<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lithuanian-Economy.net</title>
    <description>One or more sentences introducing this blog.
</description>
    <link>http://www.lithuanian-economy.net/</link>
    <atom:link href="http://www.lithuanian-economy.net/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 21 Nov 2019 15:22:26 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 21 Nov 2019 15:22:26 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Ekonomisto komentaras - apie „atmazinę“ politiką</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Beveik lygiai prieš metus, naujos darbo apmokėjimo sistemos sunervinti ir beviltiškoje padėtyje save matantys mokytojai užėmė Švietimo ir mokslo ministeriją. Pratūnoję kone mėnesį, jie išprovokavo Vyriausybę imtis veiksmų. Šiandien galima įvertinti Vyriausybės ir Seimo darbą, juolab, jog pradėtas svarstyti  biudžetas. Deja rezultatai nuvilia, nes tiek biudžetas, tiek rinkimams besiruošiantys politikai pradeda praktikuoti „atmazinę“ politiką, kai daromi veiksmai darymo vardan, siekiant pavaizduoti veiklą. Kodėl naudoju žodį „atmazas“ - irgi paaiškinsiu.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 21 Nov 2019 14:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/11/21/ekonomisto-ekomentaras-apie-atmazine-politika</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/11/21/ekonomisto-ekomentaras-apie-atmazine-politika</guid>
        
        <category>Politika</category>
        
        <category>Mokesčiai</category>
        
        <category>Viešasis sektorius</category>
        
        
        <category>Ekonomisto komentaras</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ekonomisto komentaras - Kiek kainuoja sąžinė?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šiame komentare mažiau apie ekonomiką, daugiau apie filosofiją, etiką ir moralę. Mano ekonominės minties istorijos žinios vis dar ribotos, tad šis komentaras neturėtų būti vertinamas kaip baigtinės mano mintys, o tik kaip tam tikra minčių momento fotografija, momento kuris gali kisti, momento, kuris gali būti kvestionuojamas ir diskutuojamas. Visgi man yra svarbu diskutuoti moralinius klausimus, su kurias susiduriame kasdien, nepaisant to, jog į kai kuriuos klausimus, vis dar neturime atsakymų, o į kai kuriuos iš jų, vieno teisingo atsakymo būti ir negali. Šiame komentare apie tai, kas yra “ekonomistas” ir kokia ekonomisto sąžinės kaina.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 28 Oct 2019 17:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/10/28/ekonomisto-ekomentaras-kiek-kainuoja-sazine</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/10/28/ekonomisto-ekomentaras-kiek-kainuoja-sazine</guid>
        
        <category>Filosofija</category>
        
        <category>Etika</category>
        
        <category>Politika</category>
        
        
        <category>Ekonomisto komentaras</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Medikai, kada streikas?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
Primenu, jog LMS mitingų priverstas Sveikatos apsaugos ministras A.Veryga pasirašė sutarimą, jog 2020 m. antrąjį pusmetį Lietuvoje gydytojų VDU turėtų siekti 3 VDU, o slaugytojų 1.5 VDU. 2019 m. pavasarį, kai &lt;a href=&quot;http://lrv.lt/uploads/main/documents/files/Strategijos_projektas_2019-03-26.pdf&quot;&gt;Vyriausybės sudaryta komisija&lt;/a&gt; gelbėjo premjero ir kai kurių ministrų šiknas, 3 / 1.5 VDU klausimas jau buvo nukeltas į 2025 m., 2020 m. numatant vidutinį 3250 eurų atlyginimą gydytojams ir 1625 eurų atlyginimą slaugytojams. Tokius atlyginimus kitais metais medikai matys tik kaip savo ausis. Dabar yra tas laikas, kai reikia stot piestu, mitinguoti ir galų gale, pradėt streikuoti!
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 24 Oct 2019 07:35:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/10/24/medikai-kada-streikas</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/10/24/medikai-kada-streikas</guid>
        
        <category>Sveikatos apsauga</category>
        
        <category>Biudžetas</category>
        
        
        <category>Biudžetas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ar padės bankų ir prekybos centrų mokesčiai?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
Jeigu paklaustume „tipinio lietuvio“ ko jis nekenčia, ko gero išgirstume: Landsbergių (vienas sugriovė kolūkius, kito žmona vagia valstybės pinigus), valdžios / biurokratų (nes jie nedirba ir nekuria pridėtinės vertės) ir bankų bei prekybos centrų (nes šitie tiesiog vagia). Kitais metais, Lietuvos biudžetas atrodo tragiškai, centrinės valdžios deficitas milžiniškas, į perteklių vėl mus turi tempti VSD/PSD rezervai. Tuo tarpu koalicijos įsipareigojimai žvėriškai dideli, o pinigų nėra. Super idėja - apmokestinam bankus ir prekybos centrus! Tauta palaimins nes baudžiam tuos, kurių jie nekenčia ir reikiamus 100 mln. eurų susirinksim… Šiame komentare pabandysiu apibendrinti kam šie mokesčiai skirti ir ar jie pasieks savo tikslą.
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 21 Oct 2019 23:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/10/21/ar-pades-banku-ir-prekybos-centru-mokesciai</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/10/21/ar-pades-banku-ir-prekybos-centru-mokesciai</guid>
        
        <category>Mokesčiai</category>
        
        
        <category>Mokesčiai</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Komentaras ŽR apie &quot;Gerovės valstybę&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šiandien daviau trumpą interviu / komentarą Aurimui Perėdniui (ŽR laidoje Dienos klausimas) apie “Geroves valstybę”. Manau, jog mes kaip visuomenė (žurnalistus įskaitant) turime suprasti, jog nėra tos vienos “Gerovės valstybės” ir kai politikai ją mini – turime klausti, kokią būtent “Gerovės valstybės” viziją jie turi omenyje. “Gerovės valstybė” savaime yra tuščias žodis, kol jis neužpildomas turiniu - &lt;em&gt;socialiniu kontraktu&lt;/em&gt;. Socialinis kontraktas apima daug dėmenų: ekonominį, socialinį (šeimos rolė visuomenėje ir ekonomikoje, bažnyčios rolė ir t.t.), gamtosauginį ir kitus dėmenis.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 15 Oct 2019 22:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/10/15/komentaras-zr-apie-geroves-valstybe</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/10/15/komentaras-zr-apie-geroves-valstybe</guid>
        
        <category>Gerovės valstybė</category>
        
        <category>Mokesčiai</category>
        
        <category>G.Nausėda</category>
        
        
        <category>Politika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ekonomisto komentaras – Apie lietuviškos „Gerovės valstybės“ (=gyvulių ūkio) autobusą</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Visos kiaulės lygios, tik vienos kiaulės lygesnės už kitas – būtent tokioje gerovės valstybėje mes gyvename. Seimo nariai užuot galvoję, kaip spręsti visuomenės problemas, užsiima tik kai kurių visuomenės narių gerovės gerinimo politika. Šiame komentare apie Vaiko teisių apsaugos tarnybos „maištą“ „kairiuosius“ verslo lobistus ir mokesčių reformą 2.0, kuri kurs savotiška gyvulių ūkio gerovės valstybę.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 14 Oct 2019 11:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/10/14/ekonomisto-komentaras-apie-lietuviskos-geroves-valstybes-gyvuliu-ukio-autobusa</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/10/14/ekonomisto-komentaras-apie-lietuviskos-geroves-valstybes-gyvuliu-ukio-autobusa</guid>
        
        <category>Gerovės valstybė</category>
        
        <category>Viešasis sektorius</category>
        
        <category>Mokesčiai</category>
        
        
        <category>Ekonomisto komentaras</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Gerovės valstybės viražai</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
2018 metų vasarą, dalyvaudamas Laisvės piknike, G.Nausėda pasisakė apie tai, jog didinti mokesčių nereikia. Reikia pirma didinti viešojo sektoriaus efektyvumą ir mokesčių administravimą. Suprask, nemoralu būtų didinti mokesčius nepadarius “namų darbų”. Praėjo metai, laimėti rinkimai ir G.Nausėdos patarėjas jau gieda kitokią giesmelę.
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 01 Oct 2019 09:45:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/10/01/geroves-valstybes-virazai</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/10/01/geroves-valstybes-virazai</guid>
        
        <category>Gerovės valstybė</category>
        
        <category>Pensijos</category>
        
        
        <category>Trumpai</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ekonomisto komentaras - Kas yra &quot;Gerovės valstybė&quot;?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
Ką iš tiesų reiškia &lt;em&gt;Gerovės valstybė&lt;/em&gt;? Kokie skirtingi &lt;em&gt;Gerovės valstybės&lt;/em&gt; modeliai išskiriami ir kaip tai gali priklausyti nuo individo politinių pažiūrų? Kokį modelį galimai indikuoja G.Nausėdos prieš ir po rinkiminiai pasisakymai? Į šiuos klausimus ir bandysiu atsakyti šiame rašinyje.
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 27 Sep 2019 08:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/30/ekonomisto-komentaras-kas-yra-geroves-valstybe</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/30/ekonomisto-komentaras-kas-yra-geroves-valstybe</guid>
        
        <category>Gerovės valstybė</category>
        
        <category>Socialinė politika</category>
        
        
        <category>Ekonomisto komentaras</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Anonsas &quot;Akademinė virtuvė - Kas yra Gerovės valstybė?&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
Per rinkimus Prezidentu išrinktas kandidatas pažadėjo įgyvendinti “Gerovės valstybę” Lietuvoje. Tačiau kas yra Gerovės valstybė? Gal Lietuvoje jau egzistuoja Gerovės valstybė? Ar gali būti kelios skirtingos Gerovės valstybės vizijos / modeliai? Kokią įtaką Gerovės valstybės formavimui turi LR Konstitucija? Į šiuos klausimus pabandysime atsakyti “Akademinės virtuvės” renginyje – diskusijoje su prof. hab. dr. Romu Lazutka.
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 15 Sep 2019 17:30:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/15/anonsas-akademine-virtuve-kas-yra-geroves-valstybe</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/15/anonsas-akademine-virtuve-kas-yra-geroves-valstybe</guid>
        
        <category>Gerovės valstybė</category>
        
        <category>Socialinė politika</category>
        
        
        <category>Akademinė virtuvė</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Kreipimasis į VU Centrinę etikos komisiją dėl VU EVAF dekanės</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
Prieš priimdama mane į darbą VU EVAF dekanė Aida Mečerinskienė liepė susipažinti su VU etikos kodeksu. Galbūt tai buvo formalumas, tačiau tai sekė po pokalbio, jog jeigu nematau perspektyvos (pokyčiams) VU EVAF, ar verta tada man ateiti į čia dirbti? Perspektyvą VU EVAF mačiau, tačiau mačiau ir matau Švietimo sistemoje bendrai ir aukštojo mokslo sistemoje konkrečiai daug problemų ir manau, kad man kaip akademinės bendruomenės nariui privalu apie tai kalbėti, net kai tai „nepatogu“. Kad pūlių viešinimas sukels nepasitenkinimą buvo aišku, jog to pasekoje bus bandoma mane nubausti - viršijo mano lūkesčius. Todėl šiandien kreipiausi į VU Centrinę akademinės etikos komisiją, prašydamas ištirti dekanės elgesį ir jeigu būtų nustatytas grubus etikos kodekso pažeidimas, inicijuoti dekanės atleidimo procedūrą.
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 09 Sep 2019 15:15:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/13/kreipimasis-i-VU-Centrine-etikos-komisija-del-VU-EVAF-dekanes</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/13/kreipimasis-i-VU-Centrine-etikos-komisija-del-VU-EVAF-dekanes</guid>
        
        <category>Aukštasis mokslas</category>
        
        <category>Švietimo politika</category>
        
        <category>Vilniaus universitetas</category>
        
        <category>VU EVAF</category>
        
        
        <category>Švietimas</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
