<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lithuanian-Economy.net</title>
    <description>One or more sentences introducing this blog.
</description>
    <link>http://www.lithuanian-economy.net/</link>
    <atom:link href="http://www.lithuanian-economy.net/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 15 Sep 2019 17:31:25 +0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Sep 2019 17:31:25 +0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Anonsas &quot;Akademinė virtuvė - Kas yra Gerovės valstybė?&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
Per rinkimus Prezidentu išrinktas kandidatas pažadėjo įgyvendinti “Gerovės valstybę” Lietuvoje. Tačiau kas yra Gerovės valstybė? Gal Lietuvoje jau egzistuoja Gerovės valstybė? Ar gali būti kelios skirtingos Gerovės valstybės vizijos / modeliai? Kokią įtaką Gerovės valstybės formavimui turi LR Konstitucija? Į šiuos klausimus pabandysime atsakyti “Akademinės virtuvės” renginyje – diskusijoje su prof. hab. dr. Romu Lazutka.
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 15 Sep 2019 17:30:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/15/anonsas-akademine-virtuve-kas-yra-geroves-valstybe</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/15/anonsas-akademine-virtuve-kas-yra-geroves-valstybe</guid>
        
        <category>Gerovės valstybė</category>
        
        <category>Socialinė politika</category>
        
        
        <category>Akademinė virtuvė</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Kreipimasis į VU Centrinę etikos komisiją dėl VU EVAF dekanės</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
Prieš priimdama mane į darbą VU EVAF dekanė Aida Mečerinskienė liepė susipažinti su VU etikos kodeksu. Galbūt tai buvo formalumas, tačiau tai sekė po pokalbio, jog jeigu nematau perspektyvos (pokyčiams) VU EVAF, ar verta tada man ateiti į čia dirbti? Perspektyvą VU EVAF mačiau, tačiau mačiau ir matau Švietimo sistemoje bendrai ir aukštojo mokslo sistemoje konkrečiai daug problemų ir manau, kad man kaip akademinės bendruomenės nariui privalu apie tai kalbėti, net kai tai „nepatogu“. Kad pūlių viešinimas sukels nepasitenkinimą buvo aišku, jog to pasekoje bus bandoma mane nubausti - viršijo mano lūkesčius. Todėl šiandien kreipiausi į VU Centrinę akademinės etikos komisiją, prašydamas ištirti dekanės elgesį ir jeigu būtų nustatytas grubus etikos kodekso pažeidimas, inicijuoti dekanės atleidimo procedūrą.
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 09 Sep 2019 15:15:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/13/kreipimasis-i-VU-Centrine-etikos-komisija-del-VU-EVAF-dekanes</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/13/kreipimasis-i-VU-Centrine-etikos-komisija-del-VU-EVAF-dekanes</guid>
        
        <category>Aukštasis mokslas</category>
        
        <category>Švietimo politika</category>
        
        <category>Vilniaus universitetas</category>
        
        <category>VU EVAF</category>
        
        
        <category>Švietimas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Aš Maxima, man Darbo kodeksas pochui</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
“Aš Maxima, man viskas pochui” - vienas žiūrimiausių trumpųjų &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=3gpNTEaRgNA&quot;&gt;Pistonai filmukų&lt;/a&gt;. Deja, bet  “Aš …, man &lt;em&gt;Darbo kodeksas&lt;/em&gt; pochui” - nusistatymą turi ne tik Maxima, bet ir kitos įmonės, antai ir Palink (IKI), RIMI, kurios net praėjus mėnesiui nuo DK pataisos numatančios, jog darbo skelbime turi būti nurodytas atlyginimas, tiesiog to nedaro. Sprendžiant iš viešų pranešimų, VDI imtis iniciatyvos prižiūrėti DK reikalavimų irgi neketina, o gyventojams pranešti VDI apie pavienius skelbimus - per sunku. Ką daryti?
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 09 Sep 2019 08:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/09/as-maxima-man-viskas-pochui</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/09/as-maxima-man-viskas-pochui</guid>
        
        <category>VDI</category>
        
        <category>darbo užmokestis</category>
        
        <category>Darbo kodeksas</category>
        
        <category>R</category>
        
        
        <category>Darbo rinka</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Rudens anonsas</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
Šiame blogpost’e – rudens anonsas, t.y. ko galima tikėtis rudens sezone mano blog’e, taip pat apie techninius pokyčius, Vilniaus Universitetą, “Akademinę virtuvę” ir t.t.
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 05 Sep 2019 19:40:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/05/rudens-anonsas</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/05/rudens-anonsas</guid>
        
        <category>VU EVAF</category>
        
        <category>Ekonomisto komentaras</category>
        
        <category>data-science.lt</category>
        
        <category>Akademinė virtuvė</category>
        
        
        <category>Blogo naujienos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ekonomisto komentaras - Apie vaiko pinigus, politikų pažadus ir bunkančią visuomenę</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
Gėrybių (angl. goods) patenkinti visiems visuomenės poreikiams nėra pakankamai. Tam, kad gerybių paskirstymo visuomenėje klausimas būtų sprendžiamas taikiai, šis procesas pavestas politikams. Politikai prieš priimant sprendimus savo viešomis diskusijomis bando įtikinti kitus politikus ir visuomenę tam, kad būtų suformuota reikiama politinė dauguma priimti sprendimus. Viešas idėjų ir argumentų išsakymas leidžia įvairioms visuomenėms grupėms įsitraukti į diskusijas ir atstovauti savo interesus prieš įvykstant balsavimui. Šiame komentare apie vaiko pinigus, politikų pažadus ir bunkančią visuomenę.
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 04 Sep 2019 19:30:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/04/ekonomisto-komentaras-apie-vaiko-pinigus-ir-visuomene</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/04/ekonomisto-komentaras-apie-vaiko-pinigus-ir-visuomene</guid>
        
        <category>vaiko pinigai</category>
        
        <category>politika</category>
        
        <category>visuomenė</category>
        
        
        <category>Ekonomisto komentaras</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ekonomisto komentaras - Apie demokratijos nenorinčius dundukus bei viešojo sektoriaus dydį</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
Liepos mėnesį baigtos derybos tarp vyriausybės ir profesinių sąjungų dėl Nacionalinės kolektyvinės sutarties, kurioje sutarta bazinį dydį (nuo kurio priklauso daugumos viešojo sektoriaus darbuotojų atlyginimai) didinti 1.3%. Naujienų portalas delfi.lt sugebėjo šias naujienas atrajoti net du kartus, o skaitytojai vietoj to, jog piktintųsi per mažai didėjančiais viešojo sektoriaus darbuotojų atlyginimais, išsiliejo arba dėl per didelio valstybės tarnautojų skaičiaus, lobstančių Seimo narių, arba dėl didėjančios nelygybės viešojo sektoriaus atlyginimų sistemoje.
Šiame komentare pabandysiu paaiškinti, kodėl (mano supratimu) visuomenė nekenčia viešojo sektoriaus (demokratijos), paneigsiu mitą, jog turime per didelį viešajė sektorių bei argumentuosiu, kodėl bazinio atlyginimo didinimas yra sąžiningas.
&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 14 Aug 2019 08:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/08/14/ekonomisto-komentaras-apie-demokratijos-nenorincius-dundukus-bei-viesojo-sektoriaus-dydi</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/08/14/ekonomisto-komentaras-apie-demokratijos-nenorincius-dundukus-bei-viesojo-sektoriaus-dydi</guid>
        
        <category>viešasis sektorius</category>
        
        <category>atlyginimai</category>
        
        <category>demokratija</category>
        
        <category>profsąjungos</category>
        
        <category>mokesčiai</category>
        
        <category>politika</category>
        
        
        <category>Ekonomisto komentaras</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Mieganti LSDP gražuolė atsibudo?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kad ir kaip aš linkėčiau Gintautui Paluckui sėkmės reorganizuoti ir atgaivinti LSDP, visgi paskutiniu metu pastebiu labai rimtų vertybiinių problemų. Vieni pasakys, tai PR problema, tačiau aš matau kitaip, PR čia ne prie ko, čia vertybių ir prioritetų klausimas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 02 Aug 2019 23:13:54 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/08/02/mieganti-lsdp-grazuole-atsibudo</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/08/02/mieganti-lsdp-grazuole-atsibudo</guid>
        
        <category>Kairioji politika</category>
        
        <category>LSDP</category>
        
        
        <category>Politika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ekonomisto komentaras – Apie skurdą, Užkalnį, Finansų ministrą bei banko analitiką neskiriantį sąvokų</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Gytautai, pagarbiai, eikite naxui” - replikuoja Andrius Užkalnis savo Facebook paskyroje į Gytauto komentarą, kuriuo Gytautas prašo “&amp;lt;…&amp;gt;pateikti statistinius duomenis grindziancius jusu nuomones objektyvuma bei atsakyti, kodel joje neatspindima JOKIA pvz turto/pajamu/galimybiu nelygybes itaka, o gal sakysite nera? ”, po to, kai Andrius Užkalnis “socialistinėmis erkėmis” pavadiną prof. R.Lazutką ir Nacionalinio skurdo mažinimo organizacijų tinklo atstovę Aistę Adomaviečienę, raginančius skirti daugiau finansinių resursų skurdo ir socialines atskirties mažinimui. Eilinė diena rojuje, sulaukus naujos skurdo ir socialinės atskirties statistikos.
&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 31 Jul 2019 11:02:16 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/07/31/ekonomisto-komentaras-apie-skurda-uzkalni-finansu-ministra-bei-banko-analitika-neskirianti-savoku/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/07/31/ekonomisto-komentaras-apie-skurda-uzkalni-finansu-ministra-bei-banko-analitika-neskirianti-savoku/</guid>
        
        <category>Skurdas</category>
        
        <category>Socialinė atskirtis</category>
        
        <category>socialinė politika</category>
        
        <category>statistika</category>
        
        
        <category>Ekonomisto komentaras</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Kaip VU EVAF dekanė naikina kritinę mintį fakultete ir kartu patį fakultetą</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šiame komentare noriu papasakoti apie tai, kaip (mano supratimu) VU EVAF dekanė bando užgniaužti kritinį mastymą, atleidžiant nepatinkančius ar neįtinkančius fakulteto darbuotojus ir apie tai, kokių tikėtina ateityje tai turės pasekmių ekonomikos mokslui pačiame fakultete.
Nors šiame komentare mano asmeninė ir labai emocionali patirtis, šio komentaro esmė ne aš, šiame komentare esmė ne-sistemoje, kurią formuoja dekanatas ir kuri sunaikins EVAF. Todėl apie tai, kas vyksta, atvirai ir viešai kalbėti - mano pareiga. Nes man universitetas, kaip institucija, rūpi labiau nei mano paties ateities perspektyvos joje. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 29 Jul 2019 12:16:12 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/07/29/kaip-vu-evaf-dekane-naikina-kritine-minti-fakultete-ir-kartu-pati-fakulteta/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/07/29/kaip-vu-evaf-dekane-naikina-kritine-minti-fakultete-ir-kartu-pati-fakulteta/</guid>
        
        <category>Aukštasis mokslas</category>
        
        <category>Švietimo politika</category>
        
        <category>Vilniaus universitetas</category>
        
        <category>VU EVAF</category>
        
        
        <category>Švietimas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>EP Petrai Auštrevičiau, mokslininkai NAŠTA Lietuvai?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ausra.maldeikiene/posts/2855395887858816&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;EP narė Aušra Maldeikienė savo FB paskyroje pasidalino labai įdomia pokalbio  dalimi su kitu EP nariu, liberalu Petru Auštrevčiumi&lt;/a&gt; dėl mobilumo paketo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;Susitinkame dabar su pervėžėjų lobistais dėl Mobilumo paketo. EP narys liberalas Auštrevičius, atsakydamas į mano pastabą dėl mažos pridėtinės vertės pervežimų verslo dotavimo Lietuvoje viešojo sektoriaus sąskaita, praneša : “ Tai Lietuvos mokslininkai, kurie nesugeba paruošti projektų, yra našta Lietuvai”.
Būtų gerai, kad mokslininkai paklaustų Petro Auštrevičiaus, ką jis turi galvoje?&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aš Vilniaus universiteto buvęs dėstytojas (jaunesnysis asistentas), dabartinis doktorantas, noriu Jūsų paklausti, ką reiškia, jog mes esame NAŠTA valstybei?&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 26 Jul 2019 12:33:53 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/07/26/ep-petrai-austreviciau-mokslininkai-nasta-lietuvai/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/07/26/ep-petrai-austreviciau-mokslininkai-nasta-lietuvai/</guid>
        
        <category>WTF</category>
        
        
        <category>Economics</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
