<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lithuanian-Economy.net</title>
    <description>One or more sentences introducing this blog.
</description>
    <link>http://www.lithuanian-economy.net/</link>
    <atom:link href="http://www.lithuanian-economy.net/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 17:34:56 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 15 Feb 2020 17:34:56 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Mintys po piketo...</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šiame komentare, noriu apibendrinti paskutinės savaitės nuotaikas – džiaugsmą, jog Ž.Maurico kritika priimta su milžinišku palaikymų mokytojų tarpe, dar didesnį (vaikišką) džiaugsmą surinkinėjant karkasus plakatams ir tam tikrą nusivylimą, kai eini piketuoti kone vienas už tuos, kuriems to labiausiai reikia. Šiame komentare, šiek tiek filosofijos, šiek tiek (savi-)kritikos ir šiek tiek įžvalgų ir apie asmeninį darbą/studijas ateityje. Komplikuotas ir emocijų kupinas kratinys minčių, kaip ir dera, po tokios savaitės.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 12:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/15/mintys-po-piketo</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/15/mintys-po-piketo</guid>
        
        <category>Pilietiškumas</category>
        
        <category>Viešasis sektorius</category>
        
        <category>Pietų piketas</category>
        
        
        <category>Pilietiškumas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Apie rytojaus Pietų pertraukos piketą</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Norėjau trumpai paaiškinti, kodėl einame rytoj piketuoti ir replikuoti į kai kuriuos komentarus, kurių susilaukė šis kvietimas mokytojų grupėse. Piketas nėra už mokytojus, bet UŽ VISĄ VIEŠĄJĮ sektorių ir prieš bankų ir PR’čikų kišimąsį į viešojo sektoriaus politikos formavimą Lietuvoje.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 13 Feb 2020 12:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/10/apie-rytojaus-piketa</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/10/apie-rytojaus-piketa</guid>
        
        <category>Pilietiškumas</category>
        
        <category>Viešasis sektorius</category>
        
        <category>Pietų piketas</category>
        
        
        <category>Pilietiškumas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Pietų pertraukos piketas: „Pagerbkime mirusias bankinio ekonomisto smegenis“</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Praėjusį sekmadienį parašiau komentarą – &lt;a href=&quot;http://lithuanian-economy.net/2020/02/09/banko-prcikas-mauricas-debunked&quot;&gt;atsakymą į Luminor banko vyr. ekonomisto dr. Ž.Maurico pasisakymus dėl pakankamai padidėjusių mokytojų atlyginimų&lt;/a&gt;. Komentare taip pat kviečiau švietimo profesines sąjungas padaryti akciją ir pagerbti vainikais mirusias ekonomisto smegenis ir taip atkreipti visuomenės ir kartu žiniasklaidos dėmesį į tai, jog privataus verslo interesus atstovaujantys bankų PR’čikai formuoja klaidingą visuomenės ir kartu politikų nuomonę apie tikrąją situaciją Lietuvoje. Taigi KVIEČIU pilietiškus asmenis į pietų pertraukos piketą: „Pagerbkime mirusias bankinio ekonomisto smegenis“&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 10 Feb 2020 12:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/10/kvietimas-pietu-pertraukos-piketas</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/10/kvietimas-pietu-pertraukos-piketas</guid>
        
        <category>Pilietiškumas</category>
        
        <category>Viešasis sektorius</category>
        
        <category>Pietų piketas</category>
        
        
        <category>Pilietiškumas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ar mokytojų atlyginimai tikrai jau pakankami? Atsakymas dr. Ž.Mauricui</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Mokytojų atlyginimai nebėra jau tokie maži“, pareiškia Luminor vyriausias ekonomistas (PR’čikas) dr. Žygimantas Mauricas delfi.tv laidoje. Suprask – mokytojai, kiek gavote pakanka, o mokytojo, kaip „prestižinės“ profesijos, dabar jau reikia siekti nebe pinigais, o kitais būdais. Mano pasiūlymas mokytojams (ne nejuokauju, rimtai) gal darom akciją ir nešam vainikus prie Luminor, pagerbti mirusias pono „vyr ekonomisto“ smegenis (arba realybės jausmą)? Vasario 14 -  manau tam būtų ideali diena… (laukti iki lapkričio 1 per ilgai…prikalbės kitų nesąmonių). Šiame komentare išsamiai pasistengsiu pagrįsti faktais, kodėl dr. Ž.Mauricas klysta ir klaidina visuomenę.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 09 Feb 2020 09:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/09/banko-prcikas-mauricas-debunked</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/09/banko-prcikas-mauricas-debunked</guid>
        
        <category>Atlyginimai</category>
        
        <category>Mokytojai</category>
        
        <category>Švietimo sektorius</category>
        
        
        <category>Švietimas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ad-hoc dienos komentaras</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Negaliu susilaikyti nuo trumpo Ad Hoc komentaro apie dvi temas: apie tai kaip ruošiama &lt;em&gt;VYAARSLĄ&lt;/em&gt;  atleisti nuo pelno mokesčio ir apie transporto sektoriaus sukuriamą pridėtinę vertę.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 05 Feb 2020 16:30:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/05/ad-hoc</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/05/ad-hoc</guid>
        
        <category>Vyriausybė</category>
        
        <category>Mokesčiai</category>
        
        <category>Transportas</category>
        
        
        <category>ad-hoc</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>2020-01-30 PS susitikimo santrauka</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2020-01-30 susitikimo metu buvo aptartas būsimo dokumento karkasas, t. y. kokios temos ir potemės turėtų sudaryti būsimą dokumentą. PS dabar savo viduje turi aptarti, ar tokia dokumento forma yra tinkama, ir jeigu taip 2020-02-13 galutinai patvirtinti šią formą.  Nuo tada prasidėtų dokumento pildymas turiniu: pranešimų, diskusijų ir sektorinių darbo grupių forma. Žemiau pateikiama būsima dokumento forma su siūlomais aptarti (negalutinis sąrašas) punktais.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 03 Feb 2020 15:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/03/PS-susutikimo-santrauka</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/03/PS-susutikimo-santrauka</guid>
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ekonomisto komentaras - Apie vieningą minimalų atlyginimą ES</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šiame komentare noriu pakomentuoti, kodėl Europos komisija inicijavo konsultacijas su ES narėmis dėl minimalaus mėnesio atlyginimo (MMA), ką tai reikštų Lietuvai, kodėl manau, jog šis postūmis neduos apčiuopiamos naudos ir kokių sprendimų iš tiesų mums reikėtų.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 03 Feb 2020 08:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/03/ekonomisto-komentaras</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/03/ekonomisto-komentaras</guid>
        
        <category>MMA</category>
        
        <category>ES</category>
        
        
        <category>Ekonomisto komentaras</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>2020-01-17 PS susitikimo santrauka</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2020-01-17 ir vėl susitikome „Solidarumo“ būstinėje. Šio susitikimo tema nebuvo atlyginimų sistema, darbo normos, ar viešojo sektoriaus tinklai. Šio susitikimo tikslas buvo aptarti, kaip vykdyti pradėta žaliosios knygos  rašymo procesą, kaip ieškoti kompromisų ir kaip dalintis atsakomybe.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 20 Jan 2020 18:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/01/20/2020-01-17-ps-susutikimo-santrauka</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/01/20/2020-01-17-ps-susutikimo-santrauka</guid>
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ekonomisto komentaras - apie Grigeo, VSD ir mirusį kairįjį pusrutulį</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Po ilgos ir geros pertraukos nuo rašymo pagaliau prisėdau surašyti minčių apie kapitalizmą, verslininkų mentalitetą, aplinkosaugą, žmogaus teises ir kairios politikos tebesitęsiančia mirtį.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 20 Jan 2020 15:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/01/20/ekonomisto-komentaras</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/01/20/ekonomisto-komentaras</guid>
        
        <category>Kapitalizmas</category>
        
        <category>Aplinkosauga</category>
        
        <category>Žmogaus teisės</category>
        
        <category>Kairioji politika</category>
        
        
        <category>Ekonomisto komentaras</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Apie antrąjį PS susitikimą</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Praėjusį šeštadienį profesinių sąjungų (PS) atstovai ir vėl rinkosi tęsti bendrų sąlyčio taškų, dėl viešojo sektoriaus ateities, paiešką. Kam bus įdomu, žemiau susitikimo garso įrašas. Šiame trumpame komentare pabandysiu apibendrinti tai, ką matau ir kur matau problemas. Ateinantį penktadienį rinksimės ir vėl, tik turėsim diskutuoti apie mūsų pačių darbą.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 13 Jan 2020 17:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/01/13/apie-antraji-ps-susitikima</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/01/13/apie-antraji-ps-susitikima</guid>
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
