<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lithuanian-Economy.net</title>
    <description>One or more sentences introducing this blog.
</description>
    <link>http://www.lithuanian-economy.net/</link>
    <atom:link href="http://www.lithuanian-economy.net/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 16 Jul 2020 17:22:33 +0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 16 Jul 2020 17:22:33 +0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.7</generator>
    
      <item>
        <title>Imituokime soc. dialogą antra dalis</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kaip vienas iš kreipimosi bendraautorių dėl DNR plano, pats kreipiausi į investicijų komitetą, jog būčiau įtrautkas į visus pakomitečius. Sulaukiau atsakymo iš Centrinės projektų valdymo agentūros! Laikykitės: “Liepos 10 dieną įvyko tarpinstitucinis ministerijų susitikimas, kurio metu buvo atrinkti socialiniai bei ekonominiai partneriai ir pakviesti dalyvauti Investicijų komiteto posėdžiuose pagal investicijų kryptis”. Kitaip tariant, susdo ministerijų atstovai ir visus &lt;a href=&quot;http://lithuanian-economy.net/2020/07/14/milijardai-paskirstyti-imituokim-soc-dialoga&quot;&gt;praėjusiame blogposte minėtus dalyvius&lt;/a&gt;, pasiūlė patys. Čia jau darosi baisiau, nei baisu. Čia jau kvepia ne tik socialinio dialogo imitavimu, o labiau korupcija.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 16 Jul 2020 11:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/16/imituokim-soc-dialoga-2</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/16/imituokim-soc-dialoga-2</guid>
        
        <category>Ekonomika</category>
        
        <category>Covid19</category>
        
        
        <category>Ekonomika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Milijardai paskirstyti, imituokime soc. dialogą</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Žemiau pateikiu iš šaltinių gautą LR Vyriausybės kvietimą atrinktiems soc. ekonominiams partneriams diskutuoti apie Lietuvos DNR plano įgyvendinimą. Kas peržiūrėjus krenta į akis? Du dalykai, praktiškai nėra PROFSĄJUNGŲ ir pagrindiniame pokomitete (“ekonominės infrastruktūros investicijų pokomitetis”) yra mažiausiai narių, nors būtent šis vienas pokomitetis kaip ir turėtų išdalinti apie pusę nuo visų 6.3 mlrd. eurų.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 14 Jul 2020 11:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/14/milijardai-paskirstyti-imituokim-soc-dialoga</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/14/milijardai-paskirstyti-imituokim-soc-dialoga</guid>
        
        <category>Ekonomika</category>
        
        <category>Covid19</category>
        
        
        <category>Ekonomika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Laiškas LPS &quot;Solidarumui&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nepaisant visų idėjinių žygių sėkmių ir nesėkmių LPS “Solidarumas” mane pakvietė skaityti pranešimo LPS “Solidarumas” ir EZA metinėjė konferencijoje. Žemiau pateiktas mano atsakymas. Nesupraskite neteisingai, pinigai reikalingi visiems dirbantiesiems, tačiau kartais - jie reikalingi kitiems labiau.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 08 Jul 2020 10:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/08/laiskas-lps-solidarumui/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/08/laiskas-lps-solidarumui/</guid>
        
        <category>Homofobija</category>
        
        <category>Žmogaus teisės</category>
        
        
        <category>Žmogaus teisės</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Atsakymas blogo skaitytojui</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Savaitgalį sulaukiau labai smagaus emailo, kuriame jaunas žmogus, su gera humoro doze ir deramu (savi-)kritiškumu, nebūdingu institucijai, kurioje šis žmogus studijuoja, klausia, ką pas mus išdarinėja bankų &lt;em&gt;chief economists&lt;/em&gt;. Tad šiame trumpame komentare – atsakymas skaitytojui. Taip pat apie aukštąjį mokslą, knygas ir 15 amžiaus LDK BVP&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 07 Jul 2020 12:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/07/atsakymas-blogo-skaitytojui/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/07/atsakymas-blogo-skaitytojui/</guid>
        
        <category>Mokslas</category>
        
        <category>Bankai</category>
        
        
        <category>Ekonomika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Laikas mažinti viešąjį sektorių!!!</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gyvename labai įdomiu laiku – dar nebaigėme atsitiesti nuo pirmojo karantino, skolinamės milijardus skatinti statybų sektorių, o ne investuojame į sveikatos apsaugos, švietimo sistemas, skolų našta nuguls visiems, o išlaidos bus įsisavintos kaip visada ir štai jau „niekada nebebus taip kaip buvo“ gąsdinimą galime guldyti į pastalčių. Nes mes vėl grįžome prie neo-liberalios politikos, kur kaštai socializuojami, o nauda individualizuojama.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 01 Jul 2020 10:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/01/laikas-mazinti-viesaji-sektoriu/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/01/laikas-mazinti-viesaji-sektoriu/</guid>
        
        <category>Viešasis sektorius</category>
        
        <category>Politika</category>
        
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Apie šūdamalą</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JGA mane pasikvietė pakalbėti apie tai, kaip sekėsi padėti profesinėms sąjungoms telktis vieningų tikslų link, tam kad ilguoju periodu turėtume kokybiškas paslaugas gyventojams teikiantį efektyvų, įgalintą, tvarų viešąjį sektorių. Aptarėme PS Vizija 2030 projektą ir jo subliuškimą, aptarėme naujausius raginimus PS siekti bazinio dydžio indeksavimo, taip užkertant kelią vyriausybės mulkinimui. Visgi manau, jog povandeninė srovė buvo viena, kalbėjome to nesakydami garsiai, kalbėjome apie šūdmalą.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 29 Jun 2020 11:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/06/29/apie-sudmala/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/06/29/apie-sudmala/</guid>
        
        <category>Viešasis sektorius</category>
        
        <category>Politika</category>
        
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Kodėl miršta viešasis sektorius Lietuvoje - pasaulio bambos mintys</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šiame komentare apie tai, kodėl mūsų profesinės sąjungos vengia diskusijų apie viešojo sektoriaus BD indeksavimą, kodėl (galimai dėl rinkimų) LMS torpeduoja bendras profesinių sąjungų pastangas ir aukoja medikų interesus šiek tiek apie medikų atlyginimus ir profesines sąjungas bendrai. Tai paskutinių 6 mėnesių mano bendradarbiavimo su PS  patirtį apibendrinantis komentaras.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 13 Jun 2020 18:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/06/13/kodel-mirsta-viesasis-sektorius-lietuvoje/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/06/13/kodel-mirsta-viesasis-sektorius-lietuvoje/</guid>
        
        <category>Viešasis sektorius</category>
        
        <category>Politika</category>
        
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Laiškas profesinėms sąjungoms &quot;Dėl viešojo sektoriaus 2021m. bazinio dydžio ir BD indeksavimo&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Žemiau pateikiamas laiškas, kurį šiandien (2020-05-31) išsiunčiau visais man žinomais profesinių sąjungų adresais. Laiške kreipiuosi į PS ir siūlau vienyti jėgas, jog nuo 2021 m. bazinis dydis, nuo kurio priklauso daugumos viešojo sektoriaus darbuotų atlyginimai būtų indeksuojamas. Jeigu PS nesivienys šiuo klausimus, esu įsitikinęs, jog Vyriausybė pareikš, jog šiuo metu (ištaškant milijardus statyboms), pinigų viešojo sektoriaus darbuotojų atlyginimams nebebus.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 31 May 2020 13:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/05/30/laiskas-ps-del-2021m-bd-indeksavimo/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/05/30/laiskas-ps-del-2021m-bd-indeksavimo/</guid>
        
        <category>Bazinis dydis</category>
        
        <category>Viešasis sektorius</category>
        
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Apie dekorkratiją Lietuvoje</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šiame komentare pabandysiu atsakyti kodėl niekad profesinių sąjungų vietoje nebūčiau pasirašęs memorandumo, net jeigu tai didina darbuotojų gaunamas pajamas. Apie tai, kam prireikė PR’ezidentui memorandumo bei apie LSDP rinkiminį sąrašą, žinomų veidų sindromą ir menamą partijos atsinaujinimą. Nors labai norėtųsi, jog Lietuvos politinė sistema atitiktų demokratijos bruožus, kai šalies piliečių valią atstovaują išrinkti asmenys, deja kuo arčiau rinkimai, tuo labiau tai virsta dekoracija, todėl ir pavadinimas - dekor-kratija.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 29 May 2020 13:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/05/29/apie-dekorkratija-lietuvoje/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/05/29/apie-dekorkratija-lietuvoje/</guid>
        
        <category>Demokratija</category>
        
        <category>Savaitgalinis</category>
        
        
        <category>Politika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Viešas kreipimasis dėl Finansų ministerijos parengto Ateities ekonomikos DNR plano</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Profesinės sąjungos, asociacijos bei visuomenininkai pasirašė viešą kreipimąsi dėl Finansų ministerijos parengto Ateities ekonomikos DNR plano. Šį kreipimąsi pasirašančios organizacijos ir visuomenininkai kritikuoja, jog Finansų ministerijos plano priėmimo procesas neatitinka demokratijos kriterijų ir nėra skaidrus. Plane numatytos priemonės nėra pagrįstos skaičiavimais ir neatspindi Vyriausybės skelbiamo sieko transformuoti Lietuvos ekonomikos. Pasirašančios organizacijos ir visuomenininkai pasigendą saugiklių bei siekia, jog didesnė dalis numatomų išlaidų būtų investicijos į žmogiškąjį kapitalą, o ne betoną.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 25 May 2020 16:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/05/24/PS-kreipimasis-del-FinMin-DNR-plano/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/05/24/PS-kreipimasis-del-FinMin-DNR-plano/</guid>
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
        <category>Ekonomikos skatinimas</category>
        
        
        <category>Ekonomika</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
