<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lithuanian-Economy.net</title>
    <description>One or more sentences introducing this blog.
</description>
    <link>http://www.lithuanian-economy.net/</link>
    <atom:link href="http://www.lithuanian-economy.net/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 22 Sep 2020 13:30:13 +0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 22 Sep 2020 13:30:13 +0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.9.0</generator>
    
      <item>
        <title>EK konsultacija dėl ES Socialinių teisių ramsčio</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šiandien įvyko Europos Komisijos ir Lietuvos socialinių partnerių konsultacija dėl Europos Sąjungos Socialinių teisių ramsčio. Šioje konsultacijoje buvau pakviestas pasisakyti kaip ekonominės ir socialinės politikos ekspertas. Kiek nukrypau nuo to, apie ką kalbėjo visi - mikro problemas, savo kalboje nusprendžiau atkreipti dėmesį ir raginti kalbėti apie makro problemas. Pajamų nelygybė, neįtraukus ekonominis augimas, socialinė atskirtis yra pasekmės. Lietuva ir ES turi kovoti su priežastimis. Arba kitaip tariant - „structural issues require structural change“.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 21 Sep 2020 11:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/09/21/EK-konsultacija-ES-socialiniu-teisiu-ramstis</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/09/21/EK-konsultacija-ES-socialiniu-teisiu-ramstis</guid>
        
        <category>Socialinių teisių ramstis</category>
        
        <category>ES</category>
        
        
        <category>ES</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Fantastinis mokytojų atlyginimų augimas?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Unė Kaunaitė pareiškė, kad “mokytojų darbo užmokestis per ketverius metus augo stebėtinai”, &lt;a href=&quot;https://www.15min.lt/naujiena/aktualu/lietuva/mokytoju-algos-kaip-vidurines-klases-svietimieciai-sako-tai-pasieke-streikais-56-1376698&quot;&gt;skelbia 15min.lt&lt;/a&gt;. Ž.Mauricas sako, proveržio nebuvo, bet mokytojai gyvena geriau. Tai kaip čia iš tiesų su ta mokytojų atlyginimų raida?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 21 Sep 2020 11:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/09/21/fantastinis-mokytoju-atlyginimu-augimas</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/09/21/fantastinis-mokytoju-atlyginimu-augimas</guid>
        
        <category>Atlyginimai</category>
        
        <category>Mokytojai</category>
        
        <category>Švietimo sektorius</category>
        
        
        <category>Švietimas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>2021m. MMA Lietuvoje - 664 eurai</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Remiantis LR Trišalės tarybos 2017-2018m. taikyta metodologija, atnaujintu koeficientu bei FM ekonominės raidos scenarijumi, 2021m. MMA Lietuvoje turėtų siekti - 664 eurus.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 15 Sep 2020 18:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/09/15/2021m-MMA-664-eurai</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/09/15/2021m-MMA-664-eurai</guid>
        
        <category>MMA</category>
        
        
        <category>Ekonomika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Kaip padėti Baltarusijai?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šiame blogposte noriu pagvildenti mintį - kaip padėti Baltarusijai. Iš karto noriu pasakyti, kad teisingo atsakymo - kaip padėti Baltarusijos žmonėms nėra, nes tai priklauso nuo to, kiek už tą pagalbą esame pasiryžę mokėti mes patys.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 30 Aug 2020 14:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/08/30/kaip-padeti-baltarusijai</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/08/30/kaip-padeti-baltarusijai</guid>
        
        <category>Baltarusija</category>
        
        
        <category>Politika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Nausėdos Nobelio premija</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nausėda - Prezidentas, kuris atvedė Baltarusiją į demokratiją, Prezidentas, kuris sustabdė Astravo atominę elektrinę, Prezidentas, kuris sutramdė Putiną - argi gaila už tokius darbus būtų skirti Taikos Nobelio premiją? Šiame komentare apie mūsų PR’erzidento PR akciją ir apie tai kas vyksta Baltarusijoje… Norėčiau pažymėti, jog šis rašinėlis su ciniška juodo humoro gaida.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 13 Aug 2020 19:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/08/13/nausedos-nobelio-premija</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/08/13/nausedos-nobelio-premija</guid>
        
        <category>Baltarusija</category>
        
        
        <category>Politika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>NVO ir PS kreipimasis į Premjerą dėl DNR plano</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Profesinių sąjungų, nevyriausybinių organizacijų bei visuomenininkų kreipimasis skirtas Lietuvos Respublikos Ministrui Pirmininkui Sauliui Skverneliui bei Finansų Ministerijai dėl ateities ekonomikos DNR plano Lietuvai veiksmų ir projektų įgyvendinimo tvarkos bei galimos korupcijos rizikos ją įgyvendinant..&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 18 Jul 2020 09:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/24/nvo-ps-kreipimasis-pm</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/24/nvo-ps-kreipimasis-pm</guid>
        
        <category>Korupcija</category>
        
        
        <category>Ekonomika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Imituokime soc. dialogą trečia dalis - tegyvuoja korupcija</title>
        <description>&lt;p style=&quot;color:red&quot;&gt;Tekstas papildytas dėl soc. partnerių (ne) balsavimo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kas mane pažįsta žino, nemėgstu aš visų rėkaujančių puteikininkų, kurie nuolat klykia afera! afera! afera!, bet matydamas kas vyksta su „DNR planu Lietuvai“, kad ir kaip norėdamas nerandu kitų žodžių, apart „šimtmečio afera“. Socialinis dialogas, nėra joks socialinis dialogas, o biurokratinė dialogo imitacija, siekiant kuo greičiau pradėti įsisavinti pinigus. 6.3 mlrd eurų? Oi ne, DNR plano apimtis tik 1.3 mlrd eurų, nes kiti 4.8 mlrd, jau paskirstyti „kaip numatyta“. Bet pradekime nuo pradžių…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 18 Jul 2020 09:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/18/imituokim-soc-dialoga-3</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/18/imituokim-soc-dialoga-3</guid>
        
        <category>Korupcija</category>
        
        
        <category>Ekonomika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Kaip miršta demokratijos&quot; - recenzija</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Kaip miršta demokratijos“? - labai geras klausimas, kuris ypač aktualus šiandien, stebint tai, kas vyksta JAV, stebint Lenkijos, Vengrijos atvejus, net, leiskite paminėti - Lietuvą. Kai nusipirkau šią knygą, tikėjausi gilios analizės, o svarbiausia - priežastinių ir pasekminių ryšių. Su 278 psl. knyga kankinausi daugiau nei mėnesį, didesnę laiko dalį ją ignoruodamas ir šnairuodamas į ją iš pykčio. Ir visgi pabandysiu parašyti kelis sakinius – recenziją, kuri galbūt padės apspręsti tiems, kas jos dar neskaitė, ar verta ją imti į rankas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 17 Jul 2020 14:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/17/kaip-mirsta-demokratijos-recenzija</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/17/kaip-mirsta-demokratijos-recenzija</guid>
        
        <category>Politika</category>
        
        
        <category>Knygos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Imituokime soc. dialogą antra dalis</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kaip vienas iš kreipimosi bendraautorių dėl DNR plano, pats kreipiausi į investicijų komitetą, jog būčiau įtrautkas į visus pakomitečius. Sulaukiau atsakymo iš Centrinės projektų valdymo agentūros! Laikykitės: “Liepos 10 dieną įvyko tarpinstitucinis ministerijų susitikimas, kurio metu buvo atrinkti socialiniai bei ekonominiai partneriai ir pakviesti dalyvauti Investicijų komiteto posėdžiuose pagal investicijų kryptis”. Kitaip tariant, susdo ministerijų atstovai ir visus &lt;a href=&quot;http://lithuanian-economy.net/2020/07/14/milijardai-paskirstyti-imituokim-soc-dialoga&quot;&gt;praėjusiame blogposte minėtus dalyvius&lt;/a&gt;, pasiūlė patys. Čia jau darosi baisiau, nei baisu. Čia jau kvepia ne tik socialinio dialogo imitavimu, o labiau korupcija.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 16 Jul 2020 11:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/16/imituokim-soc-dialoga-2</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/16/imituokim-soc-dialoga-2</guid>
        
        <category>Ekonomika</category>
        
        <category>Covid19</category>
        
        
        <category>Ekonomika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Milijardai paskirstyti, imituokime soc. dialogą</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Žemiau pateikiu iš šaltinių gautą LR Vyriausybės kvietimą atrinktiems soc. ekonominiams partneriams diskutuoti apie Lietuvos DNR plano įgyvendinimą. Kas peržiūrėjus krenta į akis? Du dalykai, praktiškai nėra PROFSĄJUNGŲ ir pagrindiniame pokomitete (“ekonominės infrastruktūros investicijų pokomitetis”) yra mažiausiai narių, nors būtent šis vienas pokomitetis kaip ir turėtų išdalinti apie pusę nuo visų 6.3 mlrd. eurų.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 14 Jul 2020 11:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/14/milijardai-paskirstyti-imituokim-soc-dialoga</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/14/milijardai-paskirstyti-imituokim-soc-dialoga</guid>
        
        <category>Ekonomika</category>
        
        <category>Covid19</category>
        
        
        <category>Ekonomika</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
