<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="https://lithuanian-economy.net/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://lithuanian-economy.net/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-04-09T10:25:23+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/feed.xml</id><title type="html">Lithuanian-Economy.net</title><subtitle>One or more sentences introducing this blog.
</subtitle><author><name>Justas Mundeikis</name></author><entry><title type="html">Mea Culpa, arba viešas kreipimasis į Lietuvos Statistikos departamentą ir kitus duomenų mokslininkus</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/04/02/mea-culpa" rel="alternate" type="text/html" title="Mea Culpa, arba viešas kreipimasis į Lietuvos Statistikos departamentą ir kitus duomenų mokslininkus" /><published>2021-04-02T15:00:00+03:00</published><updated>2021-04-02T15:00:00+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/04/02/mea-culpa</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/04/02/mea-culpa">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Parašęs paskutinį blogpostą (kuriame demonstravau, kaip padaryta duomenų proceso valdymo klaida gali reikšti visuomenės manipuliavimą pasinaudojant klaidingą informacija ir renkantis politinius dividendus bei menkinant Vyriausybės darbą, nors paanalizavus duomenis pasirodo, jog tokie pareiškimai iš esmės yra be pagrindo), susilaukiau gausios reakcijos. Ir visai ne apie tai kiek šaldytuvuose yra vakcinos dozių ir visai ne apie tai ką kalba Veryga ar kiti politikai, ar ką skelbia žiniasklaida. Todėl šiuo blogpost’u noriu į tai sureaguoti, nes sureaguoti per visus kanalus - Facebook, Linkedin ir el. paštą  būtų neefektyvu.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;intro&quot;&gt;Intro&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Mielas Statistikos departamente,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;aš nuoširdžiai gailiuosi ir labai apgailestauju, kad paviešinau vieną nedidelę klaidelę, vienoje iš švieslenčių. Labai atsiprašau, kad mano vieša ir nekonstruktyvi kritika tapo tarsi &lt;em&gt;ad hominem&lt;/em&gt; trapiai LSD emocinei būklei, ne vietoje ir ne laiku čia aš pasireiškiau… Aš nedelsiant išimsiu minėtą blogpost’ą ir vietoj jo patalpinsiu ką nors mielo ir gražaus, va pvz., tokį pūkuotą kačiuką!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/kitty.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Juokauju!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/bad_kitty.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su visa pagarba visiems komentatoriams: aš rašiau apie manipuliacija pilnais vakcinų šaldytuvais, bet ne… konstruktyvios kritikos priimti nemokame, viskas yra gerai, Mundeikis kabinėjasi prie detalių… Aš neketinau plėstis šioje tematikoje, nes man ji asmeniškai neįdomi, bet kad jau taip visi gausiai ir uoliai komentuojate, negaliu tylėti ir aš.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/alert.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perspėjimas jautrių nervų žmonėms - toliau neskaitykite, nervinimasis yra nesveika. Geriau eikite pasivaikščioti gryname ore.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kritika-lsd-nebuvo-esmė&quot;&gt;Kritika LSD nebuvo esmė&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Visa blogpost’o esmė buvo, kad Verygos pasisakymas apie vakcinas šaldytuve ir kuriamas manipuliatyvus naratyvas apie neva prastai dirbančią SAM yra nepagrįstas.LSD blog’e nusipelnė mano dėmesio dėl to, kad per klaidą pateikiami duomenys įgalina politikus manipuliuoti skaičiais. Yra tokie duomenys kaip vidutinė temperatūra ir yra tokie duomenys kaip COVID, jų politinė ir emocinė įkrova yra skirtinga ir atitinkamai reikalaujanti kitokio dėmesio. Šabloninis pasakymas &lt;em&gt;à la&lt;/em&gt; “Kur obliuojama ten krenta drožlės” nelabai dera COVID kontekste. Kam COVID statistika yra eilinė laiko eilutė, tam patartina pažiūrėti, kokiomis nuotaikomis gyvename realybėje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šiaip man atrodo, turėtų pakati šito pararagrafo ir visiems viskas turėtų būti aišku… bet iš sulaukto dėmesio, abejoju kad bus…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tad dabar papunkčiui…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;linkedin-lsd-generalinė-direktorė-komentavo&quot;&gt;LinkedIn: &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/posts/j%C5%ABrat%C4%97-petrauskien%C4%97-453972131_statistiniai-vakcinavimo-proceso-vira%C5%BEai-activity-6783436166386511872-n2XP&quot;&gt;LSD generalinė direktorė komentavo:&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/gen_dir_1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Į ką aš atrašiau:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Priešingai, siūlau dar daugiau skelbti. Kartu šiandien parašytame laiške Laimai, kartu nurodžiau ir kaip būtų galima išvengti tokių klaidų.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nesuprantu, prie ko čia skelbti ar neskelbti? “Būti ar nebūti, štai kur klausimas” - gal mažiau Hamleto, daugiau konstruktyvumo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/hamlet.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;linkedin-statistikos-sklaidos-ir-komunikacijos-skyriaus-dirketorė-komentavo&quot;&gt;LinkedIn: &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/posts/gita-litersk%C4%97-1518b01b9_statistiniai-vakcinavimo-proceso-vira%C5%BEai-activity-6783430607881039872-Yrav&quot;&gt;Statistikos sklaidos ir komunikacijos skyriaus dirketorė komentavo:&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/statdep_2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;į kurį atrašiau:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ego? &amp;lt;– nekomentuosiu…
Ištaisytas bug duomenų valdymo procese? Super! Tam ir blogpost’as, jog Stat depas taisytų klaidas, o visuomenė taptų atsparesnė manipuliacijoms.
O kad LSD pateikiamais skaičiais nebus bandoma manipuliuoti, eskaluojant politiniuose kuluaruose ir ne tik, apie tai kaip SAM nesusitvarko su vakcinavimu  („vakcina šaldytuve imuniteto niekam nesukurs“) … būtų naivu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nežinau, man regis LSD nekaltinau skaičių manipuliavimu, o aiškiai &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2021/04/01/statistiniai-vacinacinavimo-proceso-virazai&quot;&gt;tekste parašiau&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Ir niekam nesvarbu, SAM paskubėjo ar ne. Jūs esate atsakingi už duomenų kokybę. Kitaip Jūs prisidedate prie to, jog būtų pradėta manipuliuoti skaičių neatitikimais”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dabar tai išversti į tai, kad aš kaltinu LSD skaičių manipuliavimu yra - įdomu. Įdomu, ar kas nors ramiai skaitė blogpost’ą, ar tiesiog LSD kilo emocinė bangą? Pradėjo visi pūsti vuvuzelomis? Nes atsirito ji ir per emailus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dabar prieš pradedant kam nors dėl ko nors piktintis, mano darbinis el pašto adresas yra justas.mundeikis@lithuanian-economy.net, mano susirašinėjimas, kurį cituoju, yra tik su adresatais, susirašinėjant oficialiais LSD el. pašto adresais, nėra jokių asmeninių emailų, asmeninių bendravimo kanalų ar panašiai.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lsd-darbuotojo-emailas&quot;&gt;LSD darbuotojo emailas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/email_1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nematau nieko neatsakingo, negarbingo ar neetiško.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aš kreipiausi dėl galimos klaidos, Jūs klaidą patvirtinote, aš aprašiau kokia buvo klaida, bei KODĖL ji buvo kilusi. Neprikūriau jokių istorijų, neiškreipiau realybės, o pateikiau faktus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dėl “asmeninio” rašymo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020-03-29 dieną ar kreipiausi į LSD dviem emailais: covid@stat.gov.lt ir Jūsų (viename emaile), nes būtent Jūs anksčiau man atrašėte po kreipimosi į tą patį covid@ emailą ir kaip suprantau, esate atsakingas už COVID statistiką. Turint omenyje, kaip dažnai LSD el. pašto serveris klaidingai klasifikuoja mano emailus į SPAM, aš stengiuosi įtraukti kelis gavėjus, nes LSD neturi &lt;em&gt;autoresponse&lt;/em&gt; funkcijos, kad “Gavome, dėkui, atsakysime”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po 2021-03-29 laiško Jūs man atrašėte prisegant ir kitą darbuotoją, kuris atsakė kiek vėliau į kitą užklausos dalį. Tad susirašinėjimas COVID vakcinacijos tema ir vyko su Jumis abiem. Atitinkamai el. laiškas, parašytas 2021-03-31 dėl galimos LSD klaidos su prašymu &lt;em&gt;“Gal galite patikslinti, ar abu rodikliai (stulpelių diagramos ir suminis skaičiukas) yra iš to paties duomenų šaltinio, ar nėra švieslentėje įsivėlusi klaida?”&lt;/em&gt; buvo išsiųstas Jums abiems. Kadangi tematika tebebuvo ta pati, vakcinacijos skaičiai - nemačiau objetyvių priežasčių rašyti į covid@stat.gov.lt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaip Jūs valdote žmonių užklausas aš nežinau ir man nuoširdžiai nerūpi. Galiu tik pasakyti, kad nuėjus į LSD duomenų bazę ir pasirinkus bet kurį rodiklį, jam “i”nfo paskyroje yra nurodytas konkretus darbuotojas, į kurį reikia kreiptis, kilus klausimams, pvz.,:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/info.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tokia metų metais turėta praktiką formuoja įpročius, kad kreiptis reikia tiesiogiai. Jeigu tai nebuvo LSD siekis, tada taisykite info skiltį ir nurodykite tik bendrinius kontaktinius duomenimis, nustokite atrašinėti į gyventojų užklausas tiesiogiai, įsidėkite duomenų / užklausų valdymo sistemą ar kad ir ką, ir valdykite informaciją, kaip Jums atrodo tinkama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aš kreipiuosi į LSD su užklausomis liečiančiomis LSD pavestą funkciją platinti statistinę informaciją. Jums asmeniškai į Jūsų privatų el. paštą niekad nieko nerašiau, jokios asmeninės pagalbos ar paslaugų irgi neprašiau, juo labiau Jūsų laisvu laiku!!! Jeigu gyventojų užklausų COVID statistikos tematika aptarnavimas nėra įtrauktos į Jūsų darbo aprašą, bet Jus jas vykdote, kreipkitės į vadovybę. Aš nesu teisingas adresatas lieti šias nuoskaudas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kitas-lsd-darbuotojo-emailas&quot;&gt;Kitas LSD darbuotojo emailas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/email_2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aš aprašiau, kokia buvo klaida ir kaip ji atsirado. Politinių diskusijų ir manipuliacijų fone, paryškinau, jog tokios klaidos prisideda prie to, kad politikai gali dar labiau išnaudoti klaidingai pateiktus skaičius, ypač tokia svarbia tema, kaip COVID, kur emocijos jau tampa svarbesnės, nei faktai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Susitvarkėte klaidą? Labai gerai, bet ar dingo pats faktas? Juo labiau, ar dingo politikų pasisakymai, apie vakcinas gulinčias šaldytuvuose, ar žmonių galvojimas, prisiklausius tokių pasisakymų, jog pas mus stringa vakcinavimo procesas? Man atrodo, kad ne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Operatyvumas ir tikslumas… Aš nesuprantu, prie ko čia operatyvumas ir tikslumas? Yra duomenys, kuriuos galite teisiškai viešinti. Toliau yra paprasčiausias klausimas, ar yra padaromos kokios nors klaidos pačiame duomenų apdorojimo ir viešinimo procese (švieslentėje). Turint omenyje, kokia yra svarbi ir jautri COVID tema, tikiu, kad LSD kuo puikiausiai suvokia savo atsakomybę ir kelis kartus tikrina visus skaičiavimus. Ir taip, nepaisant to, klaidų pasitaiko. Bet ne apie tai buvo blogpost’o esmė, o apie tai, kaip pasitaikant tokioms klaidoms galima manipuliuoti kuriant realybę iškreipiančius naratyvus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na ir atsakant į klausimą, kam naudingas anas blogpost’as? Taip, aš manau, kad blogpost’as yra naudingas daug kam:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Politikams, kad jie matytų, kad kartais net LSD atsiranda klaidų, todėl visą statistiką reikia vertinti atsargiai ir neskubėti daryti išvadų iš vieno skaičiuko.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Žmonėms, parodant, kad Verygos pasisakymai apie vakcinas šaldytuvuose iš esmės yra klaidingi.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Studentams, kurie pamato, kokia yra svarbi politinio ir emocinio konteksto įkrova ir koks kartais turi būti atsakingas darbas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Man - mažiausiai naudinga. Aš sugaišau n-valandų laiko sužiūrėdamas duomenis, pateikdamas duomenis kitu rakursu, kuriuo šie duomenys nėra pateikiami LSD švieslentėje ir dar daugiau laiko, atrašinėdamas į LSD darbuotojų komentarus ir emocines iškrovas.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;atsakymas-vaidotui-zemliui-balevičiui&quot;&gt;Atsakymas Vaidotui Zemliui-Balevičiui&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/VZB.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Esmė klaidų dažnis&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ne Vaidotai, esmė ne klaidų dažnis, o klaidingų politinių išvadų darymas, remiantis klaidingais duomenimis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man toks jausmas, kad kai kuriems duomenų mokslininkams, duomenys ir jų aprodojimo procesas atrodo kaip savaiminis tikslas, &lt;em&gt;holy grail&lt;/em&gt;, nekritikuotinas, nekvestionuotinas, šventas… Fuck it, duomenis renkami ir publikuojami ne &lt;em&gt;per se&lt;/em&gt;, o tam, kad daryti išvadas. Man rūpi klaidos tik tiek, kokį jos turi poveikį politiniam turiniui.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Atsistot best į vieną klaidą ir šaukt, kad viskas blogai irgi nėra visiškai etiška.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nesakau, kad viskas blogai, aprašiau konkrečią problemą.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Turint omenyje, kad duomenys buvo prieinami ir buvo juos galima parsisiųsti o ne nusirašinėti&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Galbūt nepamačiau, bet kur &lt;a href=&quot;https://experience.arcgis.com/experience/cab84dcfe0464c2a8050a78f817924ca/page/page_5/&quot;&gt;LSD tinklapyje&lt;/a&gt; yra gautų / perskirstytų vakcinų srautų statistika?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/VZB_L.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Būtų gražu iš jūsų pusės dabar porą savaičių stebėti situaciją ir paskelbti kiek klaidų pasitaikė per tas pora savaičių&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Gražu Jums? Gražu LSD? Gražu kam? Grožis yra skonio reikalas. Kam aš čia turėčiau įtikti? Išpirkti savo kritikavimo nuodėmes, ar ką?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su visa pagarba, Jums viskas gerai? Ar Jūs įsivaizduojate, kad Verygos ir co irgi sėdės ir stebės LSD klaidingumą ir skaičiuos kokius tai afigienus išvestinius klaidingumo rodiklius ir paskui gamins gražius grafikus? Kokių priešvelykinių margučių Jūs čia užvalgėtė? :D&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Va kas dieną atnaujinamas failas su vakcinų pristatymais: https://github.com/mpiktas/covid19lt/blob/master/data/lt-covid19-vaccine-deliveries.csv.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vaidotai, su Jūsų pateikiamais agreguotais duomenimis viskas yra super, bet kaip pats rašote savo &lt;a href=&quot;https://github.com/mpiktas/covid19lt&quot;&gt;about.md&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/VZB_GH.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tai nėra oficialūs duomenys, kuriuos aš paimčiau iš LSD. Aš nežinau ar Jūs suvokiate skirtumą tarp šaltinių: “fainas bičas pasharino skaičius”  vs oficialūs LSD duomenys?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeigu naudočiau trečiųjų šalių duomenis, tada ir turėčiau arba verifikuoti visą duomenų parsiuntimo procesą, arba nurodyti, kad duomenys nėra LSD, o Vaido. Tam kad išvengti klaidų, aš remiuosi tik tais duomenis, kurie yra &lt;a href=&quot;https://experience.arcgis.com/experience/cab84dcfe0464c2a8050a78f817924ca/page/page_5/&quot;&gt;viešai skelbiami&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;epilogas&quot;&gt;Epilogas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Gal apsieisiu be epilogo, nes visa diskusija ir taip gavosi emocinės iškrovos krūva. Neproduktyvi ir tiesiog eilinis “myliu-nemyliu”, na arba “būti ar nebūti”. Mano nuomone, aš sureagavau į pakankamą kiekį išsakytos viešos kritikos ir į tolimesnius visų išgyvenimus ir sielavartus reaguoti neketinu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Smagių visiems švenčių.&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="COVID19" /><category term="statistika" /><category term="LSD" /><summary type="html">Parašęs paskutinį blogpostą (kuriame demonstravau, kaip padaryta duomenų proceso valdymo klaida gali reikšti visuomenės manipuliavimą pasinaudojant klaidingą informacija ir renkantis politinius dividendus bei menkinant Vyriausybės darbą, nors paanalizavus duomenis pasirodo, jog tokie pareiškimai iš esmės yra be pagrindo), susilaukiau gausios reakcijos. Ir visai ne apie tai kiek šaldytuvuose yra vakcinos dozių ir visai ne apie tai ką kalba Veryga ar kiti politikai, ar ką skelbia žiniasklaida. Todėl šiuo blogpost’u noriu į tai sureaguoti, nes sureaguoti per visus kanalus - Facebook, Linkedin ir el. paštą būtų neefektyvu.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/04/02/ban.jpg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/04/02/ban.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Statistiniai vakcinavimo proceso viražai</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/04/01/statistiniai-vacinacinavimo-proceso-virazai" rel="alternate" type="text/html" title="Statistiniai vakcinavimo proceso viražai" /><published>2021-04-01T08:00:00+03:00</published><updated>2021-04-01T08:00:00+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/04/01/statistiniai-vacinacinavimo-proceso-virazai</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/04/01/statistiniai-vacinacinavimo-proceso-virazai">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šiame blogpost’e apie mistines sukauptas ir šaldytuvuose laikomas vakcinas ir Statistikos departamento klaidinantį duomenų valdymo procesą.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;intro&quot;&gt;Intro&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Vakar įvyko Seimo Sveikatos reikalų komiteto posėdis, kuriame SAM atsakinėjo į Seimo narių bei soc. partnerių klausimus, aptarinėjo aktualiausias vakcinavimo, žaliojo paso ir t.t. naujienas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Delfi cituoja po posėdžio pasisakiusius Seimo narius &lt;a href=&quot;https://www.delfi.lt/news/daily/lithuania/zemaitaitis-sokiruojantis-dalykas-yra-susijes-su-zaliuoju-pasu.d?id=86836351&quot;&gt;delfi.lt&lt;/a&gt;. Man užkliuvo buvusio SAM ministro A.Verygos pasisakymas:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Buvęs sveikatos apsaugos ministras Aurelijus Veryga patikino, kad šiuo metu reikėtų lankstesnių sprendimų, nes &lt;strong&gt;„vakcina šaldytuve imuniteto niekam nesukurs“&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tad kilo natūralūs klausimas - o tai kiek šaldytuvuose guli tų vakcinų? Turime rimtą problemą ar politinį pasibadymą? Ir pasirodo atsakyti į šį klausimą pasidarė ne taip paprasta, kaip aš tikėjausi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vakar atsidarius Statistikos departamento &lt;a href=&quot;https://experience.arcgis.com/experience/cab84dcfe0464c2a8050a78f817924ca/page/page_3/&quot;&gt;COVID19 švieslentę&lt;/a&gt; buvo galima išvysti tokią statistiką:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/01/screen_1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Matome, jog:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;už laikotarpį iki 2021-03-30&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;į Lietuvą pristatyta buvo 642 365 vakcinos dozių&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;iš jų 565 765 paskirstyta į vakcinavimo centrus (arba 88% gautų vakcinų)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o panauda skiepams tik 495 383 (77% gautų, 88% paskirstytų vakcinų)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;visgi &lt;strong&gt;“šaldytuvuose”&lt;/strong&gt; laikoma &lt;strong&gt;146 982&lt;/strong&gt; vakcinų dozių (642 365 - 495 383)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Jeigu tiek vakcinų iš tiesų laikoma šaldytuvuose, tada suprantama A.Veryga būtų teisus ir šią problemą reiktų spręsti ir kuo skubiau.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;statistikos-departamento-nesuvaldomi-procesai&quot;&gt;Statistikos departamento nesuvaldomi procesai&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Visgi “šaldytuvų” esama dviejų tipo. Vakcinos gali gulėti “ministerijos šaldytuvuose”, tai tos vakcinos, kurios yra gautos, bet dar nepaskirstytos ir vakcinos gali gulėti “vakcinavimo centrų šaldytuvuose”, tai tos vakcinos, kurios yra paskirstytos į vakcinavimo centrus, bet dar nepanaudotos skiepijant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deja Statistikos departamentas (su visa pagarba po truputi jų atveriamiems duomenims), dar nėra atvėręs pakankamai duomenų. Tad teko rankutėmis suskaičiuoti duomenis, esančius stulpelinėse diagramose “Gauta vakcinų dozių” ir “Paskirstyta vakcinų dozių”. Ir o šokas, &lt;strong&gt;SKAIČIAI NEATITINKA&lt;/strong&gt;!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suskaičiavus rankutėmis “Paskirstyta vakcinų dozių” suma atitinka nurodytas, o  “Gauta vakcinų dozių” ne. “Gauta vakcinų dozių” iš stulpelinės diagramos suma siekia 577 565, o ne 642 365! Taigi nepaskirstytų vakcinų skaičius siekia ne 76 600 (642 365-565 795), o tik 11 800 (577 567-565 795) dozių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parašiau el. laišką į Statistikos departamentą, dėl galimo neatitikimo / klaidos ir gavau šiandien ryte tokį atsakymą:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;…nėra jokios paslapties, panikos, dramos ar klaidos (bent jau aš to nevadinčiau klaida). Šįryt SAM keliom minutėm anksčiau nei reikėjo į sistemą suvedė naujų ką tik atvykusių vakcinų atvykimą į sandėlį. Kadangi suvedė prieš mums išpublikuojant vakarykščius duomenis – taip ir gavosi, kad atrodo, jog vakcinos atvyko jau vakar ryte, o ne šiandien ryte. SAM tiesiog turėjo mažiau uoliai suvedinėti skaičius. Jei būtų suvedę 09:30 – apie šias naujas dozes, atvykusias šįryt, švieslentė paskelbtų tinkamu metu - rytoj ryte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Kitaip tariant, SAM suvedinėja suminius skaičius, o Statistikos departamentas, duomenis stulpelinėse diagramose. Tai jog publikuojami neatitinkantys skaičiai - mehhh… anokia čia problema…  Rimtai????&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mieli statistikai, taip mes Jus labai mėgstame, BET, Statistikos departamentas yra padarytas COVID duomenų “Gate keeper’iu”, po to, kai NVSC suskaičiavo/nesuskaičiavo ir t.t. Būkite malonūs, susitvarkykite savo duomenų valdymo procesus ir užtikrinkite duomenų integralumą. Negali būti jog tame pačiame puslapyje esančiuose dviejuose laukeliuose skiriasi duomenys. Ir niekam nesvarbu, SAM paskubėjo ar ne. Jūs esate atsakingi už duomenų kokybę. Kitaip Jūs prisidedate prie to, jog būtų pradėta manipuliuoti skaičių neatitikimais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O dabar atgal prie temos…&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;vakcinos-šaldytuvuose&quot;&gt;Vakcinos “šaldytuvuose”&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Šiandien skaičiau jau sutvarkyti ir galime pasižiūrėti į bendrą vaizdą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pirmame grafike nurodomi akumuliuoti gautų (akum_gauta_viso), akumuliuoti paskirstytų vakcinų (akum_paskirstyta_viso) ir akumuliuoti skiepams panaudotų vakcinų (akum_vakcinuota_viso) įverčiai.
Labai gerai matosi, jog “ministerijos šaldytuvai” nėra pildomi ir gautos vakcinos yra nedelsiant paskirstomos į vakcinavimo centrus. Tai parodo ir (ministerijos_šaldytuve) linija. Visgi matome, jog vakcinavimas pačiuose vakcinavimo centruose atsilieka, ypač nuo vasario vidurio. Nors neryškiai, bet pastebimas vak_centrų_šaldytuvų rodiklio pakilimas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/01/vac_img_1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siekiant nuodugniau pažiūrėt į vakcinacijos centruose esančių vakcinų likučius, padariau žemiau esantį grafiką. Jame labai gerai matomi vakcinų likučiai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pfizer BioNTech vakcinos yra gaunamos ir iškart pradedama jomis vakcinuoti, todėl likučiai sparčiai krenta (žalia linija), su Moderna situacija panaši -  užsilaiko ji keliomis dienomis ilgiau, bet galbūt tai labiau susiję su kitokiu vakcinavimo procesu? Bet rimtos problemos nematyti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problema akivaizdiai yra AstraZeneca vakcina. Vasario pradžioje matome, jog vakcinų likučiai liko pakilę, t.y. nebuvo panaudotos visos gautos vakcinos. Vasario viduryje, &lt;strong&gt;naujos&lt;/strong&gt; gaunamos vakcinos tarsi ir buvo suvakcinuojamos, nes kiek pakildavo, tiek bemaž ir nusileisdavo, bet tas bazinis ~10 000 vakcinų likutis, kažkur vis dar tebebuvo laikomas. Daug klausimų kylą, kur ir kodėl jos liko nepanaudotos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kovo 10 SAM paskelbė stabdanti vakcinavimą AstraZeneca vakcina (juodas brūkšnys), kaip tik po naujos partijos vakcinų gavimo, nemalonus sutapimas. Visgi pradėjus vėl vakcinuoti, matome, kad AstrZeneca likučiai pradėjo sparčiai leistis, bet vis tik lieka pakibę ties 17 000 vakcinų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/01/vac_img_2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;išvados&quot;&gt;Išvados&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Turimi duomenys rodo, jog iš tiesų turime problemą su AstraZeneca panaudojimu. Deja nėra pakankamai &lt;strong&gt;viešai prieinamų&lt;/strong&gt; duomenų, jog identifikuoti, kur šie likučiai susikaupę. Ar tai, kur jie susikaupę, koreliuoja su su kokiomis nors savivaldybių savybėmis - atsakyti neturint duomenų neįmanoma. Tačiau akivaizdu ir tai, jog Lietuvoje teks dėti milžiniškas pastangas žmonėms paaiškinti, jog ši vakcina yra saugi ir niekas neturėtų bijoti ja vakcinuotis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tačiau tuo pat metu turimi duomenys aiškiai parodo, kad mušti būgnais ir aiškinti apie SAM neveiklumą, bent jau šiuo metu, prielaidų taip pat nėra. Vakcinos iš ministerijos yra paskirstomos greitai, kelių dienų bėgyje, o atvykusios į vakcinavimo centrus, jos sparčiai sunaudojamos. Tikėtis, kad gautos vakcinos bus sunaudotos 100 proc. tą pačią dieną yra nerealu ir nereikia turėti fantastinių lūkesčių.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;palinkėjimai&quot;&gt;Palinkėjimai&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Palinkėjimas Statistikos departamentui - sureguliuoti duomenų pateikimo ir viešinimo procesus bei atverti kuo daugiau duomenų visuomenei.
Palinkėjimas SAM - pradėti visuotinius, bet deja, renginius Lietuvos miesteliuose ir kaimeliuose tam, jog šviesti visuomenę. Nes bendras nepasitikėjimas ir nenoras vakcinuotis panašu, jog bus didesnis nei tikėtasi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ach, ir mažiau klausyt ekonomistų :D&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="COVID19" /><category term="statistika" /><summary type="html">Šiame blogpost’e apie mistines sukauptas ir šaldytuvuose laikomas vakcinas ir Statistikos departamento klaidinantį duomenų valdymo procesą.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/04/01/ban.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/04/01/ban.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Yannis Varoufakis “Another now” knygos recenzija</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/03/14/another-now-recenzija" rel="alternate" type="text/html" title="Yannis Varoufakis “Another now” knygos recenzija" /><published>2021-03-14T17:00:00+02:00</published><updated>2021-03-14T17:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/03/14/another-now-recenzija</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/03/14/another-now-recenzija">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Yannis Varoufakis knygą “Another now” ko gero reiktų versti “Kita dabartis”. Pirma paėmus į rankas galvojau, jog 235 puslapiu sci-fi veikaliukas susiskaitys per vieną vakarą. Klydau. Prireikė 3.  Tiesa pasakius, pabaigęs knygą pasijaučiau “damušęs” iki galo. Nes knygos smagumas buvo ribotas ir šiame blogposte pabandysiu paaiškinti, kodėl, kam verta, o kam neverta skaityti šią knygą.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;truputis-konteksto-ir-apie-ką-knygą&quot;&gt;Truputis konteksto ir apie ką knygą&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Yannis Varoufakis yra ekonomistas, lošimų teorijos srities žinovas, tapęs Graikijos finansų ministru  per patį Graikijos skolų krizės įkarštį. Jo stuburo “kietumas” (antidotas nausėdiškam bestuburiškumui”), greit pareikalavo to, jog kaip finansų ministras jis būtų pakeistas kažkuo “lankstesniu”. Yannis aprašė šį laikotarpį bei ES ir Troikos elgseną knygoje - “Adults in the Room”. Kam įdomu pamatyti nepagražintus ES veikimo užkulisius, tikrai rekomenduotina knyga. Kita knyga, kurios pristatyme Lietuvoje dalyvavau kaip diskusantas ir aš pats - “Talking to my Daughter about the Economy”, kurioje labai paprastais žodžiais Yannis išdėsto pirmo kurso ekonomikos įvadą taip, jog suprastų net 15 metų jaunimas. Yannis taip pat yra politinio judėjimo DiEM25 bendra-įkurėjas. Šio judėjimo tikslas, demokratizuoti Europą, skatinti skaidrumą, demokratiškumą ir žaliojo kurso vystymą (ir daug daugiau).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šiame kontekste, Yannis parašė sci-fi knygą, kurioje dėstoma mintis, kaip galėtų artimoje ateityje atrodyti pasaulis, tiek tas, kuriame esame mes čia ir dabar - “Šita dabartis” ir alternatyvus pasaulis “Kita dabartis” (“Another now”),  kai abi paralelinės visatos išsiskiria 2008 metais po įvykusios pasaulinės finansinės krizės. “Kitoje dabartyje” buvo imtąsi liberalių marksistinių reformų, kuriomis siekta radikaliai pakeisti ekonominę bei socialinę santvarką. Knygoje aprašoma daugybė dabarties problemų bei iliustruojama, kaip alternatyvioje visatoje tai galėjo būti pakeista ir su kokiomis pasekmėmis. Sci-fi žanras leidžia Yannis daryti tai, ko šiaip neleistų joks kitas žanras - aprašyti dalį veiksmo, bet visas esmines detales pakišti po kilimu. Galų gale knygos esminė idėja yra ta, jog mes čia ir dabar, kasdien sprendžiama ką ir kaip darome, ir nuo to priklauso ateitis. Niekada nėra vėlu pradėti keisti pasaulį, tad nereikia kratytis atsakomybės ir sakyti, kad jau per vėlu.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kodėl-damušiau&quot;&gt;Kodėl “damušiau”?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Aš knyga skaičiau anglų kalba. Nežinau ar Yannis pats rašė angliškai, ar koks patriotinis britas vertė  jo rankraščius iš graikų kalbos, bet rezultatas buvo žiaurus - tiek daug išsirašytų žodžių, kuriuos teks išmokti, jau senai neturėjau. Taigi, ką trikdo britiškų retų žodžių gausa, ši knyga gali pasirodyti sunkiau “virškinama”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kitas minusas - šioje knygoje dalinai atkartojamas “Talking to my Daughter about the Economy” knygos turinys. Taip pat, plačiau naudojamasi DiEM25 judėjimo idėjomis. Tačiau norintiems labiau suprasti kapitalistinę rinkos ekonomiką, kurioje gyvename, labiau rekomenduočiau pastarąją, o ne “Another now”. O kas skaitė “Adults in the room” ir “Talking to my Daughter about the Economy”, šioje knygoje neras nieko substantyviai naujo. Siūlymai, kaip galėjo (ir vis dar gali) būti keičiama dabartinė kapitalistinė santvarka, vargu ar galės tapti realistine kelrode žvaigžde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tačiau didžiausias minusas šios knygos - be reikalo išpūstas ir niekam nereikalingas sci-fi scenarijus. Nei veikėjai yra detaliai aprašomi, nei jų būdai yra esminiai bendrame knygos kontekste. Man susidarė toks įspūdis, jog Yannnis parašė liberal-marksistinį manifestą, bet tam, jog tai būtų labiau priimtina ir mažiau kritikuojama, įvilko jį į sci-fi žanrą. Gerai aprašytas manifestas būtų buvęs 30-40 puslapių ilgumo ir be bereikalinio kartojimosi ir nykaus trilerio prieskonio.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;rekomendacija&quot;&gt;Rekomendacija&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Kas turi laiko, mėgsta atsiversti žodyną ir išmokti naujų žodžių, gali drąsiai skaityti šią knygą. Tiems, kurie nori labiau suprasti kapitalistinę sistemą, kurioje gyvename, ar juolab receptus, kaip kažką keisti - ši knyga nuvils. Dabartinė knygos kaina ~19 eurų mano supratimu yra per didelė už šį veikalą, juolab, jog tikėtina antrąkart skaitoma ji nebus. Rekomendacija: palaukti knygos bibliotekoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šiaip rekomenduoju šitą 2015 metų video. Tiesą pasakius, pasiklausius jo dabar, sunku pasakyti, ar diskusija įrašyta šiais metais, ar prieš 6 metus. Pokyčių trūkumas, kuris ko gero ir paskatino Yannis rašyti šią naujausią jo knygą.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/OY3Qxm6BoUI&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;kur-pirkti-jeigu-jau-prikti&quot;&gt;Kur pirkti, jeigu jau prikti?&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.de/Another-Now-Dispatches-Alternative-Present/dp/1847925634/ref=sr_1_1?__mk_de_DE=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;amp;dchild=1&amp;amp;keywords=another+now&amp;amp;qid=1615733653&amp;amp;sr=8-1&quot;&gt;Another now amazon.de&lt;/a&gt; kietais viršeliais 18.99€, minkštais 12.25€&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.knygos.lt/lt/knygos/another-now-199p9/&quot;&gt;Another now knygos.lt&lt;/a&gt; minkštais viršeliais 19.09€&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Knygos" /><category term="Yannis Varoufakis" /><summary type="html">Yannis Varoufakis knygą “Another now” ko gero reiktų versti “Kita dabartis”. Pirma paėmus į rankas galvojau, jog 235 puslapiu sci-fi veikaliukas susiskaitys per vieną vakarą. Klydau. Prireikė 3. Tiesa pasakius, pabaigęs knygą pasijaučiau “damušęs” iki galo. Nes knygos smagumas buvo ribotas ir šiame blogposte pabandysiu paaiškinti, kodėl, kam verta, o kam neverta skaityti šią knygą.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/03/14/ban.jpg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/03/14/ban.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">10 milijonų marš!</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/03/09/10-milijonu-mars" rel="alternate" type="text/html" title="10 milijonų marš!" /><published>2021-03-09T14:00:00+02:00</published><updated>2021-03-09T14:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/03/09/10-milijonu-mars</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/03/09/10-milijonu-mars">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Video komentaras apie šiandien įvykusį Trišalės tarybos posėdį, kur LPS Solidarumas, nusprendė advokatauti verslui, neva gelbėjant darbuotojus. Darbuotojai čia ne prie ko. Tiesiog “viaaarslui” mokesčių mokėtojai turi mokėti pinigus, tam, kad lietuviškas verslas galėtų konkuruoti su lenkišku ir pardavinėti produkciją Lietuvoje, žemiau savikainos. O video pabaigoje - verslo bandymas spręsti savo “problemas” telefonu.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;naudoti-šaltiniai&quot;&gt;Naudoti šaltiniai&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;LPS Solidarumo raštas TT: &lt;a href=&quot;https://socmin.lrv.lt/uploads/socmin/documents/files/veiklos-sritys/darbas/partneryste/Trisal-taryb-medziaga/2021%2003%2009%203%20kl.pdf&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rytojaus vyriausybės pasirtarimo darbtvarkė: &lt;a href=&quot;https://lrv.lt/lt/posedziai/lietuvos-respublikos-vyriausybes-pasitarimas-156&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dėl paramos paukštininkystės ir kiaulininkystės sektoriams - lydraštis &lt;a href=&quot;https://lrv.lt/uploads/main/meetings/docs/2020467_imp_9ba1125bb0d4fa671a4d9f138cd37624.pdf&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dėl paramos paukštininkystės ir kiaulininkystės sektoriams - koncepcija &lt;a href=&quot;https://lrv.lt/uploads/main/meetings/docs/2020468_imp_ff5b6a83700b67b2edf13a03b74424d7.docx&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;VŽ apie leidimą pirkti “Linas Agro” isigyti “KG Group” &lt;a href=&quot;https://www.vz.lt/pramone/2021/03/01/linas-garo-gavo-estijos-konkurencijos-tarybos-leidima-isigyti-kg-group&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Konkurencijos tarybos pranešimas &lt;a href=&quot;https://kt.gov.lt/lt/nagrinejamos-koncentracijos/koncentracija-ab-linas-agro-group-isigyjant-100-proc-uab-taba-holding-85-9073-proc-akcines-bendroves-kauno-grudai-87-6078-proc-akcines-bendroves-vilniaus-paukstynas-91-5467-proc-akcines-bendroves-kaisiadoriu-paukstynas-100-proc-uab-kormoprom-invest-ir-79-2463-proc-akcines-bendroves-zelve-akciju-bei-igyjant-vienvalde-pastaruju-bendroviu-kontrole&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Visas Trišalės tarybos posėdžio įrašas: &lt;a href=&quot;https://youtu.be/Im3_dIcLuMo&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;video-komentaras&quot;&gt;Video komentaras&lt;/h1&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/JnXTZ0v0yn8&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Žemės ūkis" /><category term="Subsidijos" /><category term="Parama" /><summary type="html">Video komentaras apie šiandien įvykusį Trišalės tarybos posėdį, kur LPS Solidarumas, nusprendė advokatauti verslui, neva gelbėjant darbuotojus. Darbuotojai čia ne prie ko. Tiesiog “viaaarslui” mokesčių mokėtojai turi mokėti pinigus, tam, kad lietuviškas verslas galėtų konkuruoti su lenkišku ir pardavinėti produkciją Lietuvoje, žemiau savikainos. O video pabaigoje - verslo bandymas spręsti savo “problemas” telefonu.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/03/09/ban.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/03/09/ban.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Atsakymas socialdemokratui Alfonsui Brazui</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/03/07/atsakymas-socialdemokratui-alfonsui-brazui" rel="alternate" type="text/html" title="Atsakymas socialdemokratui Alfonsui Brazui" /><published>2021-03-07T14:00:00+02:00</published><updated>2021-03-07T14:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/03/07/atsakymas-socialdemokratui-alfonsui-brazui</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/03/07/atsakymas-socialdemokratui-alfonsui-brazui">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alfonsai, būk geras socialdemokratas, dalinkis! :D Jeigu jau nesulaukęs rašai SMS’us ir klausi kada bus trečia dalis apie LSDP ir jos sulaukęs ir net asmeniškai nuorodą SMS’u gavęs, parašai repliką, tai pasidalink ja taip, jog galėčiau laiku reaguoti, juolab, jog tavo replikoje adresatas esu aš. Blog’e yra komentavimo funkcija, o Facebook’e - taginimo. Nes dabar susidaro toks įspūdis, jog tai &lt;em&gt;midlife crisis&lt;/em&gt; išgyvenančio socdemo paburnojimas su savimi naudojant laiško formą.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;trumpas-résumé&quot;&gt;Trumpas &lt;em&gt;résumé&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2021/02/21/3-dalis-lietuvos-kaires-ateitis&quot;&gt;Trečioje dalyje apie LSDP ir kairės ateitį&lt;/a&gt;, bandžiau braižyti galimus ateities scenarijus Lietuvos kairei. Mano matymas, jog tai kas dabar vyksta LSDP - dar mažiausiai 10-12 metų paralyžiuos šią partiją. Partijai reikia ne grįžimo prie &lt;em&gt;bebrizmo&lt;/em&gt; kurį dabar matome, o daugiau &lt;em&gt;Palucko&lt;/em&gt;.
Tik ne kalbančio Palucko, o darančio Palucko, kuris iš esmės keistų partiją, ne &lt;em&gt;pro forma&lt;/em&gt;, kaip “pavyko”, o &lt;em&gt;de facto&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nors (spėju) visi žino, kuo baigsis &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/liutauras.gudzinskas/posts/10158427071744790&quot;&gt;L.Giudžinsko žygis “daugiau diskutuoti”&lt;/a&gt;, kuris primins V.Lašo žygį “daugiau diskutuoti” prezidento rinkimuose, pats Liutauro apmatas yra teisingas. Gaila (bet labai tikėtina), jog LSDP per šias idėjas pervažiuos kaip su tanku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taip pat savo blogpost’e dėliojau mintį, kur link galėtų sukti kairės mąstantieji. Kokios gi alternatyvos Lietuvoje. Jokių kairės partijų neturime, neturime net stiprių profesinių sąjungų, kurios kaip ir partijos išgyvena jaunimo stygių. Tad vertindamas esama situaciją bei kylančius globalius iššūkius reziumavau, jog reikalinga pan-europinė kairė ir šiuo metu (kol kas) tai bando siūlyti tik DiEM25 judėjimas. Kaip viešai ir deklaravau, praleidęs pusantro mėnesio galvodamas apie kairės politiką, pats nusprendžiau prie šio judėjimo prisijungti, ieškodamas bendraminčių, ieškodamas judėjimo, kuris remiasi ideologija, &lt;em&gt;grass-roots&lt;/em&gt; judėjimo principais, o ne postų siekimų (nors ir čia panašu, jog rasime to apraiškų). Jeigu iš to kada nors išsiplėtotų &lt;strong&gt;partinis&lt;/strong&gt; judėjimas Lietuvoje (nes dabar tai tik &lt;strong&gt;politinis&lt;/strong&gt; judėjimas), sudarantis kairesnę alternatyvą LSDP - būtų nuostabu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bet panašu, kad Alfonsas daug ko nesuprato, tad leisiu sau, cituoti Alfosno Facepost’ą ir replikuoti.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;replika-į-repliką&quot;&gt;Replika į repliką&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Aflonso originalas randamas &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/alfonsas.brazas/posts/3882329558520930&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/03/07/bazas.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Bus (?) nauja “tikrai kairioji” partija DIEM25 LT arba dar vienas Justo Mundeikio opusas. Na štai ir J. M. trilogijos finišas - LSDP bloga, nes aš (J. M.) kuriu DIEM25 LT…!!!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ne nekuriu, Lietuvoje jau yra, nors ir labai mažai, DiEM25 narių, tačiau jų aktyvumas yra nulinis. Aš bandysiu prisidėti prie to, jog nariai taptų aktyvesni. Manau, jog DiEM25 nariai gali ir turi viešiau reikšti savo nuostatas ir įsitraukti į viešą diskursą, kad ir pvz. Stambulo konvencijos, tos pačios lyties santuokų / partnerysčių klausimais, kur net LSDP šios temos, yra tik “akceptuojamos”, kaip pats vieno mūsų pokalbio metu minėjai, jeigu leisi perfrazuoti, vos ne dėl to, jog LSDP būtų gėda prieš kitus EP  narius, tad atsitraukti nuo to, kas jau pasakyta - nebegalite. Bet ko gero norėtumėte?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tada viskas ima ir atsistoja į savo vietas, nes socialdemokrai J. M. buvę nebuvę, tiksliau jie net trukdo, …, J. M. ir būsimiems bendražygiams kurti “tikrai progresyvią ir tikrai kairiąją” partiją, kurią įsteigs jaunoji karta…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tipinis Lietuviškas pliek per save… Ką aš galiu pasakyti, LSDP turėtų džiaugtis kairesnės alternatyvos atsiradimu, nes tai padėtų balansuoti, rasti partnerių tam tikrų idėjų įgyvendinimui… Bet taip, partnerių nereikia - priešai aplink mus, betrūksta “Rusas puola” retorikos :D&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tada, suprantama, viskas, ką pasakiau ne aš (J.M.) - yra blogai, o kas yra kairė ir kas ji nėra irgi sprendžiu tik aš (J. M.).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Aš savo blogpost’uose dėliojau, kas MAN yra kairė ir kokios kairės aš ieškau ir noriu. Kokie žmonės susiburia, tokie susiburia. Mano kritika buvo ta, jog LSDP (ypač tarybą) aš matau, kaip postų, privilegijų, darbų ir pinigų bei pripažinimo siekiančių egocentrikų grupę (daugumą), o prezidiumo sprendimai dėl kandidatų yra visa kita, bet tik ne demokratija.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Įdomu ar toje  DIEM25 LT galės iš apačios (grass roots) arba iš šono atsirasti ir kiti ideologai (t.y. politikai), ar juo bus tik pats vienas J.M.?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;DiEM25 manifesto keitimą visuotinio narių balsavimu gali inicijuoti bet kuris DiEM25 narys, tad judėjime kiekvienas turi galimybes daryti įtaką. Bet galbūt svarbiau, kad prie tokio judėjimo telktųsi žmonės, kuriems yra priimtinos pamatinės DiEM25 judėjimo vertybės? Žinau, sunku suprasti… bet pabandyk!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tada ir konkretūs siūlomi konkrečių mokesčių dydžiai virsta “procentų procentilėmis”, nors dar visai neseniai pats J. M. visiems siūlė kalbėti aiškiai, įvardinant konkrečius rodiklius (nes be jų galima kalbėti apie bet ką bele ką). Tiesa, jeigu nebūtų atsitikęs konfūzas su skaidrėmis, aš, greičiausiai, būčiau pabrėžęs kitus akcentus (nes skaičius visi būtų matę skaidrėse). Galima buvo, o gal ir reikėjo, pabrėžti ir mokestinės politikos harmonizavimo bent jau ES mastu svarbą, nors apie S&amp;amp;D frakcijos Europarlamente poziciją šiuo klausimu kalbėta ne kartą (S&amp;amp;D nuostatų santrauka pateikta P.S.), o dabar šitai yra jau ir konkretus ES planas, kuris turi būti įgyvendintas iki 2025 m.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Čia Alfonsai, tu nesupranti esmės. Mano ganėtinai pagiriami žodžiai “Alfonsas paskandina visus procentų procentilių procentilėse” nėra neigiamai konotuota. Tai labiau sveikinamas skaičių naudojimas, bet su kuo aš nesutinku, tai kada ir kiek skaičių naudoti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darbinėse grupėse naudoti skaičius yra būtina, įstatymų projektuose, siūlymuose ir t.t. Tačiau viešuose diskusijose, kur kas svarbiau už detales yra bendras supratimas, kontekstas. Kam pasiskandinti skaičiuose auditoriją, jeigu nekalbama, apie tai, ar bus su kuo apie tuos skaičius diskutuoti? Taip pat, čia mano, kaip ex dėstytojo patarimas, nedaryk prielaidos, kad visi gaudosi detalėse taip gerai kaip pats. Pateik kontekstą, bendrą viziją ir pagrindinius skaičius, adaptuok savo kalbėjimą auditorijai.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Taigi “pranašas” J. M. braunasi į atviras duris…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Priimsiu kaip komplimentą?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tada ir “feminisčių būrelis”, atsieit, neturi jokios kompetencijos ir nori tik lygiavos (equal outcomes), o ne lygių galimybių arba galimybių lygybės (equal opportunities). Tiesa, penktadienio vakaro diskusijoje būta ir tokių užuominų, apie lygiavą. Tačiau buvo gi ir kitų minčių, tame tarpe ir apie mokesčius. Beje, ta mano nuolat kartojama frazė, jog socialdemokratija - tai lygios galimybės ir perspektyvos visiems, daugeliui, turbūt, jau net nusibodo. Tad J. M. ir šia tema iš tikrųjų nepasakė nieko naujo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Feminisčių būrelio patarškėjimas, pagrindinėje dalyje nukrypstant nuo temos ir neturint kompetencijų apie kalbamą temą, ką pripažino pačios prelegentės ir darė patį renginį absurdišku. Čia tas pats, jeigu aš daryčiau pranešimą apie feminizmą, remčiausi vienu ir tai pasenusiu moksliniu straipsniu apie feminizmą, o šiaip, visą laiką prakalbėčiau apie kompiuterių programavimą.  Na kažkas tokio… Tad tokia kritika ir buvo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tada ir LSDP rinkimų programą, atsieit, parašė kiti (lyg ir R.K., R. L. bei V. N.), kas yra visiškas absurdas, nes ją parašėm mes patys, o didžiausias indėlis buvo Liutauro G., mano, Vytenio A. ir dar kelių bičiulių, pasiūlymus programai teikiant daugybei (keliems tuzinams) bičiulių.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tiems kas moka skaityti, Dievas mažiau  grėblių  ant kelio primėto….
Rašiau apie atsinaujinimo strategiją, prie kurios prisidėjau aš, Vaidas, Romas, primenu ką rašiau: “Kai 2018 metais sutikau prisidėti prie LSDP gairių rašymo, sutikau su sąlyga, jog kai baigsiu savo dalis, noriu jas pristatyti LSDP jaunimui.” (&lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2021/01/28/1-dalis-akistata-su-lsdp&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;) ir net gražų grafiką įdėjau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Galbūt, Alfonsai, man Jums prisegti sąskaitą ir banko pervedimo iš LSDP pažymą? Ar visgi užsidėsite akinius ir pradėsite skaityti?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tada ir vyresnės kartos LSDP nariai yra, atsieit, retrogradai (ar net “bebrai”?), neturintys net supratimo apie tai, kas dabar yra progresyvu. Na na… Tada, kaip koks konservatorius, net ir J. Olekui imi bei prilipdai “auksinių šaukštų” aferą, nors teismas seniai jau įrodė, kad tai buvo Lietuvos kariuomenės reikalai, o J. Olekas nė prie ko (tiksliau, jis tuos sukčiavimus ir atskleidė…).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Na va čia tipinis &lt;em&gt;bebrizmas par excellence&lt;/em&gt; - arba bukizmas, arba piktybinis apsimetimas, jog nėra supratimo, kuo skiriasi politinė nuo teisinės atsakomybės. Ir Oleko amžiaus nepamenu asocijavęs su jo pažiūromis? Gal galima išnašą?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tada ir jaunimui terūpi tik žmogaus teisės, tiksliau būtų - individo laisvės (kuo, beje, ir koziruoja liberalų partijos), o lygios galimybės ir perspektyvos visiems  jų, atsieit, praktiškai nedomina (bet gal socdemai tiesiog nesugebėjo iki jaunimo prisibelsti su savo nuostatom, nes iš tikrųjų nelabai ir tesistengė šitai padaryti).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Minties čia ir pats dievulis nesupras…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Įdomu ar ta DIEM25 LT bus dar viena liberali partija, tik su kairuolišku žodynu, ar ji iš tikrųjų bus kairioji, t.y. už lygias galimybes ir perspektyvas visiems?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Man regis, Aflonsai, Jūs vis dar nesuprantate, kad politinį judėjimą sudaro žmonės, kad demokratiškame politiniame judėjime žmonės sprendžia &lt;em&gt;kokia&lt;/em&gt; ta partija. Klausimas yra pamatinis, &lt;em&gt;kokie&lt;/em&gt; žmonės susirenka. Bet taip, suprantu, jog tai Jums galbūt sunku suprasti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeigu aš būčiau LSDP narys - irgi negalėčiau padaryti LSDP tokios, kokios aš noriu, o tik rinkdamas bendraminčius, diskutuodamas ir laimėdamas argumentų ir balsavimo procesus, galėčiau prisidėti, jog LSDP taptų tokią, kokios jos nori jos nariai. Kadangi LSDP masėje matau per mažai protingų žmonių, su kuriais būtų galima diskutuoti apie vertybinius klausimus ir priimti vertybinius sprendimus, dėl to į LSDP ir neįstojau, PO prakištų rinkimų.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Pabaigai pasakysiu J. M. - ne nuo to pradedi jaunuoli, nes tai, ką pats dabar darai, nėra jokia konstruktyvi kritika ar   konstruktyvumas aplamai, tad geriau rūpinkis savo reikalais, o ne menkink oponentus juos dergdamas. Sėkmės dėl tokio paties elgesio palinkėti negaliu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dėkui. Ar viešų intelektualų kritika yra konstruktyvi ar ne, dar priklauso ir nuo skaitytojo gebėjimo skaityti ir suprasti, ko šiuo atveju labai pasigedau.
“Savo reikalais”, kaip dauguma LSDP rūpinasi “savo interesais, postais ir t.t.”? Nė dėkui, aš keliu viešąjį gėrį virš asmeninio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bet kadangi tamsta ne koks magiškas orakulas ar sodo nykštukas, tikiu, kad nuo “sėkmės” nepalinkėjimo, man nei geriau, nei blogiau nesiseks. Bet Jums ir LSDP aš priešingai, palinkėsiu sėkmės randant vertybes, arba bent jau pritraukiant žmonių, jas turinčių. Jog ta juoda dėmė LSDP istorijoje, kuri yra dabar ir dar tęsis 10-12 metų, kažkada baigtųsi.&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Politika" /><category term="LSDP" /><category term="Kairioji politika" /><summary type="html">Alfonsai, būk geras socialdemokratas, dalinkis! :D Jeigu jau nesulaukęs rašai SMS’us ir klausi kada bus trečia dalis apie LSDP ir jos sulaukęs ir net asmeniškai nuorodą SMS’u gavęs, parašai repliką, tai pasidalink ja taip, jog galėčiau laiku reaguoti, juolab, jog tavo replikoje adresatas esu aš. Blog’e yra komentavimo funkcija, o Facebook’e - taginimo. Nes dabar susidaro toks įspūdis, jog tai midlife crisis išgyvenančio socdemo paburnojimas su savimi naudojant laiško formą.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/03/07/ban.jpg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/03/07/ban.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Kuodžio libertarinės nuomonės kritika</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/03/05/kuodzio-libertarines-nuomones-kritika" rel="alternate" type="text/html" title="Kuodžio libertarinės nuomonės kritika" /><published>2021-03-05T17:00:00+02:00</published><updated>2021-03-05T17:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/03/05/kuodzio-libertarines-nuomones-kritika</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/03/05/kuodzio-libertarines-nuomones-kritika">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Raimondas Kuodis pasidalino įdomia kritika, ar kad ir kaip tą nuomonę be pavadinti, esą,  Lietuvoje reiktų padėti tik “darbštiems” ir “tikriems” bedarbiams, o ne remti visus tris kvadrantus, nes tada liktų tam vienam kvadrantui (darbštūs + tikri) daugiau pinigų… Raimondas net nubraižė gražią matricą. Šiame trumpame komentare - apie tai, kur mano nuomone klysta LB valdybos pirmininko patarėjas.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Savo Facebook paskyroje R.Kuodis pasidalino &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/raimondas.kuodis/posts/4078618425482926&quot;&gt;šiuo įrašu&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/03/05/kuodis.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kritika&quot;&gt;Kritika&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Kas seka R.Kuodį turėjo būti pastebėję Raimondo nuolatinį norą viską abstrahuoti / makroekonomizuoti. Modeliai savaime nėra blogai (kaip ir ant servetėlių atliekamos KNA…), tik blogai, kai tie modeliai nepaaiškina realybės, o tik ją iškreipia ir veda prie klaidingų išvadų. Dar blogiau, kai tokius modelius naudoja ne koks pirmo kurso bakalauro studentas ar LLRI profanas, o profesorius ir LB valdybos pirmininko patarėjas, nes tada nemaža dalis skaitytojų pasitiki autoritetu. Todėl matydamas tokius “modelius” negaliu nereaguoti ir noriu pateikti savo kritiką.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mano nuomone, Raimondas eilinį kartą pademonstruoja, jog yra “sotus” (nepradėsiu diskusijos apie tuos LB (galimai) subsidijuojamus  kotletukus) [=ne empatiškas] ir ne kairių, kaip ne kurie jo skaitytojai mano, o libertarinių pažiūrų ekonomistas. Nors gal čia nuo nuotaikos priklauso (arba visgi tų kotletukų)?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/03/05/meatballs.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hayekas-kuodyje&quot;&gt;Hayekas Kuodyje?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Raimondo pateiktoje “analizėje” dominuoja liberatrinės ekonominės doktrinos ideologija - individualizmas. Žmogus, &lt;em&gt;homo economicus&lt;/em&gt;, kuris yra laisvas ir priima laisvus sprendimus, optimizuodamas iš visų jam galimų (ekonominės aibės pasirinkimo rezultatų) rinkinių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leiskite priminti, jog empirinio libertaro Hayek visuomenės teorija remiasi trejais elementais: &lt;strong&gt;individualios laisvės&lt;/strong&gt; pirmenybe, rinkos mechanizmo pranašumu ir prielaida, jog socialinio teisingumo siekis yra žalingas, nes siekiant lygybės, bus sunaikinama arba apribojama individo laisvė. Hayek sampratoje, teisinga arba neteisinga yra tik tai, kas yra &lt;strong&gt;tiesioginė individo&lt;/strong&gt; ar visuomenės &lt;strong&gt;veikimo&lt;/strong&gt; ar neveikimo pasekmė. Tačiau Hayek taip pat pabrėžė, jog redistribucijos vengimas neprieštarauja nuostatai, jog valstybė privalo padėti susiduriantiems su &lt;strong&gt;ekstremaliu skurdu ar badu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kategorijose (kvadrante) “Tinginys” ir “Darbštus” (&lt;em&gt;Poor by choice&lt;/em&gt;) matau būtent tai - empirinį libertarizmą, nes daroma prielaida, jog žmogaus būsena “tinginys” yra laisvas pasirinkimas, taigi tai jo paties kaltė ir tokiam žmogui valstybės pagalbos nereikia. Šiaip tai yra &lt;em&gt;victim blaming&lt;/em&gt;. Na arba žmogus yra “darbštus” ir “tikras” vargšas, na tada galima jam padėti…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/03/05/matrica.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todėl žemiau argumentuosiu, kodėl Raimondo taikomas generalizavimas yra klaidingas. Ir parodydamas, kad šis generalizavimas yra klaidingas, iš esmės paneigiu, paties modelio taikymo viešajame diskurse galimybes. Kai randi bent vieną išimtį iš taisyklės - griuva visas teorinis konstruktas ir kartu su juo darytos išvados. Na bent jau tai vadinama mokslu…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tinginysbedarbis&quot;&gt;Tinginys+bedarbis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“Tinginių” kategorija suponuoja, kad žmonės yra &lt;strong&gt;laisvi&lt;/strong&gt; rinktis, ir pasak Raimondo, šie &lt;strong&gt;laisvai renkasi&lt;/strong&gt; būti vargšais (&lt;em&gt;Poor by choice&lt;/em&gt;). Man kyla abejonių, ar žmogus, kuris turi priklausomybes nuo alkoholio ar kitų svaigalų, yra iš tiesų LAISVAS? Jeigu jis laisvas rinktis, kodėl tada atsisakyti priklausomybių yra taip sunku? Kodėl priklausomybės tada yra “F10.2 Psichikos ir elgesio sutrikimai dėl alkoholio vartojimo, priklausomybės sindromas” &lt;a href=&quot;http://ebook.vlk.lt/e.vadovas/index.jsp?topic=/lt.webmedia.vlk.drg.icd.ebook.content/html/icd/ivadas.html&quot;&gt;tarptautiniame &lt;strong&gt;ligų&lt;/strong&gt; klasifikatoriuje&lt;/a&gt;? Pasirinkimas - liga? Atsibundu, pasirenku, šiandien esu priklausomas nuo alkoholio, rytoj atsibudęs priimsiu naują sprendimą? Ko gero nelabai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nors ne ligų klasifikatoriuje (nors gerai paieškojus irgi ko gero galima rasti), tai socialinių bei emocinių gebėjimų neturėjimas, kuris nesusiformavo vaikystėje (~? TLK - ELGESIO IR EMOCIJŲ SUTRIKIMAI, PRASIDEDANTYS VAIKYSTĖJE IR PAAUGLYSTĖJE (F90-F98)). Ar vaikas, kuris užaugo socialinio užribio šeimoje, kuriam vaikystėje tėvai, artimieji, nepadėjo suformuoti socialinių įgūdžių -  gali laisvai rinktis savo elgesį, kai šis žmogus suauga? Abejoju. Požiūris į gyvenimą, socialinius santykius, emocinius santykius yra formuojamas vaikystėje, o ne pasiekus 18 metų ir patekus į darbo rinką.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taigi, jau mažiausiai DVI kategorijos “tinginių”, kurie neva &lt;strong&gt;renkasi&lt;/strong&gt; būti vargšais. Ar galime šias dvi kategorijas priskirti &lt;em&gt;tinginys+tikras&lt;/em&gt; kvadrantui? Manau, kad ne. Ar jiems turi padėti valstybė remdama juos socialiai bei teikdama socialines / psichologines paslaugas, manau kad taip.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ar yra įmanoma kategorija “tinginių”, kurie turi visus socialinius įgūdžius, bet renkasi nedirbti? Manau kad taip. Tik nemanau, jog tai tinginiai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lietuvoje yra nemažai vienišų tėvų, kurie augina vaikus ir kurių gaunamos socialinės pašalpos + socialinis būstas + komunalinių įmokų lengvatos viršija sumą pinigų, kuriuos jie uždirbtų dirbdami pvz. kasininkais ar valytojais (ir gaudami MMA arba artima MMA atlyginimą). Ir būkime biedni bet teisingi - dažniausiai tai vienišos mamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Užmeskime akį į didelio materialinio nepritekliaus lygį 2019 metais Lietuvoje, kurį aš pavadinčiau tikruoju absoliutaus skurdo rodikliu. (daugiau apie materialinį nepriteklių daugiau &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2019/04/17/ekonomisto-komentaras-kaip-elitazzz-nebemato-realybes/&quot;&gt;čia&lt;/a&gt; ir &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2018/04/16/materialinis-nepriteklius-lietuvoje-2017/&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taigi, Lietuvoje beveik 18% namų ūkių, kuriuose gyvena vienas saugęs su vienu ar daugiau vaikų, patiria didelį materialinį nepriteklių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/03/05/lsd_lietuva_mat_dep_hhtype_bar.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Be to, dar klausimas, o kur palikti be priežiūros mažamečius vaikus?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GPM lengvata auklėms vargu ar čia padeda. Paliksi vaikus vienus namuose - atims vaikus. Net prieš COVID pandemiją, vaikų darželiai, lopšeliai ir mokyklos neteikė pakankamos pasiūlos, jog dirbantys vieniši tėvai galėtų ryte nuvesti ir tik po darbo pasiimti savo atžalas. Vieniši tėvai gali nuspręsti, jog geriau  gyventi tik gaunant socialinę pašalpą ir patiems prižiūrėti vaikus, nes pinigų auklei ir taip nėra (dar kartą: ~ kas penkta tokia šeima gyvena ir taip skurde!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ar tai geriausias sprendimas vaikams? NE! Vaikams reikia jų amžiaus vaikų specializavimosi, bet čia ne mamos kaltė, o mūsų kaip visuomenės, jog nesugebame užtikrinti reikiamų socialinių paslaugų pasiūlos. Kita vertus, ko stebėtis su ~30% mokesčių ir BVP santykiu?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tad grįžkime prie klausimo: ar tikrai tokia vieniša mama su mažamečiais vaikais yra &lt;strong&gt;LAISVA&lt;/strong&gt;, priimti geriausius spendimus jos vaikams? Skurde gyvenantys namų ūkiai vargu ar yra tokie laisvi, kaip leistų suprasti Raimondo grafikas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ar yra tų tinginių-tinginių, kurie turi visus socialinius įgūdžius, gali ir geba dirbti darbo rinkoje paklausią profesiją, bet nedirba, nes tiesiog, taip patogiau, pakanka? Galbūt yra, bet klausimas kiek būtent? 100? 200? Atsakymo nežinau, bet vargu ar žino ir Raimondas, nubrėždamas šį kvadrantą &lt;strong&gt;tokio pat dydžio, kaip visus kitus&lt;/strong&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apibendrinant: Raimondo suponuojami “tinginiai” ko gero dauguma atvejų nėra tinginiai &lt;strong&gt;laisvu&lt;/strong&gt; pasirinkimu, o nedirbantys dėl tam tikrų priežasčių. Todėl jų įvardinimas &lt;em&gt;Poor by choice&lt;/em&gt;, kai būtent nėra to &lt;strong&gt;choice&lt;/strong&gt; ir yra ne kas kita, bet libertarinės ideologijos indoktrinacija ir šių žmonių problemų, kylančių dėl kolektyvinio visuomenės neveikimo, permetimas tik jiems patiems, ignoruojant mūsų, kaip visuomenės, atsakomybę už mūsų bendruomenės narius. Bet aišku, kam rūpi tie “niuansai”?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;darbštusapsimetęs&quot;&gt;Darbštus+Apsimetęs&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nors Raimondo grafike “Darbštus” ir “Apsimetęs” kvadrantas suponuoja tik fiktyvius bedarbius, kurie registruoti Užimtumo tarnyboje, o neoficialiai dirba, taip ši kategorija nusipelno netekti visų socialinių garantijų, nes ko gero dauguma atvejų, tai tiesiog vagys, visgi šioje vietoje norėčiau pakalbėti apie artimą šiai kategorijai asmenų grupę, kuri galimai irgi patektų pagal Raimondo mąstymą į šį kvadrantą - asmenys slepiantys pajamas nuo antstolių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pakalbėkime apie antstolių išskaičiavimus&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeigu darbo pajamos yra MMA arba mažesnės, antstoliai gali išskaičiuoti 20% pajamų, jeigu keli antstoliai, maksimali suma - 30%. Sumai virš MMA - 50%! Faktiniai pragyvenimo kaštai ir poreikiai? Pfffff….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Žemiau pateikiu lentelę, kurioje taikomas maksimalus išskaitymas (30%) sumai iki MMA, ir 50% sumai virš MMA. Tai pavadinu baziniu scenarijumi. Papildomai pateikiu 3 eilutes, kurios atspindi namų ūkio įplaukas, kai juose gyvena vienas suaugęs ir du vaikai ir gaunami vaiko pinigai plus vidutiniai alimentai.&lt;/p&gt;

&lt;table style=&quot;border-collapse:collapse;border-spacing:0&quot; class=&quot;tg&quot;&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Scenarijus&lt;/th&gt;&lt;th style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Kategorija&lt;/th&gt;&lt;th style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;MMA&lt;/th&gt;&lt;th style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Tarpinis&lt;/th&gt;&lt;th style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;VDU&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot; rowspan=&quot;4&quot;&gt;Bazinis&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Bruto&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;642&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;1083&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;1524&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Neto&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;468&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;719&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;970&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;color:#fe0000;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Antsoliai (30%, 50%)&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;color:#fe0000;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;-141&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;color:#fe0000;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;-266&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;color:#fe0000;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;-391&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;Lieka&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;328&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;453&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;579&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot; rowspan=&quot;3&quot;&gt;Vienišas + 2 vaikai&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;color:#009901;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Vaiko pinigai (2x70)&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;color:#009901;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;140&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;color:#009901;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;140&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;color:#009901;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;140&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Alimentai (2x200)&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;400&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;400&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;400&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;Lieka&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;868&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;993&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;1119&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Jeigu man kas nors iš Seimo narių, arba kad ir Lietuvos Banko valdybos, logiškai paaiškins, kaip vienam asmeniui gyvenančiam Vilniuje, Kaune, Klaipėdoje ir uždirbančiam MMA nepažeidžiant šio asmens orumo išgyventi iš &lt;strong&gt;328&lt;/strong&gt;€ per mėnesį - būsiu labai dėkingas. Net iš tarpinio varianto &lt;strong&gt;453&lt;/strong&gt;, dar abejoju, ar galima oriai gyventi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tikėtis, kad mažas pajamas gaunantys, nebandys slėpti pajamų nuo antstolių ir dirbti šešėlyje - yra tiesiog idiotiška. Bet ar žmonės kalti, jeigu valstybė naikina jų orumą?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeigu antstoliai išieško pinigus iš vienišos mamos / tėvo su dviem vaikais, tai dar šiaip ne taip situaciją gelbsti gaunami alimentai. Bet ką daryti pvz., tiems vienišiems tėvams, kuriems jų ex alimentų nemoka? Tau antstoliai pinigus išskaičiuoja, alimentų negauni ir lieki, pvz., su dviem vaikais ir &lt;strong&gt;468&lt;/strong&gt; (=328+140) eurais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ar tokia kategorija “Darbštus” ir “Netikras” irgi yra neremtini?  Patys kalti, kad turi skolų? Ech ir vėl tie niuansai…&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;ir-pabaigai&quot;&gt;Ir pabaigai…&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Raimondas braižo matricą, kurią sudaro dvi kategorijos, su dviem sub-kategorijomis, tačiau net pats Raimondas pripažįstą, kad tinginys+apsimetęs kvadrantas  - neegzistuoja. Kitaip tariant, Raimondo schemoje, o t.y. Raimondo teoriniame modelyje - egzistuoja neegzistuojanti būsena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ko vertas toks modelis?
Sakysite priekabiauju? Taip! Bet čia ir esmė, kad ekonomistai, turėtų gerbti save ir “nepublikuoti” realybės abstrakcijų (=modelių), kurie su realybe nesuderinami, kurie fundamentaliai klaidingi ir kuriuos paanalizavus, jie pradeda byrėti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Labai norėčiau palinkėti, kad ateityje profesorius ir &lt;a href=&quot;https://www.lb.lt/lt/informacija-apie-darbo-uzmokesti&quot;&gt;LB valdybos narys, uždirbantis 12 tūkstančių eurų bruto&lt;/a&gt;, būtų labiau empatiškesnis ir tikslesnis dėstydamas savo mintis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pabaigai palieku Albert Camus citatą:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Gana ilgai skurde gyvenęs žmogus tampa jautrus” (S.Bakewell cit. A.Camus, Egzistencialistų kavinėje, p.168)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Socialinė politika" /><category term="Socialinė politika" /><summary type="html">Raimondas Kuodis pasidalino įdomia kritika, ar kad ir kaip tą nuomonę be pavadinti, esą, Lietuvoje reiktų padėti tik “darbštiems” ir “tikriems” bedarbiams, o ne remti visus tris kvadrantus, nes tada liktų tam vienam kvadrantui (darbštūs + tikri) daugiau pinigų… Raimondas net nubraižė gražią matricą. Šiame trumpame komentare - apie tai, kur mano nuomone klysta LB valdybos pirmininko patarėjas.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/03/05/ban.jpg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/03/05/ban.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Kam pataikauja PR’ezidentas?</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/02/25/kam-pataikauja-pr-ezidentas" rel="alternate" type="text/html" title="Kam pataikauja PR’ezidentas?" /><published>2021-02-25T11:00:00+02:00</published><updated>2021-02-25T11:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/02/25/kam-pataikauja-pr-ezidentas</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/02/25/kam-pataikauja-pr-ezidentas">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PR’ezidentas skuba. Teikia dar šį pavasarį Seimui svarstyti PELNO mokesčio lengvatą! Kur skuba “aukštas ir gražus” PR-karalius? Ar numatyti saugikliai yra prasmingi? Kam tokia lengvata naudinga? Kokių sektorių akcininkai bus dėkingi?&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VŽ paskelbė, jog [“Prezidentas skuba: Seimui teikia pelno mokesčio lengvatą” (https://www.vz.lt/finansai-apskaita/2021/02/25/prezidentas-skubaseimui-teikia-pelno-mokescio-lengvata). Tad man kilo noras pažiūrėti, o kam ir kiek naudinga tokia PELNO lengvata būtų? Ar galima atleisti darbuotojus ir vis tiek pasinaudoti PELNO mokesčio lengvata? Apie tai šiame video-komentare.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;video-komentaras&quot;&gt;Video-komentaras:&lt;/h1&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/tSPNUDG95H8&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Videokomentaras" /><category term="Mokesčiai" /><summary type="html">PR’ezidentas skuba. Teikia dar šį pavasarį Seimui svarstyti PELNO mokesčio lengvatą! Kur skuba “aukštas ir gražus” PR-karalius? Ar numatyti saugikliai yra prasmingi? Kam tokia lengvata naudinga? Kokių sektorių akcininkai bus dėkingi?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/02/25/ban.jpg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/02/25/ban.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Mokesčių lengvatų naikinimo darbo grupės cirkas?</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/02/24/mokesciu-darbo-grupes-ateitis" rel="alternate" type="text/html" title="Mokesčių lengvatų naikinimo darbo grupės cirkas?" /><published>2021-02-24T11:00:00+02:00</published><updated>2021-02-24T11:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/02/24/mokesciu-darbo-grupes-ateitis</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/02/24/mokesciu-darbo-grupes-ateitis">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vakar įvyko pirmas Mokestinių lengvatų peržiūros darbo grupės susitikimas, kurio metu paaiškėjo: verslo lobistai stumia savo interesus, pilnavertę “mokesčių sistemos reformą” matysime kaip savo ausis.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finansų ministerija darė Mokestinių lengvatų peržiūros darbo grupės susitikimą gyvai, tik kažkodėl Facebook’e (&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/finansu.ministerija/videos/815259632421488/&quot;&gt;nuoroda&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iš šio “sutikimo”, kuris buvo labiau institucinis pristatymas, paaiškėjo, kad&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;mokesčių &lt;strong&gt;SISTEMOS&lt;/strong&gt; esminės peržiūros kaip ir nenusimato&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;verslo lobistai (19 vnt) TRUPUČIUKA skaičiumi viršija darbuotojų / žmonių atstovus (3 vnt.)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;lobistai, kurie yra darbo grupėje, teikia sau naudingus siūlymus (lengvatos smulkiesiems aludariams)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;visas cirkas primena DNR planą Lietuvai&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;darbo grupėje vargu ar yra mokesčių ekspertų apskritai (ekspertų kaip mokesčius savintis iš valstybės, tikrai yra, bet čia kita sritis…)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;apie žaliąjį kursą galime pamiršti&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;résumé&quot;&gt;Résumé&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;O tai ko Jūs tikėjotės iš verslo interesus atstovaujančių partijų valdančiosios koalicijos?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;video-komentaras&quot;&gt;Video-komentaras:&lt;/h1&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/Un1QVibJ3us &quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Videokomentaras" /><category term="Mokesčiai" /><summary type="html">Vakar įvyko pirmas Mokestinių lengvatų peržiūros darbo grupės susitikimas, kurio metu paaiškėjo: verslo lobistai stumia savo interesus, pilnavertę “mokesčių sistemos reformą” matysime kaip savo ausis.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/02/24/ban.jpg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/02/24/ban.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Kodėl LSDP pralaimėjimas yra Lietuvos kairės laimėjimas? Trečia dalis - Lietuvos kairės ateitis. DIEM25?</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/02/21/3-dalis-lietuvos-kaires-ateitis" rel="alternate" type="text/html" title="Kodėl LSDP pralaimėjimas yra Lietuvos kairės laimėjimas? Trečia dalis - Lietuvos kairės ateitis. DIEM25?" /><published>2021-02-21T14:00:00+02:00</published><updated>2021-02-21T14:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/02/21/3-dalis-lietuvos-kaires-ateitis</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/02/21/3-dalis-lietuvos-kaires-ateitis">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šįkart pristatau trečią dalį iš trilogijos serijos, kodėl LSDP pralaimėjimas 2020m. Seimo rinkimuose yra Lietuvos kairės laimėjimas. Kas laukia Lietuvos kairės?&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;apibendrinimas-&quot;&gt;Apibendrinimas +++&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2021/01/28/1-dalis-akistata-su-lsdp&quot;&gt;Pirmos dalies blogpost’as&lt;/a&gt; iš esmės reflektavo mano darbinę patirtį su LSDP ir jos (dabar jau buvusiu) pirmininku bei bendrai, mano (kaip savęs kairiuoju belaikančio asmens) partijos matymą. Pagrindinė kritika LSDP atžvilgiu buvo ta, jog LSDP yra &lt;strong&gt;nedemokratiška&lt;/strong&gt;, dėl partijos rinkiminio sąrašo reitingavimo (ir legionieriavimo) proceso, dėl to, jog neretai outsideriai nustato partijos “gaires”, dėl to, jog žmogaus teisės bendrąja prasme nėra pamatinė LSDP vertybė ir dėl to, jog partijoje (kaip ir daugumoje partijų) dominuoja narių noras užimti politinius postus ir politinis karjerizmas, o ne idėjų kova.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2021/02/08/2-dalis-akistata-su-lsdp&quot;&gt;Antrame serijos blogposte&lt;/a&gt;, iš esmės aš kritikavau vieno iš LSDP Tarybos nario pasisakymą, kad gana orientuotis į miestus ir leiskite perfrazuoti savaip: &lt;em&gt;“LSDP yra kaimiečių partija”&lt;/em&gt;. Remiantis primityvia duomenų analize, stengiausi parodyti, jog &lt;strong&gt;aktyvus&lt;/strong&gt; jaunimas, gali &lt;em&gt;nurauti stogą&lt;/em&gt; Seimo rinkimuose, kaip tai parodė Laisvės Partijos sėkmė. Didesnis jaunimo aktyvumas yra sietinas su didesniu procentu gautų balsų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ir taip dalis šio jaunimo, kuriam, mano nuomone, nerūpi mokesčių klausimai ar užsienio politikos peripetijos, o kuriam rūpi tai kas “ant bangos”, t.y. o šiuo metu tai - &lt;strong&gt;ŽMOGAUS TEISĖS&lt;/strong&gt; (ir gal neredukuokime visko iki to, kad jaunimas nori tik &lt;em&gt;kasiako&lt;/em&gt;, nes &lt;em&gt;kasiakus&lt;/em&gt; mėgsti ir senimas),  dalis šio jaunimo galėjo balsuoti būtent už LSDP partiją, jeigu partija būtų dirbusi su jaunimu, būtų teikusi aiškius siūlymus ir užėmusi tvirtą normatyvinę poziciją &lt;strong&gt;ŽMOGAUS TEISIŲ&lt;/strong&gt; srityje. Ar tokia pozicija, kaip antai mano vakar &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/lithuanianeconomy/posts/1514272962109124&quot;&gt;surašyta Facebook’e&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/02/21/fb_post.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;atbaidytų homofobišką LSDP elektorato dalį? Tikrai taip. Bet kartu toks atbaidymas reikštų, jog partija toliau valosi nuo dvokiančio balasto, net jeigu tas balastas reikštų garbės pirmininko išdvokinimą lauk ir kartu dar ne vieną kadenciją opozicijoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ar LSDP rinkimų sąrašas be legionierių reikštų prastesnį partijos matomumą ir prastesnius šansus sekančiuose rinkimuose? Tikrai taip, bet kartu tai būtų proga pradėti investuoti į naujų narių pritraukimą. Ar verta būtų sėdėt ant atsarginių suolelio dar vieną, dvi kadencijas, kol partija sustiprės iš vidaus? Man atrodo kad taip, tie kurie su tuo nesutinka, ko gero turi labiau politinių postų ambicijas ir jie ieškos kitų kelių, kaip patekti prie “valdžios” (V.Navicko - atvejis).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ar partijos programų rašymas be Kuodžio, Lazutkos, Mundeikio ir kitų outsider’ių kristų kokybė? Tikėtina. Bet galbūt partija žinodama, kad negali remtis ekspertais-outsider’iais pradėtų investuoti į savo narių kompetencijas? Galbūt partija atsigręžtų į tą &lt;strong&gt;D&lt;/strong&gt; raidę ls&lt;strong&gt;D&lt;/strong&gt;p trumpinyje ir pradėtų programas rengti &lt;em&gt;grass-root&lt;/em&gt; principu, t.y. bottom-up o ne top-down būdu? Taip, tai atima laiko, neužtenka to daryti metus prieš rinkimus, tai reikia daryt nuolat, &lt;strong&gt;demokratija yra nuolatinis procesas, o ne pasiekiamas rezultatas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alfonsas Brazas pasipiktino, kodėl man užkliuvo Stepono Kairio fondo (gal labiau pavadinkime tai, Oleko rinkimų štabo) &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/108241160788502/videos/752902342274152/&quot;&gt;konferencija “Mokesčių sistemos reforma: kokia būtina ir kokia tikėtina?”&lt;/a&gt;. Atsakymas paprastas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Raimondas, Vaidas, Romas &lt;em&gt;de facto&lt;/em&gt; formuoja LSDP mokesčių politiką&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alfonsas paskandina visus procentų procentilių procentilėse :D&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O apie Vytenio džiaugsmą dėl Vaido, na… oh well ¯\&lt;em&gt;(ツ)&lt;/em&gt;/¯&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/SPWBHMJr5Wg&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tas ne investavimas į kompetencijas, labai gerai buvo iliustruotas tą pačia dieną vykusioje LSDP Vilniaus skyriaus telekonferencijoje. Kam įdomu, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=19noPuIfuA4&quot;&gt;video čia&lt;/a&gt;. Aš Facebook’e replikavau taip:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Diskusija vienu sakiniu: “Ką siūlys TS-LKD mokesčių prasme - nežinome, pasiremkime vienu n-metų senumo moksliniu straipsniu apie mokesčius JAV(?), padarykime prielaidas, kad JAV mokestinės sistemos poveikis atitiks Lietuvos sistemos poveikį, savo mokestinių siūlymų neturime, kaip gerinti (dar nežinomą) TS-LKD siūlymą irgi nežinome, o PAJAMŲ nuo ĮPLAUKŲ išvis neskiriame!”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Man tai pasirodė FARSAS o ne diskusija apie šeimos ar namų ūkių apmokestinimo galimybes Lietuvoje. Man susidarė toks įspūdis, jog feminisčių būrelis, absoliučiai neturintis jokių kompetencijų ir vargu ir deja nemokantis naudotis net exceliu, aiškina, kaip kažkoks mokesčių sistemos varžtelis būtų blogas moterims. O viską vainikavo vedančiojo/moderatoriaus parodomasis politkorektiškumas :dizzy_face:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeigu feminisčių būreliui norisi išsikalbėti, išsiventiliuoti - įkurkite savitarpio pagalbos grupę, pasisamdyk psichoterapeutą ir dirbkite, bet neimituokite dalykinių diskusijų apie mokesčius.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moterys Lietuvoje ir pasaulyje vis dar susiduria su daugybe nelygybės apraiškų, su daugybe problemų, nes vien tik formaliai lygių teisių nepakanka, reikia ir lygių galimybių tomis teisėmis pasinaudoti. Tačiau panašu, kad feminisčių būrelis, labiau nori &lt;strong&gt;equal outcomes&lt;/strong&gt;, o ne &lt;strong&gt;equal opportunities&lt;/strong&gt;. &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2019/09/30/ekonomisto-komentaras-kas-yra-geroves-valstybe&quot;&gt;Net socialistai /marksistai nenori tokios rezultatų lygiavos&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Socialistams, kertinis visuomenės sąrangos elementas – galimybių lygybė. Tačiau socialistams galimybių lygybė gali būti nepakankamas tikslas, vertinant tai, jog net esant galimybių lygybei, gali egzistuoti per didelė (pajamų) nelygybė, kuri reikalautų papildomo perskirstymo. Socializme nėra siekiama rezultatų lygybės, taigi pateisinama tam tikra nelygybė, kuri, nepaisant galimybių lygybės, atsiranda dėl individų skirtingų pastangų (Barr, 2012). Laisvė socialistams svarbi, tačiau ji suvokiama bendrame socioekonominiame kontekste. Individai gali būti laisvi tik tada, jeigu jie nėra ribojami skurdo ar esminės turto ir politinės galios nelygybių. Trečia socialistų vertybė – brolybė / solidarumas. Socialistai nori remtis kooperacijos ir altruizmo vertybėmis, vietoj konkurencijos ir savanaudiškumo (Pearce, 2006).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Marksistams laisvė ir lygybė yra glaudžiai tarpusavyje susiję aspektai, nes tik esant visiškai lygybei tarp visuomenės narių, kiekvienas jų gali pilnavertiškai pasinaudoti savo laisvėmis. Tačiau priešingai nei manoma, marksistai nebūtinai siekia visiškos (rezultatų) lygiavos. Marksistų tikslas yra visų visuomenės narių poreikių patenkinimas, kuris nebūtinai reiškia, jog patenkinus šiuos poreikius, negali egzistuoti pastangas atliepiantys paskatos mechanizmai. Visgi Marksistiniame požiūryje yra svarbu, jog gamybos veiksniai turi būti nacionalizuoti ir priklausytų tiems, kurie jį naudoja (Barr, 2012).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;kodėl-aš-nestojau-į-lsdp&quot;&gt;Kodėl aš nestojau į LSDP&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Labai dažnas komentaras, kurį tenka skaityti internetinėse platybėse, ypač kairiųjų grupėse skamba daug maž taip: “visi protingi, kas tas kiaules beganys?”. Man šis argumentas visad primena tipinį &lt;em&gt;viaaarslininkų&lt;/em&gt; aiškinimą, jog normatyviai aiškinti apie verslo ir šalies santykius ekonomistai negali, nes “patys nesukūrė darbo vietų”. Tam kartais outsideriai ir yra gerai, nes jie gali objektyviau pažiūriti į visumą ir padėti reflektuoti situaciją. Juk ne visada reikia būt šokus pro langą, kad žinoti, kuo tai gali baigtis ir kalbėti apie šokimo pro langą rizikas…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kita tiesos dalis yra ta, jog Lietuvoje dar nėra įprasta ir normalu priklausyti politinei partijai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeigu Kuodis taptų TS-LKD nariu (manau, jo pažiūroms  tai būtų artimiausia partija), vargu ar jo beklausytų Karbauskio partija. Jeigu Lazutka taptų LSDP nariu, vargu ar jį kaip ekspertą bekviestų TS-LKD. Labai aiškus savęs ideologinis pozicionavimas padaro savo - padaro &lt;strong&gt;ne savu&lt;/strong&gt;.
Štai mano pvz., mane užkniso juodai LPS Solidarumo gretose esantys homofobai, antivakseriai ir kita “grietinėlė”, tad kai gavau pasiūlymą skaityt pranešimą LPS Solidarumo metinėje konferencijoje, sutikau su sąlygą, jog aš honoraro negausiu, o jis bus pervestas už žmogaus teises kovojantiems NVO. Rezultatas - pranešimo neskaičiau. Tiesa nuo tada baigėsi ir skambučiai / el.laiškai iš LPS valdybos. Preziumuoju, jog tapau &lt;em&gt;personna non grata&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tokia yra aiškaus savęs pozicionavimo mūsų visuomenėje kaina - tampi outsider’ių, nepageidaujamu, nes pas mus vis dar labiau yra vertinama forma, o ne turinys. Tad jeigu nori bendrauti su visais ir pristatyti savo mintis, tarsi esi priverčiamas būti “neutraliu”… Ko pasekoje Lietuvoje nei vienas akademinis ekonomistas, nėra viešai paskelbęs priklausąs kokiai nors partijai. Net Romas eidamas į rinkimus su LSDP 5 numeriu, jeigu suprantu teisingu, nebuvo ir iki šiol nėra partijos narys. Manau tai daug ką pasako, apie mūsų visuomenės ir politinę brandą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ir visgi, po praėjusių nesėkmingų Seimo rinkimų, man ir keliems bendraminčiams buvo vienai akimirkai kilusi idėja, o gal dabar pats tas laikas būtų stot į LSDP? Partija patyrė fiasko. Akivaizdu, jog partija netrukus turės imtis vidinių reformų, kurios nulems, ar partija grįš į &lt;em&gt;bebrizmą&lt;/em&gt; ar taps progresyvia kairia partija. Idėja buvo surinkti progresyvių bendraminčių, stot į skirtingus skyrius ir stengtis daryti įtaką iš vidaus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šiandien rašydamas šį tekstą, kažkaip liūdžiu ir džiaugiuosi. Džiaugiuosi, kad nestojau, o liūdžiu, dėl priežasties, dėl kurios taip ir nestojau.
Partija mano akyse daro klaidingas išvadas ir juda &lt;em&gt;bebrizmo&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;top-down&lt;/em&gt;, kaimietiškumo link. Ir 5-6 skyriai su daugiau progresyvaus jaunimo šitos Titaniko krypties net ir norėdami nepakeistų. Tiesiog visas LSDP konstruktas yra pastatytas ant kreivų ideologijos pamatų ir bet koks aktyvaus ir progresyvaus jaunimo įsiliejimas ir pastangos reikštų geriausių atveju fasadinį remontą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beja, juokas juokais, bet per tiek metų, nei viena “kairė” partija, manęs net nepakvietė stot ir tapt partijos nariu. Kas ganėtinai įdomu, žiūrint iš &lt;em&gt;recruitment&lt;/em&gt; pusės. Aš būdamas LSDP / LVŽS ir kitų save “kairiomis” laikančių partijų darbuotoju, atsakingu už narių pritraukimą, ko gero tokius kairuolius nuolatos vis kviesčiau ateiti ir prisidėti. Įdomu, ar partijos apskritai turi tokį darbuotoją, kurio darbas būtų naujų narių pritraukimas? Ar tikimasi, kad nariai patys, atplauks, su balta pieno puta?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/02/21/balta.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kairės-nebūtinai-lsdp-problema&quot;&gt;Kairės (nebūtinai LSDP) problema&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Pradedant kalbėti, kokia gi ta Lietuvos kairės ateitis, man vis dar norisi pastebėti, jog mano supratimu kairės (ne tik Lietuvos) viena didžiausių problemų yra identiteto krizė. Grafiką blogpost’o antraštei parinkau specialiai, bandydamas iliustruoti esmę: neoliberalios kaptitalistinės santvarkos apsuptyje, “dešinei” yra svarbu tiesiog neišsiskaidyti ir toliau stumti savo ideologiją, garbinti individualizmą ir aiškinti, kaip laisva rinka viską sureguliuos. Kairei kiek sudėtingiau, jai reikia ne išlaikyti &lt;em&gt;status-quo&lt;/em&gt;, o inicijuoti pokyčius.
Deja iššūkiai, su kuriais dabar susiduria Lietuva, Europa ir pasaulis nėra išsprendžiami indivdualistiškai. Apie tai kalbėjau pristatinėdamas Y.Varoufakis knygą “Pokalbis su dukra apie ekonomiką”, jog mes įžengiame į erą, kada tik kolektyvistiniu būdų galėsime spręsti problemas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;neturėdami kolektyvistinio požiūrio t.y., jog sėkmė kovoje su pasaulio klimato katastrofa priklauso nuo visų šalių pastangų sumažinti CO2, mes niekaip nesugebėsime išvengti katastrofos, kurios link dardame, nes “išsivysčiusios šalys” saugo savo pramonę, o “besivystančios” nori pasiekti adekvatų pragyvenimo lygį. Šiuos interesus būtina derinti, bet mes, kurie jau pripumpavome CO2 turime matyti savo garbingą “indėlį” ir prisiimti  šio indėlio naštą. Kartu tai reiškia, jog nors turime Kinijos KP tarkuoti šikną dėl žmogaus teisių politiškai ir vartotojai per savo pasirinkimus ekonomiškai, mes negalime ignoruoti Kinijos, Indijos ir kitų šalių kovoje su klimato kaita.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;LSDP gali kalbėti apie procentų procentilių procentiles vienokio ar kitokio apmokestinimo, bet nespardydami šiknos Liuksemburgui, Nyderlandams, Kiprui ir Airijai, mūsų kova su mokesčių vengimu bus bevaisė. Korporacijos naudosis savo sukurtomis monopolinėmis galios struktūromis vykdydamos lobizmą joms palankiems sprendimams. Todėl mokesčių klausimus turime spręsti IR kolektyviai, nebūtinai laukiant, kol JAV sutiks su OECD siūlymais, kaip ten apmokestinti tarp-nacionalinius verslus. Kairė turi teikti aiškius politinius siūlymus kaip sureguliuoti rinkos galias tik svarbu, jog tai būtų daroma ne savo “smėlio dėžės” lygyje&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Žmogaus teisės, migracijos politika ir užsienio politika yra kita labai svarbi tema kairei. Kur vėlgi svarbu suvokti Europos poziciją ir pozicionavimąsi. Mes neturime vieningos užsienio politikos, ignoruojame šimtmečius trukusio imperializmo ir kolonializmo bei Afganistano ir Irako karo, prie kurio taip uoliai prisidėjome lįsdami į šikną JAV, pasekmes - pabėgėlių krizę. Pabėgėlių krizės neišspręsime FRONTEX ar Vengrijoje statomų sienų pagalba. Mes turime padėti šalims taip, jog jų gyventojai nebenorėtų bėgti į Europą.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Darbo migracija yra kita tema. Individualistinė korporatyvinė Lietuvos verslo pozicija tampa Lietuvos vyriausybės pozicija ES institucijose. Be jokio demokratinio legitimumo atstovaujamas ne Lietuvos, tik siauras verslo interesas. ES visuomenės senėja ir natūraliai tam, jog nesprogtų mūsų socialinės sistemos vyks trečiųjų šalių darbuotojų imigraciją į ES. Tačiau šiuos srautus mes turime vieningai reguliuoti, pagal bendrai sutartą darbo migracijos politiką.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ES nedemokratiškumas, lygios galimybės, …&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tai tik kelios temos iš tų, kurios turėtų būti, arba yra kairės dienotvarkėje. Problema su kaire panašu kad yra ta, jog kairėje yra &lt;em&gt;n+1&lt;/em&gt; pasiūlymas kaip tas problemas spręsti. Kairės atstovai, vietoj to kad reflektuotų, darytų išvadas ir mokytųsi iš praeities, mieliau skaldosi tarpusavyje, nei ieško vieningų sprendimų. Tad matant visą aibę kolektyviai spręstinų problemų, ir matant &lt;em&gt;n+1&lt;/em&gt; pasiūlymus juos spręsti, dešinei pasidaro labai lengva aplošti kairę. Skaldyk ir valdyk!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Štai &lt;a href=&quot;https://www.lrt.lt/naujienos/pozicija/679/1336914/ruslanas-baranovas-lsdp-sermenys-velionio-akimis&quot;&gt;jaunas socialdemokratas preziumuoja&lt;/a&gt;, kad erdvės ir galimybių naujai kairei partijai Lietuvoje nėra vietos, nes neva nėra “materialinių galimybių” ir aiškina:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Visa tai padarysime, kai tik nustosime būti savo pačių įpročių kaliniais. Per ilgai LSDP nariai ir lyderiai buvo mandagūs, supratingi ir draugiški su politiniais oponentais, bet negailestingi ir greiti pasmerkti kitaminčius partijos bičiulius. Per ilgai abejose visų ginčų pusėse ieškojome tiesos lašo, per ilgai vadovavomės principu, kad „abi pusės kažkiek teisios“.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Manau čia yra ir yra kairės problema, kad kairė nori būti vieninga, kad būtų stipri. Bet kairė negali būti vieninga, nes yra per daug skirtinga ir fragmentuota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tad klausimas kyla, o kaip tą kairės fragmentaciją ir skirtingumą išnaudoti bendrojo gėrio kūrimui?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mano akyse tai - demokratijos didinimas. Apversti politikos gairių kūrimą ir kairės formavimą aukštyn kojomis. Žmonės, kuriems rūpi ir kurie rūpinasi turi gebėti plėtoti savo idėjas, teikti siūlymus ir debatuoti, tada visa kairė turi spręsti ir balsuoti už kiekvieną pasiūlymą bei būti atvira, ateityje revizuoti anksčiau priimtus sprendimus. Tik keičiant savo veikimo principą, pritaikant jį kairės situacijai, galės egzistuoti kairė. Vieningumas turi gimti einant demokratizmo keliu.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;laimėjimas-lietuvos-kairei&quot;&gt;Laimėjimas Lietuvos kairei?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Mano teksto skaitytojams turėtų būti akivaizdu, jog “kairė” negalės niekada pasiekti jokių tikslų, siekdama jų LSDP rėmuose. Apskritai vertinant LSDP veikimą, galima kvestionuoti, ar LSDP bus reali alternatyva už 20-30 metų Lietuvoje, kai dabartinė rinkėjų bazė tiesiog išmirs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LSDP pralaimėjimą Seimo rinkimuose mačiau kaip šansą LSDP daryti išvadas ir gelbėti save ir kairės ideologijos atstovavimą Lietuvoje. Tačiau tai neįvyko. Olekas bus sekančiu pirmininku, auksiniai šaukštai mažai kam berūpi, pačiam Olekui irgi ko gero ne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mes kairieji, negalime nusimesti naštos ir sakyti: “va lauksime kol LSDP reanimuosis”, nes suprantame, kad čia net 50/50 šansai tokiai baigčiai. Mano akyse, su visa pagarba Šedvydžiui ir kitiems tikrai protingiems LSDP nariams, Lietuvos LSDP yra kaip naftos pramonė…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ir būtent &lt;strong&gt;šis supratimas, turėtų galėtų būti katalizatoriumi&lt;/strong&gt; ir būtent &lt;strong&gt;Lietuvos kairės laimėjimu&lt;/strong&gt;, siekiant pokyčių. Vienintelė prielaida, kurią matau esant būtina - tai nesiekimas “čia ir dabar”. Demokratija atima laiko: diskusijos ir debatai, analizavimas, sprendimai atima laiko. Tačiau tai yra įtraukus procesas ir mes turime siekti įtraukios politikos. Įtrauki politika mano supratimu asocijuojasi su visuomenės bendru įtraukimu į visuomeninį gyvenimą, į profesinės sąjungas ir didesnį kolektyvinio jausmo “mes” ir “mūsų” turėjimą, kas savaime yra antagonizmas neliberalios indoktrinacijos individualizmui. Pokyčiai nebus greiti, nes keisti reikia visuomenę. Tačiau ar turime tam alternatyvą?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;alternatyvos-lsdp&quot;&gt;Alternatyvos LSDP&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Prisipažinsiu, buvau švelniai užliūliuotas &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/photo.php?fbid=2856071807791224&amp;amp;set=pb.100001652998585.-2207520000..&amp;amp;type=3&quot;&gt;Maldeikienės ir Bako bendros nuotraukos ir komentaro&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Jei surenkame 2020 like, darom partiją ir visus kviečiam jungtis.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/02/21/maldbak.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.1 tūkstantis &lt;em&gt;like&lt;/em&gt;, o partijos nėra. Dar daugiau, nežinau kodėl, bet kaip ir nemaža dalis jaunų kairiųjų laikiau Aušrą natūralia kairės (labiau kokių europinių žaliųjų) atstove.
Pagalvokite - demokratinė partija, kuriama idėjinių minčių kovos lauko pagrindu. Ufff… net saldu pasidaro. Bet gyvenimas yra gyvenimas, Aušra EPP, o partijos nėra. Bet neketinu čia ko nors kaltinti.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;diem25&quot;&gt;DIEM25&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/02/21/DiEM25_Logo.svg.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bet yra kitas politinis judėjimas, su kuriuo, kuo toliau, tuo labiau save identifikuoju. Tai Y.Varoufakio ir jo bendraminčių įkurtas DIEM25. Judėjimo tikslas - demokratizuoti Europa ir pateikti realius, veiksmingus siūlymus Europinei politikai. Nors judėjimas turėjo tikslą iki 2025 radikaliai demokratizuoti Europą, manau visiems aišku, jog to nepavyks pasiekti. Per greitai mes norime to “čia ir dabar”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tačiau šiame judėjime matau kai ką, ko su žiburiu nerasi LSDP / LVŽS ir kitose partijose:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;demokratinis sprendimų priėmimas (taip dėl visų politinių nuostatų vyksta &lt;strong&gt;visuotinis narių balsavimas&lt;/strong&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;pan-europinis požiūris į politiką, atsiribojant vien tik nuo vienos šalies egocentriškumo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dėl organizacijos struktūros, siūlymai kurie nugula į politinę darbotvarkę  gauna indėlį iš daug skirtingų šalių ekspertų&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;DIEM25 yra politinis judėjimas, o ne politinė partija. Yra 9 partiniai flangai, Graikijoje, Vokietijoje, JK, Ispanijoje, Italijoje… tad judėjimas pilnavertiško pan-europinio politinio darbo link yra laiko klausimas. Šiame judėjime, arba gal labiau, paties judėjimo &lt;a href=&quot;https://diem25.org/organising-principles/&quot;&gt;principuose&lt;/a&gt; matau galimybės padrikai Lietuvos kairei: naudotis kuriama pan-europine infrastruktūra, &lt;em&gt;know-how&lt;/em&gt; ir įdėti savo indėlį prisidedant prie demokratiško politikos kūrimo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Norintieji “čia ir dabar”, arba šilto ir patogaus politinio pasitikėjimo posto ko gero nusivils ir paliks tokį judėjimą, jeigu apskritai prie jo prisijungs. Tačiau idėjinei kovai - DIEM25 yra nuostabi galimybė. Bet ją reikia suprasti, kaip &lt;strong&gt;galimybę&lt;/strong&gt; / &lt;strong&gt;instrumentą&lt;/strong&gt;, tikslui siekti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Būdamas viešasis intelektualas (privilegijuotas visuomenės narys, galintis studijuoti, skirti laiką galvoti ir norintis prisidėti prie visuomenės gerovės), beveik simboliškai Vasario 16 tapau DIEM25 nariu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kas iš to gausis nežinau. Galbūt nieko, galbūt nepavyks burti kairių pažiūrų bendruomenės Lietuvoje ir kurti politinės alternatyvos tam, kas jau egzistuoja. Bet kodėl nepabandžius, turint omenyje, kad alternatyva būtų tik nuleisti rankas ir konstatuoti faktą, kad smegenų komą patyrusi LSDP dar 10-15 metų bus neįgali, jeigu apskritai atsigaus. Ar galėčiau ramia sąžine sau leisti nebandyti ir neprisidėti prie alternatyvos kūrimo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lietuvoje DIEM25 dar nėra labai aktyvi. Yra galbūt ~20-30 narių(?), tačiau net lokalios diskusijų grupės (“DSC”) dar nėra. Tai tikiuosi pakeisti ateinantį penktadienį. Todėl visus, kurie skaito šį tekstą ir yra DIEM25 nariai, kviečiu apsilankyti &lt;a href=&quot;https://discuss.diem25.org/t/vilnius-dsc-and-thematic-dscs/36714&quot;&gt;DIEM25 Lietuvos forume&lt;/a&gt; ir susitikti sekantį penktadienį web-meet’e, kurį galbūt transliuosime tam, kad ne DIEM25 nariai matytų, kur link mes judame ir galbūt sugalvotų, kad ir jiems laikas jungtis.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;vietoj-epilogo&quot;&gt;Vietoj epilogo&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ex-kolegė iš VU &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/lithuanianeconomy/posts/1514272962109124&quot;&gt;Facebook’e komentavo&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O kol kas norėčiau, kad Jūsų nebūtų politikoje. Esate tam nesubrendęs.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Neringa, aš esu politikoje, jau nuo 2013 metų, kai grįžau į Lietuvą ir mano blogas, kurį rašau nuo 2010 metų ir mano pasisakymai pritraukė socialinių partnerių bei žiniasklaidos dėmesį. Aš jau nuo 2013 metų ginu darbuotojų interesus bei viešąjį sektorių savo kalbomis ir rašliavomis, galų gale, net turėta Žinių Radijo laida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mano pasirinkta disertacijos tema buvo apie MMA (buvo, nes nuo kovo grįžtant bandysiu keisti temą, į profesinių sąjungų tematiką). Manote čia viskas atsitiktinai? Mano noras kovoti ir gilintis į bendrojo gėrio tematiką yra šiaip sau? Dėl popieriuko?
Ne, nes aš gyvenu šia tematika, nes man ji rūpi ir aš priimu su tuo kylančias pasekmes. Skirtumas dabar tik tas, jog oficialiai tapau politinio judėjimo ir tikiuosi ateityje, naujos politinės partijos / rinkimo komiteto (ar kad ir ko) nariu ir mano indėlis galės neapsiriboti tik intelektualiniu diskursu, bet tikiuosi galėsiu prisidėti prie demokratinės politikos Europoje ir Lietuvoje kūrimo.&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Politika" /><category term="LSDP" /><category term="Kairioji politika" /><category term="DIEM25" /><summary type="html">Šįkart pristatau trečią dalį iš trilogijos serijos, kodėl LSDP pralaimėjimas 2020m. Seimo rinkimuose yra Lietuvos kairės laimėjimas. Kas laukia Lietuvos kairės?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/02/21/ban.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/02/21/ban.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Atsakymas videokomentaro kritikams</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/02/11/astakymas-kritikams" rel="alternate" type="text/html" title="Atsakymas videokomentaro kritikams" /><published>2021-02-11T09:00:00+02:00</published><updated>2021-02-11T09:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/02/11/astakymas-kritikams</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/02/11/astakymas-kritikams">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aš labai džiaugiuosi, kad mano 38 min tirada apie socialdemokrato kovą su vidiniais demonais susilaukė tokios gausos kritikos bei įžvalgų. Mielai į kritiką, kurią radau Facebook’e paskyroje atsakysiu, bet prieš tai norėčiau paaiškinti, kodėl pasirinkau tokį video-komentaro stilių.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;38-minučių-katorga&quot;&gt;38 minučių “katorga”&lt;/h1&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/rWhuW5AbiS0&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;apie-video-komentaro-idėją&quot;&gt;Apie video komentaro idėją&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Suprantama galima surašyti 500 žodžių, manding gal ir trumpesnę, kritiką, apie socialdemokrato šauksmą stot į kovą ir nepasiduot. Be humoro, be lašelio cinizmo ar sarkazmo. Tiesiog išleist tikrą spaudos pranešimą. Na arba galima į tai pasižiūrėt kiek meniškiau. Aš pasirinkau improvizuojamos kritikos žanrą, neturėjau skripto, o tiesiog skaičiau tekstą ir garsiai mąsčiau, reflektavau ir kritikavau. Turinio mažiau, daugiau mano antakio kilnojimo, daugiau emocijų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/02/11/eyebrow.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su savo blog’u nuolat eksperimentuoju ir nežinau kur nuves tie eksperimentai. Žinau tik tiek, kad darau tai, kas man patinka, kaip man patinka (absoliutus egoistas :D). Nekuriu turinio už pinigus, dėl to neturiu Patreon paskyros, nematau savo skaitytojų kaip “darbdavių”, kurių lūkesčius turiu patenkinti.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bet-grįkime-prie-temos&quot;&gt;Bet grįkime prie temos…&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Socialdemokratas stoja plaut partijos mundurų, viešai, per nacionalinio transliuotojo tinklapį, čia ne koks delfi ar 15min. Atitinkamai mano lūkesčiai auga, aš tikiuosi prasmingo, gilaus, įžvalgaus teksto. Ir taip aš tikiuosi iki paskutinės detalės nuglūdinto teksto. MADE IN GERMANY - &lt;em&gt;style&lt;/em&gt;. Tad ar buvo galima kritikuoti tik turinį (atitinkamai dėl turinio nebuvimo, tilpt į 500 žodžių - taip), bet aš pasirinkau kritikuoti turinio nebuvimą ir visą literatūrinį “šedevrą” visumoje, kreipiant dėmesį ir į tai, kas pas išverstaskūrius žaliuosius yra kabutinis “steikas” ir į tai, kad komentare stokojama logikos, prieštaraujama sau ir deja į tą “jus” iš mažosios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LSDP susiduria su daug problemų, tik išorinių, tiek vidinių. Jų savirefleksija, yra būtina, jeigu partija nori judėti pirmyn. Jau vien kiek verta būtų partijos jaunimo refleksija apie tai, kaip likus keliems mėnesiams iki kadencijos pabaigos, nuo arenos yra nušvilpiamas partijos pirmininkas. Buvo būtina? Mindaugo pleistras tikrai nuims visą praėjusių rinkimų kartėli? Galios žaidimai - nieko daugiau. Bet apie griūvančius kortų namelius partijos jaunimas reflektuoti viešai nenori. Įdomu kodėl? Ach teisingai… juk kritikuoja tik žali nežalieji, nereikšmingi intelektualai ir t.t. bet tik ne darbininkų klasė, tik ne už skurdo ribos gyvenantys… kritikuoja tie “kiti”. Aha, tu arba su “mumis”, arba su “jais”. Spėju, kad vidiniai partijos konfliktai projektuojami ant visų kitų. Arba kitaip tariant, vis dar neigimo stadija…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ar partija išliks, mirs, atsigaus, kaip ir kodėl - gera tema išsamiam partijos veikėjo komentarui, reikalaujanti savirefleksijos, reikalaujanti įžvalgų, ką ir kaip reikia keisti, reikalaujanti partijos ateities vizijos matymo. Vietoj to, matau (komentaruose) redukcionizmą iki “rinkėjai yra durni”. Gal rinkėjai ir durni, gal ir renka geresnį brandą sukurtą priešrinkiminiu laikotarpiu, bet o ką LSDP siūlo, kad rinkėjai taptų protingesni, ką siūlo, kad LSDP brand’as taptų įsimintinas, kad rinkėjai pradėtų tapatintis su LSDP siūlomais sprendimas? Tyla… ir business as usual…  toks jausmas, jog gyvenama nostalgijoje apie praėjusius buvusius gerus laikus, kai buvo laimėti rinkimai. Savaime rinkimai nesilaimi… Savaime pokyčiai nevyksta…&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;pavieniai-atsakymai-fb-kritikams&quot;&gt;Pavieniai atsakymai FB kritikams:&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“apžvalgoje užkliūna tokie dalykai kaip žodžio steikas parašymas kabutėse, arba žodžio “jūs” rašyba mažąją raide” - taip nes žr. aukščiau išdėstytas mintis&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“ant LSDP galima pagrįstai pykti, bet Mundeikis tai čia tikrai šūdą uploadino” - ant LSDP nepykstu nė kiek. Dėl videokomentaro kokybės - skonio reikalas.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Tiesa, iš video bet to, kad autorius piktas ant LSDP, dar sužinojome ir tai kad jis turi K. Marxo knygą.” - &lt;strong&gt;kritika&lt;/strong&gt; ir &lt;strong&gt;pyktis&lt;/strong&gt;, yra du skirtingi dalykai. To niekada nesuprato Gintautas Paluckas, Vaidas Navickas ir visas “atsinaujinimas” bei senas / naujas “bebrynas”, kuris kritiką priima kaip asmeninį puolimą, įžeidimą, o ne viešą refleksiją.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“aš manau nereikėjo kandumo ar bandymo pašiepti, užtektų ir tiesiog komentaro į kiekvieną paragrafą… “ - be sarkazmo skaityti šio funkcionieriaus “call to arms” rašliavos nelabai išėjo.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“ne, toje vietoje jūs neturi būti rašomas didžiąja. tai nesąmonė” - gal kreipkimės į &lt;em&gt;vėl kaką&lt;/em&gt;? Nes tai tikrai svarbiausia kritikos detalė…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“dalyje tų penkių minučių kritikuojama tas pat, ką kritikuoja ir straipsnio autorius” - ko tai man atrodo nelabai…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Kitaip tariant, dėl partijos nesėkmių yra kalti aktyvistai ir intelektualai, o bet kokia kritika partijai tėra dešinės propaganda arba ekstremalus radikalizmas”, pridėčiau, kad nesuprantu, kodėl viešieji intelektualai turi laimėti kovas dėl kairiųjų idėjų. Nei jie tam turi platformas, nei vyksta debatai. Man regis sumaišoma su tuo ką, turėtų daryti pati partija…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Žinoma, galbūt vertėjo šį klipą pateikti labiau koncentruotai…” -  buvusio dėstytojo yda, daug ir ilgai… plus be skripto…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“kodėl preziumuotum, kad visi turi kem minučių ir ar manai, kad kitų podcastų internete nėra?” -  aš nepreziumuoju nieko, aš smaginausi :)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“gal kai pradėsim kalbėti apie tai, o ką gi reikia daryti, jei norima ne vien pandemija, bet ir kitom aplinkybėm pasinaudoti kuriant kairę alternatyvą, tai ir pasirodys, kad dar vienos partijos nebus, o vienintelė išeitis - tai veikti arba šioje, arba, greičiausiai, tiesiog neveikti, kaip kad daug kas yra apsisprendęs ir maloniai sau pasilieka teisiojo kritiko likimą” -  man labai patiko. Matau čia daromą prielaidą, jog yra protinio intelekto. Iš komentuoto straipsnio, kuriame paragrafai vienas kitam prieštarauja, kuriame visuomenė skaidoma į “mus” ir “juos” nematau jokio tokio intelekto, kuris galėtų prisidėti kuriant kairę, vienijant, tobulėjant - nes jau ir dabar viskas yra tobula (išsivalėm nuo postų siekiančių kirkilų… išlikome vienintele kaire…bla bla bla… mes tobuli ir liksime tokie vieni…)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“tiek ir tarp kritikų paplitęs nesveikai mitinis žvėris apie “rinkėjai pasirinko, rinkėjų neįtikino,” kai realiai viskas yra banaliau - kuo daugiau žmonių apeini, kuo didesnį mikrofoną puti/legendą/brandą sukuri, tuo daugiau ir balsų laimi.” - suprask, rinkėjai nesirenka? Užtenka apsilankyti, parodyti veidą ir tiek gana? Tikrai? Kodėl tada vieši debatai pritraukia tiek daug žiūrovų dėmesio? Priminti debatus Daukanto aikštėje ar prie Seimo? Kam juose dalyvauti politikams, jeigu užtenka apeiti bobutes?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;na-ir-pabaigai&quot;&gt;Na ir pabaigai&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Jeigu jau kalbant apie išverstakūrinius (žali valgantys steikus ir t.t.), tai kiek reikia būti &lt;strong&gt;išverstaskūriu kairiuoju&lt;/strong&gt;, jog dirbtum privačioje mokykloje, kuri tapatinama su mūsų švietimo sistemos griovimu ir galimybių nelygybės skatinimu? Geros darbo sąlygos? Protingi (selektyviai atrinkti) mokiniai? Mhm… pasaka… ir nieko tame blogo, kaip kažkas pasakė “vsio zakono”…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bet gal ir nestebina tada, naudojamas pro-versliškas argumentavimas, kurį nuolat girdime viešumoje: “nekritikiuokite verslo, kol patys nesukūrėte darbo vietų…” neprimena, tekste tos dalies, kad mus kritikuoja tie, kurie iš esmės nieko nepadarė?&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Politika" /><category term="LSDP" /><category term="Kairioji politika" /><summary type="html">Aš labai džiaugiuosi, kad mano 38 min tirada apie socialdemokrato kovą su vidiniais demonais susilaukė tokios gausos kritikos bei įžvalgų. Mielai į kritiką, kurią radau Facebook’e paskyroje atsakysiu, bet prieš tai norėčiau paaiškinti, kodėl pasirinkau tokį video-komentaro stilių.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/02/11/Rage_face.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/02/11/Rage_face.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>