<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="https://lithuanian-economy.net/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://lithuanian-economy.net/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-04-10T18:17:57+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/feed.xml</id><title type="html">Lithuanian-Economy.net</title><subtitle>Personal blog about economic, social and political issues in Lithuania.
</subtitle><author><name>Justas Mundeikis</name></author><entry><title type="html">Kaip pasidalinti žuvusiaisiais?</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2022/04/10/kaip-pasidalinti-zuvusiaisiais" rel="alternate" type="text/html" title="Kaip pasidalinti žuvusiaisiais?" /><published>2022-04-10T18:00:00+03:00</published><updated>2022-04-10T18:00:00+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2022/04/10/kaip-pasidalinti-zuvusiaisiais</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2022/04/10/kaip-pasidalinti-zuvusiaisiais">&lt;p&gt;Labai ilgiai vengiau leistis į Rusijos-Ukrainos karo temą dėl daugelio priežasčių: ekonominės sankcijos bei finansų rinkų temos - ne mano ekonominės srities fokusas. Be to labai daug svarbios informacijos, susijusios su galimu sankcijų poveikiu, yra viešai neprieinama, o tai kas žinoma apskritai kinta kasdien, tad net rašant šį komentarą, vienos savaitės eigoje, teko keliskart grįžti ir redaguoti tekstą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ir visgi, laikui bėgant ryškėja tam tikros tendencijos, kurios man kelia nerimą - žmonės pasiduoda emocijoms, gal net masinei psichozei nuolat reikalaudami greitų ir neva paprastų sprendimų, kaip užbaigti karą Ukrainoje, pvz., protestai prie Vokietijos ambasados reikalaujant, kad Vokietija atsisakytų dujų importo iš Rusijos “čia ir dabar”. Toks žmonių negalvojimas bendrąja prasme, yra labai gera terpė politikams krėsti šunybes ir pavojingas laikotarpis mums kaip visuomenei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tad šiame komentare pabandysiu apžvelgti situaciją, kaip ją matau, kaip interpretuoju skirtingų šalių, ar grupių interesus. Tikslas - parodyti kiek yra skirtingų interesų ir kodėl šie interesai sąlygoja, jog greitų ir paprastų sprendimų nebėra, arba kitaip tariant - kaip sąžiningai pasidalinti žuvusiaisiais.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;vietoj-įvado-arba-kaip-su-putinu-matėme-ukrainos-vertę-vienodai-bet-susijusius-kaštus---skirtingai&quot;&gt;Vietoj įvado, arba kaip su Putinu matėme Ukrainos vertę vienodai, bet susijusius kaštus - skirtingai&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Kai prasidėjo Rusijos invazija į Ukrainą, buvau tarp tų nustebusiųjų - kodėl visgi? Aš kuo puikiausiai suprantu kodėl Putinas norėjo invazijos -  &lt;a href=&quot;https://www.nbcnews.com/id/wbna7632057&quot;&gt;Putinas SSRS griuvimą vertina kaip didžiausia šių laikų Rusijos tragediją&lt;/a&gt;. Tad natūralu, kad imperialistinis siekis atstatyti “Didžiąją Rusijos Imperiją” buvo vienas, iš galimų motyvų. Kitas svarbus - rytinę NATO plėtra palei Rusijos sienas kelia suvokiamą grėsme Rusijai.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Russian military doctrine depicted the North Atlantic Alliance as the most serious external threat to the state security, stressing that NATO strives for granting itself global functions, which is to be done in violation of international law. &lt;a href=&quot;https://warsawinstitute.org/nato-russia-relations-return-enemy/&quot;&gt;Šaltinis: warsawinstitute.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Galbūt 1990 metais iš Vakarų (JAV, JK, Prancūzijos ir Vokietijos) politikų pusės tebuvo tik žodiniai patikinimai apie NATO nesiplėtimą, bet…, bet ignoruoti šio Rusijai galbūt svarbaus argumento irgi nevalia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beje, čia visiems tiems, kurie bandys pasakyti, kad čia Rusijos propaganda užsiimu: kaip rašė vatnikų ruporas - “Die Welt”, JAV politikos mokslų daktaras Joshua Shifrinson aptiko 1991 Vokietijos Diplomato Jürgen Chrobog įrašą:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Wir haben in den Zwei-plus-Vier-Verhandlungen deutlich gemacht, dass wir die Nato nicht über die Elbe hinaus ausdehnen. Wir können daher Polen und den anderen keine Nato-Mitgliedschaft anbieten.“ &lt;a href=&quot;https://www.welt.de/politik/ausland/article236986765/Nato-Osterweiterung-Archivfund-bestaetigt-Sicht-der-Russen.html&quot;&gt;Šaltinis: welt.de&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vertimas: “Derybose „du plius keturi“ aiškiai pasakėme, kad NATO neplėsime už Elbės. Todėl negalime pasiūlyti Lenkijai ir kitoms šalims narystės NATO”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dar yra ir ekonominė prizmė: Ukraina yra antra pagal dydi Europoje šalis, vertinant turimus skalūnų dujų rezervus. 2010 metais buvo aptiktas Yuzivska skalūninių dujų laukas, kurio dydis gali siekti apie 0.8 - 3 trilijonų kubinius metrus. Tik priminsiu, jog dujų kubinis metras šiuo metu kainuoja apie vieną eurą. Taigi jeigu Rusijai pavyktų atsiplėšti rytų Ukrainos dalį, nepaisant milijardų investicijų reikalingų skalūnų dujų gavybai, Rusija potencialiai galėtų savo iždą pildyti trilijonais. Na ir suprantama nuodyti gamtą skalūnų dujų gavyboje naudojama technologija. Tiesa, būtina paminėti, jog prieš pasitraukiant, kompanija &lt;a href=&quot;https://www.reuters.com/article/shale-ukraine-idUSL6N0ATER320130124&quot;&gt;Royal Dutch Shell jau buvo gavusi teises skalūnų dujų gavybai&lt;/a&gt; ir investavusi apie 10 mlrd. eurų, bet nutraukė veiklą 2015 metais po pirmosios Rusijos invazijos rytų Ukrainoje, dar net nepradėjusi dujų išgavimo proceso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Žemiau dabartinių kovų Ukranos rytuose žemėlapis ir Yuzivska dujų laukas &lt;a href=&quot;https://i.redd.it/cff5fhh9x2s81.jpg&quot;&gt;Šaltinis: redit&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2022/04/10/gas_field_map_ua.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Akivaizdu, kad su Putinu matėme Ukrainos vertę vienodai, bet susijusius kaštus - skirtingai.
Manau, kad faktiniai Rusijos kariuomenės veiksmai parodė, jog buvo tikimasi greito „specialiosios operacijos“ užbaigimo: Kijevas arba sutinka Rusijos tankus klodamas raudonių gvazdikų kilimą…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2022/04/10/women_greeting.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;… arba bent jau Ukrainos kariai pamatę į užsienį pabėgusį savo vyriausią karo vadą puola į tokią neviltį, jog  per milžinišką dezorientaciją nesugeba efektyviai priešintis. Vakarai pamatę per 96 valandas pakeistą valdžią Kijeve ir jau faktinę karinės operacijos pabaigą patrūkčioja pečiais, kaip mūsų laikų herojus - Pečiorinas, ir gyvenimas teka įprasta vaga. Naujasis - senasis Ukrainos prezidentas Yanukovych perleidžia Yuzivska skalūnų dujo lauko išgavimą Gazpromui, kuris sėkmingai dujas pardavinėja ir į vakarus, o Ukraina atsisako narystės NATO / ES minčių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suprantama, jeigu tokios “kainos” perkant Ukrainą tikėjosi Putinas, arba tokia “kaina” jam buvo pristatyta dabar &lt;a href=&quot;https://meduza.io/news/2022/04/08/zhurnalist-andrey-soldatov-rukovoditel-vneshney-razvedki-fsb-sergey-beseda-pereveden-v-sizo-lefortovo&quot;&gt;arešte esančio žvalgybos vadovo&lt;/a&gt;, tai paaiškina, kodėl jis visgi ryžosi tokiai avantiūrai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bet nepaėjo Putinui korta… ir dabar nemaža dalis žmonių galvoja, kaip greičiau nutraukt Rusijos pradėtą karą. Ukrainos prezidentas reikalauja beprecedenčio palaikymo, esą Ukraina gina Europą ir europines vertybes. Kokias būtent - nedetalizuoja: ar tas labiau lenkiškas, kur skelbiamos LGBT-free zonos, ar tas vengriškas kur uždarinėjami universitetai, ar visgi labiau tas skandinaviškas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rytų Europos politikai didžiąją dalį retorikos uoliai perima. Kai kurie siaurų savo politinių interesų vedami, kiti pramonės lobistų palaiminti, treti - tiesiog, kad gražiai pasirodyti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Štai mūsų “aukštas ir gražus” pagaliau aptikęs savo amplua tarptautinėje politikoje laido bajerius kalbėdamas Vokietijos bankų asociacijos (BdB) metinio renginio dalyviams, esą Vokietija turėtų atsisakyti energijos šaltinių importo iš Rusijos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.15min.lt/tema/gitanas-nauseda-3&quot;&gt;Foto šaltinis: 15min.lt&lt;/a&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/2022/04/10/nauseda.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Prezidentas paragino toliau plėsti tarptautines sankcijas Rusijai, atsisakant naftos ir dujų importo, uždarant jūrų uostus Rusijos laivams, ribojant visų likusių Rusijos ir Baltarusijos bankų finansines operacijas, izoliuojant Rusiją nuo bet kokios tarptautinės veiklos. &lt;a href=&quot;https://www.lrt.lt/naujienos/verslas/4/1663228/nausedos-zinia-vokietijos-finansu-sektoriui-turime-susitelkti-ir-duoti-tvirta-atkirti-rusijai&quot;&gt;Šaltinis: lrt.lt&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Kaip nenustumt Vokietijos, kaip Europos ekonominio variklio, į recesiją, “aukštas ir gražus” deja nėra nelinkęs atskleisti…  Tai jog dujų kaip energetinio šaltinio trūkumas galėtų paveikti net &lt;a href=&quot;https://www.spiegel.de/ausland/russland-ukraine-news-am-samstag-cdu-ringt-mit-ihrer-haltung-zu-merkels-russlandpolitik-a-4cf5a9eb-813a-4546-92a6-bfc392214264&quot;&gt;COVID-19 vakcinų gamybą&lt;/a&gt; panašu nebėra svarbus argumentas. Juk Lietuvoje visi kas norėjo jau pasiskiepijo, o Afrikos ar Azijos mirštantys - ne mūsų problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Protu mūsų “aukštas ir gražus” niekad nepasižymėjo, bet deja, tokias mintis išsako ir nemaža dalis mane supančių, protingų, mielų, empatiškų, bet masinei psichozei pasidavusių žmonių. Daug maž - “kad tik karas Ukrainoje greičiau pasibaigtų”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nepasibaigs jis anksčiau, nei turės pasibaigti. Nebus pergalės ir nugalėtojų. Kare yra tik pralaimėtojai. O embargo tipo sankcijos apskritai vargu ar gali prisidėti prie karo nutraukimo trumpuoju periodu, o ilguoju periodu, jos gali padaryti vakarams daugiau žalos, nei naudos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaip ir tie 3 proc. BVP krašto gynybai Lietuvoje, kurie yra TS-LKD partijos politinė kryptis, gerinanti šios partijos krikdeminio flango ir JAV politikų, investavusių į gynybos pramonę, ryšius. Kai visuomenė moka už tavo gaunamą naudą - bepigu tau už tai balsuoti.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Reaguojant į Rusijos pradėtą karą Ukrainoje, praėjusią savaitę Seimas pritarė Vyriausybės siūlymui dar šiemet papildomai didinti gynybos finansavimą maždaug 298 mln. eurų. Skyrus papildomą asignavimą, gynybos biudžetas dar šiais metais sieks 2,52 proc. Tačiau ties šia žyma konservatoriai ragina neapsistoti. TS-LKD paruoštame susitarimo dėl Lietuvos nacionalinio saugumo projekte pateikiamas užsibrėžimas dar iki 2025 m. pasiekti, kad išlaidos gynybai siektų 3 proc. nuo BVP. Būtent apie tokią krašto gynybai skiriamą dalį buvo užsiminęs &lt;strong&gt;prezidentas&lt;/strong&gt;. Tiesa, pasiekti 3 proc. BVP kartelę jis ragino kur kas greičiau - &lt;strong&gt;artimiausiais metais&lt;/strong&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.lrytas.lt/lietuvosdiena/aktualijos/2022/03/23/news/konservatoriu-siulymai-nacionalinio-saugumo-susitarimui-3-proc-bvp-gynybai-ir-visuotine-karo-prievole-jau-2025-m--22810431&quot;&gt;Šaltinis lrytas.lt&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Po šios gana plačios įžangos, pabandysiu sudėlioti mintis apie tai, kaip suprantu ir interpretuoju skirtingų pusių interesus. Neketinu sakyti, jog viską žinau ir suprantu.  Tikiu kad visuomenė apskritai per mažai žino, kas vyksta už valdžios kabinetuose. Bet tikslo idealiai atvaizduoti pasaulio ir neturiu. Tiesiog noriu parodyti, koks yra sudėtingas pasaulis ir kodėl jame nėra ir negali būti vietos paprastiems ir greitiems sprendimams.  Priešingai, tikiu, jog visa aibė politikų jau virš mėnesio sunkiai dirba bandydami derinti įvairius sprendimus, ieškodami būdų kaip galima greičiau nutraukti kovos veiksmus Ukrainoje. Nuolat vyksta įvairių Rusijos ir Ukrainos derybinių grupių ir subgrupių susitikimai, nuolat derinamos pozicijos tarp Ukrainos ir Vakarų šalių. Ir visa tai, kone kasdien kintančio karo fone. Mano supratimu, dabar didžiausias iššūkis politikams, kaip sąžiningai pasidalinti žuvusiuosius.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;daug-skirtingų-interesų&quot;&gt;Daug skirtingų interesų&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Dabar pradėsiu leistis į Rusijos, Ukrainos, ES ir kitų suinteresuotų šalių interesų nagrinėjimą. Tikslas yra parodyti, jog nėra vieno bendro intereso, o jam nesant rasti vieningą ir paprastą sprendimą - misija neįmanoma.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;rusija---auksinio-tilto-beieškant&quot;&gt;Rusija - auksinio tilto beieškant…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kiek yra verta Ukraina?&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/u6aPgA5549g&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Be jau viršuje minėtų argumentų: noro palikti po savęs Ukrainą, Baltarusiją ir Rusijas sujungtas į vieną super-valstybę, be nenoro prie savo sienų matyti NATO, be trilijonų vertės skalūnų dujų telkinių, manau taip pat labai svarus argumentas, jog tavo diktatūrinės šalies pašonėje neatsirastų sėkmingai transformaciją į liberalią demokratiją žengiančios šalies, kuri “kultūriškai” labai panaši į tavo šalį. Stiprėjanti tiek politiškai, tiek ekonomiškai Ukraina - gali skatinti vietinės opozicijos Rusijoije palaikymą ir klausimų kėlimo - “ar pasirinktas teisingas kelias?”. Taigi, klausimas dėl Putino sukurto Rusijos gelbėtojo, vienytojo įvaizdžio ir kartu išlikimo klausimas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Štai žemiau esantis grafikas labai gerai iliustruoja BVP tenkančio vienam gyventojui (išreiškus pagal perkamosios galios standartą, t.y. įvertinus ir šalies vidutines kainas) raida Rusijoje, Ukrainoje ir Lietuvoje. Įsivaizduokite kiek klausimų pradėtų kilti Rusijos piliečiams, matant kaimynę Ukraina pradėjus tokį pat “skrydį” kaip Lietuva?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2022/04/10/ua_ru_lt.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://voxeu.org/article/trillion-dollar-question-how-much-does-russia-owe-ukraine&quot;&gt;Ekonomistai mano&lt;/a&gt;, jog Ukrainoje ekonominė raida būtų buvusi gana artima kitų (laisvų) Rytų Europos šalių raidai, jeigu ne karo veiksmai 2014, 2022 metais.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Thus, the trillion-dollar question has a trillion-dollar answer: Russia is expected to cause damage of $1.36 trillion. Of this number, $680 billion are losses incurred between 2014 and 2021, $155 billion of losses are expected in 2022, and the remaining $525 billion during 2023-2026. This is admittedly a simplified approach. But, even if it included a substantial error, one needs to include ‘trillion’ in the negotiation vocabulary. Unfortunately, we think that this number is just a lower bound, and the loss is growing every day. And unless there is an unusual spur in Ukraine’s growth relative to the pre-war potential, the loss will continue to grow after the five years. &lt;a href=&quot;https://voxeu.org/article/trillion-dollar-question-how-much-does-russia-owe-ukraine&quot;&gt;Šaltinis: voxeu.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Taigi, kaip ir filmo citatoje, Putinui Ukraina neverta nieko ir kartu - visko.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na bet nepaėjo Putinui korta… ir vakarai stipriai sureagavo. Jau net pats Rusijos užsienio reikalų ministras prisidengia kitomis šalimis, bet įvardija tą pačią esmę - skauda visiems :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Russian Foreign Minister Sergey Lavrov has said that the United States’ illegal unilateral sanctions amid the coronavirus pandemic deal a heavy blow to citizens in a range of states, first of all Iran, Syria and North Korea”. &lt;a href=&quot;https://www.tehrantimes.com/news/447051/Unilateral-sanctions-deal-a-heavy-blow-to-citizens-in-Iran-Lavrov&quot;&gt;Šaltinis: tehrantimes.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ir visgi, šiuo metu, situacija šalyje „normali“&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“But polls released this week by Russia’s most respected independent pollster, Levada, showed Mr. Putin’s approval rating hitting 83 percent, up from 69 percent in January. &lt;strong&gt;Eighty-one percent said they supported the war&lt;/strong&gt;, describing the need to protect Russian speakers as its primary justification”.  &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/01/world/europe/russia-putin-support-ukraine.html&quot;&gt;Šaltinis: nytimes.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sankcijos yra suprantamos, kaip “vakarų noras sunaikinti Rusiją”, todėl tai vienija Rusijos gyventojus. Kas mažiau patenkinti, tai visoks „elitas“, kurio jachtos ir sąskaitos viena po kitos areštuojamos Europos Sąjungoje. Bet panašu, jog klydo ne tik Rusijos žvalgybą, klydome ir mes manydami, jog šis elitas yra labai įtakingas. Be to tikėtina, elitui bus bandoma atsidėkoti “už kantrybę” po karo. O didžioji dalis jachtų ir sankcijų, man regis, tėra “įšaldytos”, o ne nacionalizuotos. Taigi pasibaigus karo veiksmams ir kartu sankcijoms, grįš jų ne-teisėtiems savininkams.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įdomus atvejis buvo, kai vienu įtakingiausiu Rusijos “draugu” vakaruose vadintas, buvęs Vokietijos eks-kancleris, G.Schröder, &lt;a href=&quot;https://www.politico.eu/article/gerhard-schroder-in-moscow-to-meet-putin-in-ukraine-peace-bid-sources/&quot;&gt;V.Zelenskio prašymu nuvyko kalbėtis į Kremliu&lt;/a&gt; ir liko it musę kandęs. Galbūt jis nuvyko per anksti, kai Putinas dar buvo perdaug optimistas dėl savo sėkmės Ukrainoje. Galbūt tiesiog, mes klydome galvodami, jog “elitas” turi pakankamai įtakos arba įtaigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sankcijos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bendrąją prasme manau, jog Putinui nei šilta, nei šalta, kokias dabar sankcijas skelbia Vakarai -  visi žino - šios sankcijos ne amžinos. Tauta užzombinta, nekritiška, o kritikai penkiolikai metų iš savo kelių kvadratų vienutės kritikuot gali. Karinės technikos - Rusija turi visą galybę (raketų gal mažiau jau belikę, bet tankų apstu), degalų per akis (tik ne visada ten kur jų reikia…), o vargšų žmonių, kurie &lt;a href=&quot;https://youtu.be/48DaLYiO-yk&quot;&gt;dėl pastovaus atlyginimo eitų kariauti - irgi pilna&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doleriai už dujas ir naftą teką, kainos tiek pakilusios (tiesa, galimai ir dėl dėka gero pasiruošimo, t. y. neužpildytų dujų atsargų vakaruose, kur Rusijos dukterinės įmonės valdo nemažai saugyklų), jog net jeigu Vakarai ir pradėtų gąsdinti embargais, anksčiau ar vėliau Kinija, Indija pradėtų pirkti Rusijos energetinius išteklius, o Rusijos metiniame biudžete vis tiek galas su galu būtų sudurtas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šioje vietoje labai svarbu paaiškinti biudžeto svarbą ir tarptautinę prekybą. Putino valdžia remiasi nemaža dalimi “gerai”, gal labiau reguliariai apmokamų jėgos struktūrų, kurios išlieka patenkintos savo gyvenimu ir statusu ir nenorėdamos prarasti savo pragyvenimo kokybės, palaiko Putiną. Suprantama Rusijos centrinis bankas yra nepriklausomas, tad Putinui paliepus, galėtų pradėti spausdinti rublius tam, kad apmokėti jėgos struktūras net nustojus plaukti doleriams už energetinius išteklius. Tačiau tada būtų susiduriama su dar sparčiau augančiomis kainomis dėl nevertėjančio rublio kurso visų užsienio valiutų atžvilgiu (=brangstančio importo).  Tam kad to išvengti, būtina jog užsienio šalys pirktų rublius (= pirktų naftą iš tavęs).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todėl kai kurios šalys ir siūlo embargą pagrindiniam Rusijos pajamų šaltiniui, energetinių išteklių eksportui. Būtent todėl ir buvo iššaldyta apie pusę Rusijos centrinio banko užsienio rezervų, jog centrinis bankas negalėtų palaikyti rublio kurso. Tačiau kai Vakarai bando “parklupdyti” Rusiją, akivaizdu, kad Rusija judės Kinijos link. Nes ar doleriais, ar juaniais palaikomas Rusijos rublis, skirtumo nėra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taigi, pergalės vertė Putinui - neįkainojama. O pralaimėjimo kaštai?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jau dabar stringant invazijai, per nacionalinę Rusijos televiziją vis dažniau pasigirsta kritiškų pasisakymų: &lt;a href=&quot;https://youtu.be/k3M8jMKGYR4&quot;&gt;tai kodėl pradėta, jeigu negalima užbaigti sėkmingai?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ko gero labai tikėtinas scenarijus, jog visiškai pralaimėjus, t. y. nieko nepešus politinė Putino “karjera“ gali labai greit pasibaigt namų areštu ir galbūt net kokiais mėlynais apatiniais gimtadienio proga nuo FSB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faktinė situacija privertė Putiną manevruoti, jeigu jau ne Kijevas, tai bent visas DNR, LNR, sausumos tiltas į Krymą, gal net iki Transdniestrijos (Moldovos)? Juk neva iškeltas tikslas ir buvo apsaugoti / išlaisvinti tautinius rusus? Manau, jog ES nebūtų labai šakojusis konflikto pradžioje, jeigu tik DNR, LNR ribos būtų pilnai užimtos ir prijungtos prie “Didžiosios Rusijos Imperijos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dar svarbiau nei teritorijos - kažkoks faktinis dokumentas, kuriame bus parašyta, jog Ukraina niekada nestos į NATO, na bent per sekančius kelis šimtus metų, arba kol Rusija pati netaps NATO nare…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Juokas juokais, bet…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Putin said: ‘When are you going to invite us to join Nato?’ - &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/world/2021/nov/04/ex-nato-head-says-putin-wanted-to-join-alliance-early-on-in-his-rule&quot;&gt;Putinas 2000-aisiais&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Manau daug kas laiko šį punktą menkaverčiu, bet manau, jis Putinui bus vertas atiduoti ir truputi dabar paimtos teritorijos. Bet kad nebūtų gaila kažko atiduoti, pirma bus bandoma kuo galima daugiau pagrobti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na ir reparacijų klausimas bus atviras - ar atsisakys Ukraina reparacijų už tai, kad Rusija atitrauktų savo karius? Ar už reparacijas bus paliktas Yuzivska skalūnų dujų laukas? Mokėti Maskva manau tikrai nebus linkusi…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tačiau Ukrainai, norint jog kuo greičiau būtų nutrauktas karas, reikės ieškoti “auksinio tilto” Putinui, kad jis išsaugotų savo reputaciją (ir gyvybę), arba rizikuoti kautis iki galo. O pastarasis variantas yra gana rizikinkas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Statyk savo priešo atsitraukimui auksinius tiltus” - Sun Tzu&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Rizikinga dėl to, jog net atsitraukdami Rusijos kariai paliks milžiniškus nuostolius. Būtent taip vertinčiau civilių žudynes Bucha mieste. Tai buvo akivaizdus derybinių pozicijų ir Rusijos pusės pasiryžimo parodymas. Kad ir kaip skausmingai tai beskambėtų - derybinės taktikos dalis, turinti parodyti alternatyvius kaštus Kijevui, to “kautis iki galo”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ukraina-tarp-blefo-paguodos-ir-kompromisų-paieškos&quot;&gt;Ukraina tarp blefo, paguodos ir kompromisų paieškos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Netrukus Ukrainos prezidentas bus statomas į ganą keblią padėti - kiek galima aukoti Ukrainos žemės ir ekonominių interesų (pvz., narystė ES), siekiant išsaugoti Ukrainiečių gyvybes?  Ar šimtai, tūkstančiai žūstančių žmonių yra verti Krymo, Donbaso, kuriuos Ukraina ir taip jau de facto buvo praradusi? Kur yra Ukrainos „raudonoji linija“? Ar vilkinti derybas, tikintis įgauti pranašumą karo lauke ir atitinkamai stipresnes derybines galias? Tačiau vilkinimas yra brangus, tai jau parodė Bucha skerdynės.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Be to, karui trunkant ilgai, su laiku dalis vakarų žmonių pripras prie konflikto, tai mažins spaudimą politikams, kurie gali pradėti patyliukais kreivai šnairuoti… skatinti Ukrainos prezidentą ieškoti kompromisų. Jeigu taip nutiktų, tai dabartinė gausi parama - Stinger,  NLAW granatsvaidžiai ir kita pagalba, kažkada gali pradėti sekti. Todėl vienas svarbiausiu Ukrainos valdžios prioritetų bus balansuoti tarp gerų žinių, kurios užtikrins vakarų palaikymą ir tarp blogų žinių, kurios padėtų sutelkti vakarus naujoms sankcijoms Rusijai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalbant apie vakarų sankcijas, kelis niuksus į nosį Kijevas jau gavo: dėl neskraidymo zonos bei puolamosios ginkluotės (naikintuvų) tiekimo ir visiško Rusijos energetinių išteklių embargo. Nebuvo, nėra ir greičiausiai niekada nebus išpildyti šie pageidavimai, kurių nepildymas buvo ne tiek pralošimas karo fronte, kiek derybine prasme, silpnesnės pozicijos atskleidimas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ukrainos prezidentas reikalavo neskraidymo zonos - gudraus kaip lapino ėjimas “jeigu kariaujame MES, kariaukite ir JŪS”. Neskraidymo zonos įvedimas reikštų, jog NATO turėtų sunaikinti visas Rusijos oro gynybos sistemas apie &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/S-400_missile_system&quot;&gt;400 kilometrų atstumu nuo Ukrainos sienos gilyn į Rusiją ir Baltarusiją, nes toks yra S400 antilėktuvinės sistemos veikimo atstumas&lt;/a&gt;.  Žemiau pateikiu žemėlapį su keliais 400km spindulio dydžio apskritimais, kaip iliustraciją, kaip giliai tektų NATO naikintuvams pulti Rusiją.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2022/04/10/map.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tai reikštų, jog NATO paskelbia karą Rusijai. &lt;a href=&quot;https://www.lrt.lt/mediateka/irasas/2000205087/lrt-forumas-kokiu-veiksmu-gali-imtis-nato-kad-karas-ukrainoje-baigtusi&quot;&gt;Apart eks-karių, džiugu, kad kad net Lietuvos politikai dideliu optimizmu neužsidegė&lt;/a&gt;. Viena aišku - paskelbus karą Rusijai ir sunaikinus Kaliningrado, Krymo, Rostovo ir beveik prie pat Maskvos esančias oro gynybos sistemas - viską ant vienos kortos pastatęs Putinas nelabai turėtų kur trauktis, tik į atominių galvočių panaudojimą virš Ukrainos, kaip simbolį kas lauks vakarų tęsiant agresiją. Nemanau, kad reikia būti genijumi, kad tai suprasti…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ukrainos prezidentas reikalavo lėktuvų bei tankų. Panašu, kad anksčiau ar vėliau, keletą vienetų sulauks. Bet ir tai, tik senų „refurbished“, neva dėl to, kad Ukrainos kariai prie sovietinės technikos įpratę ir nereikia gaišti laiko mokytis. Neįtikina manęs toks argumentas, matant kaip Ukrainiečių  savanoriai pasižiūrėję Youtube video filmukus išmoksta net modernius Rusiškus tankus valdyti. Tad man kur kas labiau tikėtinas scenarijus atrodo, kad vakarai baiminasi, jog tiekiant modernesnę puolamąją ginkluotę jie patys rizikuoja dviem dalykais:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Putinas pradės tai traktuot kaip dalyvavimą kare ir gali nusiųst kokią vieną kitą raketą į sandėlius ar tarpines tiekimo Ukrainai bazes Lenkijoje. Tada NATO atsirastų toje situacijoje, kurioje privalėtų kažkaip reaguoti. Ir va tas &lt;strong&gt;KAŽKAIP&lt;/strong&gt; visus labai neramina, nes reakcija turėtų būti greita, vieninga ir atgrasanti. Ir manau čia kyla didžioji dilema - kol kas NATO laikosi vieningai, bet tokioje situacijoje, kai tik viena raketa „netyčia nukrenta“ Lenkijos teritorijoje, dalis NATO narių gali per daug dvejoti, bijoti eskaluoti ir t.t. O tai Putinas galėtų traktuoti kaip signalą, kaip NATO iš tiesų elgtųsi, jeigu kažkada visgi jis pasiųstų savo karius Suvalkų koridoriaus link. Taigi NATO bijodamos atskleisti savo tikrąjį vieningumą (na arba būkime sau sąžiningi, kad iš tiesų negintų rytų flango, arba dėl politinių arba techninių problemų) todėl ir vengia bei vengs bet kokios galimos eskalacijos su Rusija&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Šiuo metu JAV daro spaudimą Kinijai, jog jeigu ji jau ne PRIEŠ karą Ukrainoje, tai kad bent jau nepadėtų Rusijai (ginklų tiekimu, naftos ir dujų pirkimu ir t.t.). Atitinkamai Kinijos naftos perdirbimo bendrovės &lt;a href=&quot;https://oilprice.com/Energy/Crude-Oil/Chinese-State-Owned-Refiners-Arent-Rushing-To-Buy-Russian-Spot-Contracts.html&quot;&gt;nerodo didelio noro pasinaudoti esama situacija ir nesudarinėja naujų (papildomų) naftos tiekimo sutarčių su Rusija, nepaisant siūlomų didelių nuolaidų&lt;/a&gt;. Tačiau jeigu vakarai pradėtų  tiekti modernią puolamąją ginkluotę, Kinijos apetitas išsibandyti savo vs. NATO ginkluotę pradėtų didėti. Juk reikia žinoti - kaip teisingai prognozuoti karinius pranašumus, puolant Taivaną, kuriame JAV ginkluotė…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Gavo niuksą Kijevas ir dėl energetinių išteklių importo ribojimo. Vakarai panašu jog nėra nusteikę čia ir dabar griauti savo ekonomikas. Todėl taikomi nedideli, santykinai neskausmingi ribojimai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gavęs šiuos niuksus, Zelenskis  pradėjo labiau laviruoti ir užsiminti apie galimą ne-narystę NATO bloke, bei galimybes atvirai diskutuoti ir spręsti rytų Ukrainos žemių gyventojų klausimus. Vienu metu jau skambėjo viskas taip, tarsi Kijevas buvo pasiryžęs daryti reikšmingas nuolaidas.  Bet privertus rusų kariuomenę trauktis, panašu kad &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/russian/news-61025548&quot;&gt;pasijautė įgavę daugiau derybinių galių&lt;/a&gt;. Tai matydama Maskva iškart pasistengė grąžinti Kijevą į realybę (Bucha skerdynės).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaip Kijevas laviruos per šitą minų lauką - nežinau. Tai tikrai be galo sudėtinga situacija.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kinija---bene-didžiausia-karo-laimėtoja&quot;&gt;Kinija - bene didžiausia karo laimėtoja&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Visas šitas konfliktas manau yra bene įdomiausias ir naudingiausias Kinijai. Iš vienos pusės grynai karine prasme, jeigu Vakarai tiektų ginkluotė Ukrainai, tai Kinai tiekdami savo ginkluotę, bet patys nedalyvaudami karo veiksmuose, galėtų testuoti technines karo priemonių galimybes ir pranašumą prieš NATO ekipuotę. Rusija panašiai „treniravosi“ Sirijoje prieš pradėdama karą Ukrainoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kinijai taip pat svarbu matyti, kaip vakarai elgsis su atomine Rusija - siųs savo karius? Puls Rusiją? Kaip, per kiek laiko reaguos, padės? Kokias sankcijas taikys? Visa tai, labai vertinga informacija, kai patyliukais planuoji, jeigu reikės ir jėga, atsiimti Taivaną.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rusijos - Ukrainos karo išvados aiškios: “Ukraina nepriklauso NATO, todėl NATO savo karių į Ukrainą nesiųs.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;But putting troops on the ground in Ukraine, which is not a member of NATO, is a line that the US and other Western allies have not been willing to cross. US Ambassador to the United Nations Linda Thomas-Greenfield told CNN’s Dana Bash on “State of the Union” on Sunday that the Biden administration “has made clear” the US will not “put boots on the ground.”. “We’re not going to put American troops in danger,” she said. &lt;a href=&quot;https://edition.cnn.com/2022/02/27/politics/us-troops-ukraine-russia-what-matters/index.html&quot;&gt;CNN&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;NATO, t.y. JAV,  niekada neskelbs karo dėl svetimos šalies atominei supergalybei.  Matant NATO baimes tiekti naikintuvus ir gauti atsakomuosius smūgius ir galimai turėti ginti NATO rytų flangą ne žodžiais o veiksmais - irgi gana aiški indikacija, jog dabar išlaikoma &lt;a href=&quot;https://www.hoover.org/research/strategic-ambiguity-and-defense-taiwan&quot;&gt;dviprasmybė dėl to, kaip JAV elgtųsi dėl Taivano&lt;/a&gt;, nebėra tokia jau dviprasmiška.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vienas dalykas, kurio Kinija nebijotų, tai sankcijos. Lengva vakarams paskelbt visokiam ten šampano ir Gucci rankinių bei IPhone eksportui į Rusiją, ar Rusijos centrinio banko devizų užšaldymą Rusijai, kurios BVP sudaro apie 2 proc. pasaulinės produkcijos ir 1.2 proc tarptautinės pasaulinės prekybos… Kinija laiko &lt;a href=&quot;https://www.investopedia.com/articles/investing/080615/china-owns-us-debt-how-much.asp&quot;&gt;3.5 proc. JAV valstybinių skolos obligacijų&lt;/a&gt;, tarptautinė prekyba su Kinija yra 7 kartus didesnė nei su Rusija, o ekonomikos produkcija yra antrą pagal dydį pasaulyje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2022/04/10/gdp_w.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Galime prisiminti situaciją, kai dėl COVID-19, į Europą buvo nustotos tiekti apsauginės kaukės. Europa ko gero pirmą kartą suprato, kaip labai ji yra priklausoma nuo tarptautinės prekybos su tikrais galios blokais pasaulyje. Ir nors tarptautinė prekyba užtikriną tam tikrą saugumą (kai ir pirkėjas ir pardavėjas supranta taikos poreikį bendram gėriui siekti), visgi Kinija supranta, jog ji Europai (ir JAV) yra svarbesnė, nei pastarosios Kinijai. 2021 metais Kinijos dalis bendrame ES importe sudarė  daugiau nei 22 proc. viso importo, o visame ES eksporte vos 10.5 proc. Pradėjus ekonominį karą ir naudojantis embargu kaip ginklu, mums skaudėtų labiau, nei jiems.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Išvada, manau pagal šią Fugees dainą:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Taiwan)…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Ready Or Not, Here I Come, You Can’t Hide, Gonna Find You and Take it Slowly”. &lt;a href=&quot;https://youtu.be/aIXyKmElvv8&quot;&gt;Fugees daina youtube&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Na ir pabaigai, Kinija tik to ir tenori, kad ES ir JAV skelbtų embargus ir sankcijas Rusijai. Kuo jų daugiau, tuo labiau Rusija taps priklausoma nuo prekybos su Kinija, tuo labiau Kinijos juanis pradės perimti pasaulinės atsiskaitymo valiutos statusą. Jau dabar &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Cross-Border_Interbank_Payment_System&quot;&gt;Kinijos išplėtotas atsiskaitymo mechanizmas CIPS&lt;/a&gt; sąlygojo, kad Kinai už energetinius išteklius Rusijai pradeda atsiskaityti nebe doleriais. Kuo stipresni embargai Rusijai, Iranui ir t.t., tuo labiau stiprėja Kinijos, kaip centrinės Azijos finansų rinkų ir ekonomikos galios centro, vaidmuo. Kartu tai reikš ir dvipolinės sistemos pasaulyje  susidarymą. Juokingiausia, jog tada nacionalinių interesų vedama ES, išvis liks už borto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2022/04/10/intro.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;jav---war-is-cash&quot;&gt;JAV - “war is cash”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;JAV karas „nepatogus“ tik pačiam JAV prezidentui. Infliacija ir taip didelė, o dar karas ir jo sukeltos energijos išteklių kainos - gryna dovanėlė politiniams oponentams.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bet bendrai, turint omenyje JAV karo pramonės svarbą JAV ekonomikos raidai, bei &lt;a href=&quot;https://readsludge.com/2021/08/23/lawmakers-benefit-from-booming-defense-stocks/&quot;&gt;asmeninei nemažos dalies politikų naudai&lt;/a&gt;, JAV politikų interesas yra kuo galima lėčiau ir ilgiau vykstantis karas Ukrainoje, į kurią ir toliau  būtų tiekiami JAV ginklai, pastorinantys JAV gynybos pramonės kompanijų pelną ir kartų politikų pinigines.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Štai Lockheed Martin Corporation akcijų raida. Nuo karo Ukrainoje pradžios akcijų kainos šoktelėjo jau apie 20 procentų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2022/04/10/lmt.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dabartinis karas Ukrainoje ir vis plaučiau skelbiamos sankcijos Rusijos energetikos sektoriui - kita dovanėlė JAV skalūnų dujų ir naftos įmonėms. JAV jau kurį laiką bandė &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/world-us-canada-57180674&quot;&gt;pribaigt Nord Stream 2 projektą&lt;/a&gt; tam, kad Vokietija dujas pirktų iš „strateginės partnerės“. Kitaip tariant, JAV gynė savo siaurus verslo interesus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dabar JAV skelbia atsisakiusi naftos ir dujų importo iš Rusijos, kas sudaro apie 6-7 proc. viso JAV importo. Atitinkamai JAV planuoja didinti importą iš kitų šalių. Bet ažiotažas geras - žmonės visur pradeda kvestionuoti, ar neturėtų ir ES kolektyviai daryti to paties. JAV prezidentas net pažada didinti JAV skalūnų dujų gavybą ir tiekimą į ES. Skalūnų dujų naudojimas brangintų produkciją ES, o tai mažintų ES produkcijos tarptautinį konkurencingumą. Skalūnų dujų gavybos žala aplinkai - kam rūpi aplinka, kai akyse tau doleriai žaliuoja?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taigi: JAV tampa konkurencingesnė, JAV uždirba iš dujų eksporto į ES, JAV uždirba iš karo pramonės (NATO šalių planuojami gynybų biudžetų didinimai, vien 700 mln iš LT?) ir JAV vėl perima lyderystę pasaulinėje politikoje. Win-win-win-win… $-$-$-$-$. Kad Europos politikai tokiu savo “partnerių” gerumu nėra pernelyg sužavėti, manau nestebina :D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na ir suprantama, JAV kariškių interesas… Per paskutinius 20 metų, JAV vykdė karo veiksmus - Afganistane, Irake… visur iš esmės prieš sau nelygius, su sandalais lakstančius religinius fanatikus. Pašaudai į jų pusę, užsisakai kad B52 pristatytų metro tikslumu krentančias bombas ir valio, „sandalinių“ nebėra. Dar geriau, be jokio teismo, be įrodimų iš dronų sprogdini menamus “teroristus” ginančius savo šalį nuo okupantų…&lt;br /&gt;
Per paskutinius 20 metų  susiformavusi JAV karo doktrina akivaizdžiai yra pasenusi ir nebetinkama karui su „lygiaverčiu“ priešu, tad dabartinis karas, yra tiesiog nuostabus informacijos šaltinis apie potencialaus priešo faktinius gebėjimus, naujausią taktiką ir t.t.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;es-pasiklydusi-tarp-nacionalinių-šalių-interesų&quot;&gt;ES pasiklydusi tarp nacionalinių šalių interesų&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vokietija yra patekusi į smagratį: paskutinius kelias dešimtis metų Vokietijos užsienių reikalų politika buvo nukreipta į Vokietijos pramonės pelno didinimą. Prisiminkime, kad ES buvo ne politinis projektas, o &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/European_Coal_and_Steel_Community&quot;&gt;ekonominė priemonė anglies ir plieno pramonės plėtrai&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Labai rekomenduoju šį dokumentinį filmą:&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/xMuUEd6w54E&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kai Vokietijos pramonė žengė į Kiniją, Vokietijos politikams mažiausiai rūpėjo Uigūrai. Merkel &lt;a href=&quot;https://www.politico.eu/article/angela-merkel-busting-the-myth-german-chancellor-legacy/&quot;&gt;atstovavo savo pramonės lobistų interesus&lt;/a&gt;. Kai ES vyko svarstymai apie plėtra į Rytus, tai buvo prekybos skatinimas. Politinė integracija? Oi ne, kodėl manote, jog Vokietija išnaudojo visus maksimalius limitus, kad pvz., po 2004 metų ES plėtros naujų ES šalių piliečiai negalėtų legaliai dirbti Vokietijoje maksimaliai leistiną periodą, t.y. 7 metus, kam prireikė net 2 papildomų pratęsimų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Merkel kancleriavimo laikotarpis, nepaisant tam tikrų krizių, buvo ganėtinai ramus, bet Vokietija tapo de facto ES atstove. Ir dabar, nemaža dalis žmonių žiūri būtent į Vokietijos sprendimus ir Vokietijos užsienio politiką, kaip nusakantį visos ES kryptį. O naujai išrinkta pro-versliška, pseudo žalia ir pseudo socialiai kairiųjų vyriausybė (didesnio marazmo būti ir negali), nori ir atliepti ES piliečių lūkesčius, bet negali ir pakeisti savo orientacijos į nacionalinį interesą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Štai kodėl Vokietija stengėsi užtikrinti kažkokius saugiklius Ukrainai, bet vis tiek visa jėga stūmė savo pramonei naudingo Nord Stream 2 projektą - išaugome veidą prieš užsienio partnerius, bet iš tiesų, rūpinamės tik savimi. Nereikia galvoti, kad šis nacionalinis interesas nedavė naudos kitoms ES šalims, Vokietija buvo ir lieka &lt;a href=&quot;https://www.statista.com/chart/18794/net-contributors-to-eu-budget/&quot;&gt;pagrindinė ES šalimi donore&lt;/a&gt;, kurios mokesčių mokėtojų pinigai yra „įsisavinami“ ir pas mus Lietuvoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tai paaiškina ir tai, kodėl Vokietija iš esmės yra prieš tolimesnę ES plėtrą. Turkija jau gal net pamiršo, kad iš tiesų yra &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Accession_of_Turkey_to_the_European_Union&quot;&gt;procese tapti ES nare&lt;/a&gt;. Tai įsivaizduokite, ES priimtų autokratinę Turkiją, visiškai korumpuotą Ukrainą. Kaip tai paaiškinti savo mokesčių mokėtojams?
O jeigu dar susidarys politinė ašis: Vengrija - Ukraina- Lenkija, tai politinės galios polis totaliai  atsiskirs nuo finansinio polio. Tad apie jokius greitus ES įstojimus Ukraina galvoti net neturėtų. Taip bus įvairių [gražių gestų}(https://vnexplorer.net/von-der-leyen-gives-ukraine-questionnaire-for-eu-accession-discussions-eh20226323551.html), bet… pirma reformos ir t.t. ir galbūt, kada nors, tolimoje ateityje kažkas… manau tai labai skiriasi tarp to, ko tikisi Ukrainiečiai, ir tarp to, ką Vokiečiai ir kiti neto-mokėtojai yra pasiryžę duoti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O štai vietinis komikas - Olegas Šurajevas ir kiti, gulasi ant grindų ir aiškina, kaip Vokietijai būtina skelbti energijos išteklių importo iš Rusijos embargą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2022/04/10/oleg.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bet gal Olegas galėtų paaiškinti, kaip Vokietijos politikai turėtų užtikrinti savo pramonės darbo tąsą? Dujotiekių ir uostų suskystintoms dujoms &lt;a href=&quot;https://money.usnews.com/investing/news/articles/2022-02-17/brimming-european-lng-terminals-have-limited-space-for-more-gas&quot;&gt;Vokietija tokiu mastu neturi&lt;/a&gt;, kokio reiktų norint pakeisti dujas iš Rusijos čia ir dabar. Be to, visos alternatyvos bus brangesnės, tad didės Vokietijos produkcijos kaina, mažės konkurencingumas, mažės poreikis samdyti naujus darbuotojus gal net didės poreikis atleisti dalį darbuotojų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vargu ar Olegui pavyktų įrodyti, kad žmonija jau tokia pažengusi, jog rinksis prekę brangesnę, vien dėl to, kad ji labiau „politiškai korektiška“. Bet ir tai… o jeigu dujos iš &lt;a href=&quot;https://oilprice.com/Energy/Natural-Gas/Saudi-Arabia-Aims-To-Become-Large-Natural-Gas-Exporter.html&quot;&gt;Saudi Arabijos&lt;/a&gt;, šalies, kurios princo nurodymu sukapojamas rėžimą kritikuojantis žurnalistas? Jau čia skaitysis vsio zakona, svarbiausia kad ne Rusija?&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/9__nOjOq1Tw&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na bet tarkime, Olegas pasiekia savo ir Vokietija atsisako dujų importo. Vokietijos pramonei, namų ūkiams pradeda trūkti dujų energijos gamybai ir šildymuisi. Kaip Olegas galvoja, kaip eksponentiniu pagreičiu didėjančius bedarbių skaičius ir augančias šildymo kainas sureaguos Vokietijos rinkėjai?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AfD pradės irgi dainuoti “Bundestag here I come…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AfD Vokietijoje, Le Penne Prancūzijoje?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The National Rally’s Marine Le Pen, who faced off against Macron in the second round in 2017, is likely headed for another runoff. She has hinted that this presidential campaign will be her last — and it looks like she will make it count. Her campaign, centered around the cost of living and economic hardship, struck a chord amid rocketing energy prices caused by the Ukraine war.&lt;a href=&quot;https://www.politico.eu/article/watch-french-presidential-election-2022-like-a-pro/&quot;&gt;politico.eu&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Kremliaus  rėžimas bandė remti šiuos judėjimus - bet nepasiekė reikšmingos pergalės. Dabar patys Vokietijos ir Prancūzijos politikai turi padėti savo rankomis į valdžią patekti Putino statytinius?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2022/04/10/clapping.gif&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Koks čia mūsų interesas tame? Koks Vokietijos, Prancūzijos politikų interesas tame? Sugriaukime mūsų demokratijas, išardykime galutinai NATO, tam kad padėti Ukrainai?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tai, kad į energetikos „blokados“ pusę stoja Lenkija, nė kiek nestebina. Juk paskelbus embargą, tiek pati Lenkija, tiek Vokietija užkurs vietinės (Vokieitjoje, Lenkijoje iškasamos)  anglies katilines.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2022/04/10/coal_plant.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Poland wants to increase importance of coal fired power plants until 2049 as it needs to adjust its energy strategy amid volatile gas prices and war in Ukraine, the spokesman of state assets minister was quoted as saying by state-owned news agency PAP.&lt;a href=&quot;https://www.reuters.com/business/energy/poland-needs-adjust-its-energy-strategy-due-volatile-gas-prices-says-ministry-2022-04-04/&quot;&gt;reuters.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Germany is looking at whether it should keep its coal plants open longer in order to ensure energy security, the government said Thursday, as Russia’s invasion of Ukraine sparked fears over power deliveries&lt;a href=&quot;https://twitter.com/AFP/status/1506945533453258752&quot;&gt;AFP&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tai jog iškastinio kuro deginimas sąlygoja &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/environment/2021/feb/09/fossil-fuels-pollution-deaths-research&quot;&gt;16.8 proc. visų mirčių ES&lt;/a&gt; jau yra katastrofa. Bet dabar pakeičiant Rusiškas dujas, vietine anglimi, galėsime kasmet nužudyti dar daugiau, nei &lt;a href=&quot;https://precaution.org/lib/vohra_global_deaths_from_fossil_fuel_emissions.2021.pdf&quot;&gt;605 vaikus iki 5 metų, kurie miršta dėl smulkiųjų dalelių (PM 2.5) sukeltų kvėpavimo ligų ir virš 1.4 mln. gyventojų virš 14 metų&lt;/a&gt;. KASMET!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kiek tai kartų daugiau, nei jau skaičiuojama žuvusiųjų Rusijos-Ukrainos kare? Panašu, jog OlegasŠurajev ir kitiems emocikams, aukštiems ir gražiems bet proto negavusiems guminukams, tylios mirtys nėra tokios svarbios, tiesa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lietuva save irgi bando pozicionuoti šių „progresyvių“ šalių bloke. Neva atsisakėme dujų importo iš Rusijos, o tai liečia ir Achemą? Ar tik Lietuvos valstybinių įmonių sprendimus? - aš atsakymo iš tiesų nežinau. Kai sulauksime tarptautinės prekybos duomenų ir matysime - 0, galėsime kalbėti apie faktus. Bet kad jau prakalbome apie Lietuvos sprendimus, kodėl tada neatsisakius ir rusiškos urals tipo naftos, prie kurios perdirbimo yra prisitaikysi Orlen Lietuva (buvusi Mažeikių Nafta) ir kurios pernai importavome už daugiau nei 2.5 milijardo eurų? Apie &lt;a href=&quot;https://www.baltictimes.com/orlen_lithuania_plans_to_refine_saudi_oil_only___minister/&quot;&gt;naftą iš Saudo Arabijos prabilo Kreivys&lt;/a&gt;. Tai gal iš šiandien į ryt? Tik bijau, kad prie urals tipo pritaikyta Mažeikių gamykla negalės taip greitai pereiti. Spėju prireiks irgi 4-5 metų? Bet Vokiečiams to paties laiko duoti neketiname. Jie turi jau rytoj nutraukt Rusijos energetinių išteklių importą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pamirštame ir viena detalę, rusiška urals nafta, pigesnė, atitinkamai, Orlen marža didesnė. Atitinkamai, į Lietuvos biudžetą plaukia milijonai eurų mokestinių įplaukų. Branginant naudojamą žaliava, mažės pelnas ir valstybės mokestinės įplaukos.  Leiskite paklausti, iš kokių magiškų pinigų finansuosime TS-LKD taip peršamus 3 proc. BVP siekiantį krašto gynybos finansavimo didinimą? Apskritai, padidinimas nuo 2.05 iki 2.52 šiais metais, jau pareikalaus papildomų 298 mln eurų. Iš kur šie pinigai? Dar 500 mln. artimiausiai metais ir  taip po papildomus 800 milijonus eurų kasmet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tai jog dabartinė Vyriausybė ir juo labiau patys Seimo nariai nesiūlo didinti progresinių mokesčių tarifų daugiausiai uždirbantiems, ar bendrai didinti pelno mokesčio - tai arba skolinsimės, arba eilinį kartą atimsime iš medikų, mokytojų ir pensininkų. Įdomu, ką kariuomenė ilguoju periodu gins? Lietuvoje dirbančius ukrainiečių gydytojus, baltarusių mokytojus ir kazachstaniečių tolimųjų  reisų sunkvežimių vairuotojus?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dar geriau pigų populizmą demaskuoja tai pačiai TS-LKD priklausančio politiko &lt;a href=&quot;https://www.15min.lt/naujiena/aktualu/lietuva/seimo-vicepirmininkas-j-razma-siulo-kriminalizuoti-karo-propaganda-56-1650688&quot;&gt;J.Razmos siūlymas - baudžiamojo kodekso ribose persekioti ir de facto „sodinti“ tuos, kurie pasisako UŽ Rusijos karą Ukrainoje&lt;/a&gt;. Rusijoje sodins, jeigu karą vadini karu, o Lietuvoje, jeigu tą karą palaikai. Tiesiog mūsų ideologija yra „teisinga“ o jų ne?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taip, aš sutinku, neskoninga yra neigti holokaustą, garbinti ir šlovinti Hitlerį. Bet taip galvojantys žmonės yra mūsų kapitalistinės (ne)sistemos pasekmė. Pasekmė to, jog žmonės jaučia milžinišką atotrūkį tarp tų kurie turi viską ir tų, kurie neturi nieko. Kai žmonės prarandą viltį, jie atsigręžia į religiją, dieviška, arba politinę. Kaltinti juos už tai, kad TU 30 metų esi politikoje ir tau valdant šalį atsiranda žmonių palaikančių karą, man atrodo mažų mažiausia koktu. Dar kokčiau darosi, žinant kiek metų Lietuvos politikai ignoravo nevalstybinių organizacijų  šaukimus, jog Lietuvos kalėjimo sistemai reikalinga reforma, jog mes tiesiog uždarome žmones, o ne sudarome jiems galimybę keistis, ir grįžti į visuomenę. Bet taip, sodinkime dar daugiau. Pirma už suktinę, dabar už Z raidę, o rytoj jau už kritišką mintį? Orweliški 1984 ieji…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pasaulis-&quot;&gt;Pasaulis …&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Šiaip pasauliui, karas Ukrainoje, bendrąja prasme, vargu ar labai rūpi. Tai dar vienas eilinis karas kažkur. Štai nuo 2015 metų Saudo Arabija vykdo karą Jemene, kur vyksta pilietinis karas tarp skirtingų religinių bendruomenių. Į jį kišasi tiek Iranas, tiek Saudo Arabija. JAV, JK tiekia ginklus, žvalgybinę informaciją ir t.t. Saudo Arabijos bombonešiai sprogdina mokyklas, ligonines - kasdien. Karo nusikaltimai - kasdien. Ar kam nors iš mūsų rūpi humanitarinė katastrofa ir mūsų “sąjungininkų” vykdomi karo nusikaltimai ten? Pakeisime vieno žudiko rėžimo naftą, kito žudiko rėžimo nafta. Tik aišku, dar ir ją atplukdyti turėsime, taigi papildomi CO2 ir PM2.5 dalelės mūsų atmosferai ir vaikams.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/CwwP3SiBIC8&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kalbant apie karo nusikaltimus… Nelabai mūsų visuomenei terūpėjo, kai pradėjome karą Afganistane ir Irake, kur prisidengdami diktatoriaus nuvertimu, atsiprašau, “specialia operacija išlaisvinti Irako tautą”, masinio naikinimo ginklų paieška ir t.t. aneksavome de facto suverenias valstybes, nužudėme politinius lyderius ir taip netyčiukais - tarp pusės ir vieno milijono irakiečių civilių… Uuuuppssss…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ką dabar žudo mūsų kariai Malije? Kaip ten “gina” Lietuvos interesus, vargu ar iš tiesų žinome ir suprantame.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Putiną reikia į Hagos tribunolą čia ir dabar”, tik kas taip rėkia, nepagalvoja, kad G.W.Bush, T. Blair ir V.Adamkų reiktų kartu ten siųst. Pirmas lietuvis prezientas baudžiamas už prisidėjimą prie karo nusikaltimų Irake. Na bet juk visad yra pirmas kartas. Taip kad ne, gal visgi nepaisant didelių pareiškimų, vakarų politikai realiai nebandys pagauti ir teisti Putino. Nes jeigu galingų valstybių politikų kastoje atsiras neliečiamieji, tai niekada negali žinoti, kada išauš ir tavo rytas… (arba nebe išauš…).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2022/04/10/sadam.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bet kas pasaulio politikams iš tiesų rūpi, tai jog karas Ukrainoje netrukdytų Rusijai ir Ukrainai sodinti javus. Šių dviejų šalių javų eksportas sudaro apie &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2022/2/17/infographic-russia-ukraine-and-the-global-wheat-supply-interactive&quot;&gt;25 proc. viso pasaulio javų eksporto&lt;/a&gt;. Egiptas jau dėl visa ko uždraudė eksportuoti savo javus - kaupia atsargas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2022/04/10/wheet.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prie šios problemos, prisideda tai, kad dėl brangstančių dujų, brangsta ir trąšos. Vakaruose dėl dujų ir trąšų kainų, žemdirbiai jau atsisakė sodinti ankstyvąsias daržoves, bet &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/03/20/world/americas/ukraine-war-global-food-crisis.html&quot;&gt;Afrikoje ir Azijoje trąšų trūkumas reikštų ne nedidelį nepatogumą, o badą&lt;/a&gt; ir mirtis. Daug mirčių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ekonomiškai “parklupdykime” Rusiją… didžiai skelbia R.Miliūtė savo tiradas per LRT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2022/04/10/miliute.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toks jausmas, kad R.Miliūtei reiktų padovanaoti istorijos vadovėlį, kaip Europos šalys, po pirmo pasaulinio karo bandė “parklupdyti” Vokietiją, ją išgręždamos reparacijų mokėjimais, pažemindamos tautą ir kuo tai baigėsi. Tai jog iš istorijos nesimokiname, darosi akivaizdu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tai sakote vardan kelių dešimčių tūkstančių žuvusių Europoje, būsi teisūs aukodami galbūt milijonus pasaulyje? Na taip, geras pasirinkimas, o paskui dar stebimės, kodėl Kinija, Indija, kurioms reikia šių javų, trąšų - nėra mums jau tokios draugiškos… priežastys ir pasekmės…&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;pabaigai&quot;&gt;Pabaigai&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Gavosi ilga rašliava… bet pagrindinė mintis: noras kuo greičiau pabaigti karą savo nuosavoje pašonėje - žmogiškai suprantamas. Tačiau pasaulinė ekonomika, politika ir vairių valstybinių bei privačių interesų lavina yra tokia milžiniška, kad tiesiog lengvų, paprastų ir greitų sprendimų nėra. Nesakau, kad nereikia ieškoti sprendimų, juos siūlyti, apie juos diskutuoti. Bet kiekvienas siūlymas turi būti apgalvotas, pasvertas.  Mano tikslas buvo parodyti koks kompleksinis yra pasaulis, ir manau, kad man pavyko pristatyti tik labai mažą kruopelytę realybės, su kuria dabar susiduria politikai, iš tiesų ieškantys išeities.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Joks ekonomistas nepasakys, ką dabar daryti (nebent papezės apie Nordhaus teoremas). Rusijos atgrasymas jau nesuveikė. Apskritai, &lt;a href=&quot;https://youtu.be/PehxQ5i6Zew&quot;&gt;sankcijos labiau veikia kai dar reikia atgrasyti, o ne kai jau reikia stabdyti&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Joks politikas dabar nepasakys, kaip išspręsti šią susidariusią situaciją. Viskam reikės daug laiko, daug derybų, tuo metu žus daug žmonių. Dėl karo pasekmių nematomai mirs keliskart daugiau žmonių visame pasaulyje, tiek Europoje, tiek Afrikoje, Azijoje…  Tad kaip ir parašyta antraštėje - dabar vyksta būsimų žuvusiųjų dalybos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tad kad ir kaip beskambėtų, turėkime kantrybės ir leiskime diplomatams ir politikams dirbti jų darbą, t.y. derinti visų interesus.&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Politika" /><category term="Ekonomika" /><category term="Ukraina" /><category term="Pasaulis" /><category term="Ekonomika" /><summary type="html">Labai ilgiai vengiau leistis į Rusijos-Ukrainos karo temą dėl daugelio priežasčių: ekonominės sankcijos bei finansų rinkų temos - ne mano ekonominės srities fokusas. Be to labai daug svarbios informacijos, susijusios su galimu sankcijų poveikiu, yra viešai neprieinama, o tai kas žinoma apskritai kinta kasdien, tad net rašant šį komentarą, vienos savaitės eigoje, teko keliskart grįžti ir redaguoti tekstą. Ir visgi, laikui bėgant ryškėja tam tikros tendencijos, kurios man kelia nerimą - žmonės pasiduoda emocijoms, gal net masinei psichozei nuolat reikalaudami greitų ir neva paprastų sprendimų, kaip užbaigti karą Ukrainoje, pvz., protestai prie Vokietijos ambasados reikalaujant, kad Vokietija atsisakytų dujų importo iš Rusijos “čia ir dabar”. Toks žmonių negalvojimas bendrąja prasme, yra labai gera terpė politikams krėsti šunybes ir pavojingas laikotarpis mums kaip visuomenei. Tad šiame komentare pabandysiu apžvelgti situaciją, kaip ją matau, kaip interpretuoju skirtingų šalių, ar grupių interesus. Tikslas - parodyti kiek yra skirtingų interesų ir kodėl šie interesai sąlygoja, jog greitų ir paprastų sprendimų nebėra, arba kitaip tariant - kaip sąžiningai pasidalinti žuvusiaisiais.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2022/04/10/intro.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2022/04/10/intro.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Bilkšytė vs Mundeikis @LRT Ringas</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/12/31/Bilksyte-vs-Mundeikis-LRT-Ringas" rel="alternate" type="text/html" title="Bilkšytė vs Mundeikis @LRT Ringas" /><published>2021-12-31T09:00:00+02:00</published><updated>2021-12-31T09:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/12/31/Bilksyte-vs-Mundeikis-LRT-Ringas</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/12/31/Bilksyte-vs-Mundeikis-LRT-Ringas">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marius Jokūbaitis pakvietė paskutinę šių metų dieną pasirungti su Finansų ministerijos viceministre Rūta Bilkšyte. Iškelta tezė - ar šie metai tikrai buvo geriausi. Nors tikrai turiu sutikti, jog žiūrint globaliai arba makroekonomikos kampu viskas tik gerėja, problema kaip visada, jog gėrėjimas yra netolygus ir labiausiai netolygus jis mūsų visuomenės gerovės stuburui - viešajam sektoriui. Tad šioje laidoje kalbėjome apie MMA, bazinio dydžio didinimą, valstybės negebėjimą mokėti atlyginimus, mažą mokestinį perskirstymą bei mokesčių reformas 2022m. Labai tikiuosi, jog viceministrė užtikrins, kad nuo sekančių metų FinMin pradės nurodyti mokesčių ir BVP santykį savo ekonominės prognozėse ir taip ištęsės ex ministro V.Šapokos pažadą.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;laidos-įrašas&quot;&gt;Laidos įrašas&lt;/h1&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/7vuDBHlkpuY&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Visos laidos įrašas / originalas: &lt;a href=&quot;https://www.lrt.lt/mediateka/irasas/2000192732&quot;&gt;LRT&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;šiek-tiek-minėtų-faktų&quot;&gt;Šiek tiek minėtų faktų:&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;MMA&lt;/strong&gt; didinimas turėtų būti: &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2021/09/12/MMA-2021-762&quot;&gt;koeficientas&lt;/a&gt; x &lt;a href=&quot;https://finmin.lrv.lt/lt/aktualus-valstybes-finansu-duomenys/ekonomines-raidos-scenarijus&quot;&gt;einamųjų metų FINMIN VDU prognozė&lt;/a&gt;, t.y. 0.4892 x 1566.5 = 766.33 euro (laidoje pasakiau 767 nes apvalinau iki pilno euro).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bazinis dydis (BD)&lt;/strong&gt; 2022 metais didinimas nuo 177 iki 181 euro, t.y. 2.26 proc. Turint omenyje, kad pati &lt;a href=&quot;https://finmin.lrv.lt/lt/aktualus-valstybes-finansu-duomenys/ekonomines-raidos-scenarijus&quot;&gt;FINMIN progronuoza&lt;/a&gt;, jog &lt;em&gt;vidutinė metinė infliacija&lt;/em&gt; (2022/2021 metų 12 mėnesių vidurkiai) didės 4.0 proc. ir dar tikėtina matysime didesnį įvertį, tai viešojo sektoriaus darbuotojų atlyginimai ne tik neatsvers kainų augimo, bet ir toliau bus devalvuojami.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pirmas pvz pateiktas pvz iš Valtybinės Vaiko teisių apsaugos ir įvaikinimo tarnybos (VVTAIT) - &lt;a href=&quot;https://vaikoteises.lt/apie-tarnyba/administracine-informacija/darbo-uzmokestis/&quot;&gt;nuoroda&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Antras pvz pateiktas iš pačios Finansų ministerijos (FinMin) - &lt;a href=&quot;https://finmin.lrv.lt/lt/veiklos-sritys/administracine-informacija/darbo-uzmokestis&quot;&gt;nuoroda&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;table style=&quot;border-collapse:collapse;border-spacing:0;margin:0px auto&quot; class=&quot;tg&quot;&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Pareigybė&lt;/th&gt;&lt;th style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Skaičius (2021K3)&lt;/th&gt;&lt;th style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;2019&lt;/th&gt;&lt;th style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;2020&lt;/th&gt;&lt;th style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;2021K3&lt;/th&gt;&lt;th style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;2021K3_NETO&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;Vyriausiasis specialistas  FINMIN&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;178&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;1909&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;2046&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;2155&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;1329&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;Vyriausiasis specialistas VVTAIT&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;406&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;1548&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;1580&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;1002&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Metinis augimas 2021Q3 vs 2020&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;5.3%&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Metinis augimas 2021Q3 vs 2020&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;color:#C9211E;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;2.1%&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;VDU&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;1307&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;1439&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;1598&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Santykis su VDU&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;color:#C9211E;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;146%&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;color:#C9211E;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;142%&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;color:#C9211E;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;135%&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Santykis su VDU&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;color:#C9211E;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;--&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;color:#C9211E;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;108%&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;color:#C9211E;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;99%&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:inherit;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&quot;mokesčių-ir-bvp-santykis&quot;&gt;Mokesčių ir BVP santykis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/12/31/mokesčių_BVP_santykis_ES.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="MMA" /><category term="BD" /><category term="Infliacija" /><category term="MMA" /><category term="Trišalė taryba" /><category term="BD" /><summary type="html">Marius Jokūbaitis pakvietė paskutinę šių metų dieną pasirungti su Finansų ministerijos viceministre Rūta Bilkšyte. Iškelta tezė - ar šie metai tikrai buvo geriausi. Nors tikrai turiu sutikti, jog žiūrint globaliai arba makroekonomikos kampu viskas tik gerėja, problema kaip visada, jog gėrėjimas yra netolygus ir labiausiai netolygus jis mūsų visuomenės gerovės stuburui - viešajam sektoriui. Tad šioje laidoje kalbėjome apie MMA, bazinio dydžio didinimą, valstybės negebėjimą mokėti atlyginimus, mažą mokestinį perskirstymą bei mokesčių reformas 2022m. Labai tikiuosi, jog viceministrė užtikrins, kad nuo sekančių metų FinMin pradės nurodyti mokesčių ir BVP santykį savo ekonominės prognozėse ir taip ištęsės ex ministro V.Šapokos pažadą.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/12/31/Bilksyte-vs-Mundeikis-LRT-Ringas.jpg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/12/31/Bilksyte-vs-Mundeikis-LRT-Ringas.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">2022 metų MMA - 762€!</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/09/12/MMA-2021-762" rel="alternate" type="text/html" title="2022 metų MMA - 762€!" /><published>2021-09-12T06:00:00+03:00</published><updated>2021-09-12T06:00:00+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/09/12/MMA-2021-762</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/09/12/MMA-2021-762">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“2022 metų MMA - 762€” -  tokia antraštė turėjo puikuotis praėjusią savaitę visuose Lietuvos žiniasklaidos priemonių pirmuose puslapiuose, profesinių sąjungų tinklapiuose po to, kai Finansų ministerija paskelbė &lt;a href=&quot;https://finmin.lrv.lt/lt/aktualus-valstybes-finansu-duomenys/ekonomines-raidos-scenarijus&quot;&gt;atnaujintą Lietuvos ekonominės raidos scenarijų&lt;/a&gt;. Deja, bet verslo atstovai Trišalėje taryboje laimi. Laimi, nes Vyriausybės atstovai pataikaudami verslo lobistams padovanoja milijonus, kurie nebus perskirstyti ir kurie nusės ne Lietuvos darbuotojų kišenėse, įgalinant jų vartojimą, palengvinant didėjančios infliacijos naštą, ar kovojant su skurdo ir socialinės atskirties rizika. Ne, šie milijonai nusės verslo savininkų kišenėse ir ne retai - mokestinių lengvatų šalyse. Dar būtų galima pateisinti, jeigu metus ar dvejus trunkantis toks pataikavimas bent skatintų gamybines investicijas ir taip kurtų pamatus tvariai Lietuvos ekonomikos raidai. Bet ir tuo Lietuvoje nekvepia.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;šiek-tiek-priešistorės&quot;&gt;Šiek tiek priešistorės&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Kai Lietuvoje buvo politiškai nuspręsta “depolitizuoti” MMA nustatymo metodiką, pirmus kelerius metus buvo taikyta formulė: &lt;em&gt;ketvirtadalio didžiausią MMA ir vidutinio darbo užmokesčio santykį turinčių Europos Sąjungos valstybių  paskutinių trejų metų vidurkis padauginamas iš Lietuvos Finansų ministerijos skelbiamo einamųjų metų VDU prognozės&lt;/em&gt;. Tokia formule buvo tikimasi baigti kasmet mėnesius trunkančius kivirčus Trišalėje taryboje - įstatai skaičius (kuriuos gali patvirtinti tiek profsąjungų, tiek verslo lobistų atstovai) ir aiškus sekančių metų MMA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tačiau tokia formulė nepatiko Lietuvos banko “akanamistams”, kurie nusprendė, kad velniop tą Trišalės tarybos politinį susitarimą ir dvejus metus taikytą metodiką. LB “akanamistai” žino geriau ir patyliukais bruko, bruko ir įbruko savo norimą formulę, kur vietoj &lt;em&gt;einamųjų metų VDU prognozės&lt;/em&gt; imama &lt;em&gt;sekančių metų VDU prognozė be priedų ir priemokų&lt;/em&gt;. Problema tik ta, jog LB siūlomą dydį sugeba apskaičiuoti tik LB, be to šis dydis mažiau tikslus nei Finansų ministerijos skelbiamas rodiklis. Dėl abiejų priežasčių pralaimi darbuotojai uždirbantys mažesnį MMA. Negalvokite, jog Socialinės apsaugos ir darbo ministerija apie tokius LB &lt;em&gt;fintus&lt;/em&gt; nieko nežino. Priešingai, paskutinius porą metų tuo naudojasi, kad kasmet nustatomas MMA būtų mažesnis, nei turėtų būti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/09/13/sadm_atsakymas.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kai pirmą kartą buvo įbrukta tokia LB metodika, verslas džiaugėsi, profsąjungos - miegojo. Tiesa, džiaugėsi ir Vyriausybė, visgi nemaža dalis MMA gaunančių  dirba ir viešajame sektoriuje. O po pirmo karto atsibudusios profsąjungos pasirodė esančios tokios minkštos “depolitizuotose derybose”, kad net santykyje &lt;em&gt;aukšto ir gražaus&lt;/em&gt; stuburas pasirodo besąs plieninis.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;2022-metų-mma---762&quot;&gt;2022 metų MMA - 762€&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Aš kaip ekonomistas manau, jog būtina laikytis politinio susitarimo ir tos metodikos, kuri buvo taikyta pirmus kelerius metus po “depolitizavimo”, juo labiau, jog pats tuo metu dalyvavau Trišalės tarybos posėdžiuose ir padėjau rasti kompromisą dėl MMA metodikos interpretavimo tarpininkaudamas tarp profsąjungų ir tuometinio premjero Skvernelio patarėjo, dabartinio Seimo nario - Luko Savicko.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Koeficientas, kuris šiais metais turėtų būti taikomas apskaičiuojant MMA yra šių penkių valstybių: Slovėnijos, Ispanijos, Portugalijos, Prancūzijos ir Lenkijos MMA ir VDU trijų paskutinių metų vidurkis.&lt;/p&gt;

&lt;table class=&quot;table table-striped table-hover table-condensed table-responsive&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;
&lt;caption&gt;MMA ir VDU be priedų ir kt. santykis ir 3 metų vidurkiai. Duomenų šaltinis: Eurostat (nama_10_an6) ir autoriaus skaičiavimai&lt;/caption&gt;
 &lt;thead&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;th style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; geo &lt;/th&gt;
   &lt;th style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 2018 &lt;/th&gt;
   &lt;th style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 2019 &lt;/th&gt;
   &lt;th style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 2020 &lt;/th&gt;
   &lt;th style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; vidurkis_18_20 &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
 &lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; Slovenia &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; 50.1 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; 50.5 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; 50.6 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; 50.4 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; Portugal &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; 49.4 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; 50.0 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; 51.1 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; 50.2 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; Greece &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; 46.2 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; 50.4 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt;  &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; 48.3 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; France &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; 48.0 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; 48.2 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt;  &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; 48.1 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; Poland &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; 46.3 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; 46.2 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; 50.3 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;font-weight: bold;color: darkgreen !important;&quot;&gt; 47.6 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; Luxembourg &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 46.7 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 47.0 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 47.1 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 46.9 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; Croatia &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 44.9 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 46.9 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 46.8 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 46.2 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; Ireland &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 44.6 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 44.5 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 44.7 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 44.6 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; Spain &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 37.9 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 45.6 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 49.6 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 44.4 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; Romania &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 44.4 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 43.9 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;  &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 44.1 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; Hungary &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 44.8 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 43.7 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 43.2 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 43.9 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; Bulgaria &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 43.6 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 43.2 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 43.6 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 43.5 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; Netherlands &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 43.3 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 43.3 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;  &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 43.3 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; Malta &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 42.6 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 44.0 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 41.7 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 42.8 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; Latvia &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 45.4 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 42.3 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 40.0 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 42.6 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; Slovakia &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 40.7 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 41.2 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 43.4 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 41.8 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; Estonia &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 41.7 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 38.2 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 44.1 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 41.3 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; Czechia &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 37.9 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 38.4 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 40.8 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 39.0 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; Germany &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 0.4 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 0.4 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 0.4 &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&quot;text-align:left;&quot;&gt; 0.4 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Šių šalių MMA ir VDU santykio vidurkis siekia 48.92 %.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rugsėjo 10d. &lt;a href=&quot;https://finmin.lrv.lt/lt/aktualus-valstybes-finansu-duomenys/ekonomines-raidos-scenarijus&quot;&gt;Finansų ministerija atnaujino einamųjų metų VDU prognozę&lt;/a&gt; ir padidino ją iki
1557.8 euro (birželį VDU prognozė siekė 1541.7, kovą tik 1495.1 euro). Tiesiog metų eigoje Finansų ministerijos ekonomistai surenka daugiau patikimų duomenų apie ekonomikos “sveikatą” ir atitinkamai gerina ekonominės raidos prognozes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sandauga tarp koeficiento ir VDU prognozės siekia: 0.4892 x 1557.8 = 762.07 arba suapvalinus 762 eurus.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kodėl-mma-yra-gera-priemonė-perskirstymui&quot;&gt;Kodėl MMA yra gera priemonė perskirstymui?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Minimalus mėnesinis atlyginimas yra ne kas kita, kaip darbo vaisių (įmonės uždirbtų pajamų) perskirstymo mechanizmas, kuris turi užtikrinti, jog mažiausias pajamas gaunantys darbuotojai nebūtų išnaudojami (nes ir jų derybinė galia yra silpniausia) ir gautų adekvačią uždirbamų pajamų dalį. Indeksavimas su VDU iš tiesų yra labai paprastas ir kartu efektyvus, nes MMA uždirbantys visada lygina save su kitais dirbančiaisiais, todėl pati formulė yra beveik ideali (tik kad jos kas laikytųsi…). Augant vidutiniam darbo užmokesčiui, kuris kartu atspindi ir kainų augimą ir produktyvumo augimą(!), atitinkamai proporcionaliai yra didinamas ir MMA. Kartu verslas susidurdamas su vis labiau brangstančia darbo jėga turi priimti atitinkamus sprendimus - arba investuoti į tai, jog didėtų darbo jėgos sukuriamos produkcijos vertė ir verslas galėtų mokėti didesnius atlyginimus, arba jeigu tam nėra sąlygų - atleisti darbuotojus ir nelaikyti jų užimtų neproduktyvioje veikloje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taip, tas “atlaisvinti nuo neproduktyvios veiklos” skamba ciniškai, nes individualiai tai reiškia nedarbą. Tačiau šioje vietoje ir reikalinga stipri ir efektyvi valstybė - socialinės garantijos darbo netekusiems, kurios užtikrina jog žmonės turėtų už ką pirkti maisto, susimokėti už būstą ir kartu prasmingos perkvalifikavimo galimybės, galbūt net su persikraustymo į didesnius miestus išmokomis, skatinančiomis darbo netekusius ieškoti ne tik naujo, bet ir aukštesnę pridėtinė vertę sukuriančio darbo. Šias galimybes gali užtikrinti tik mokami mokesčiai, tiek verslo, tiek dirbančiųjų, tiek vartotojų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tačiau turime ką turime, aibę metų Lietuvos verslas daro viską - verkia kaip negali mokėti atlyginimų, verkia kaip vis bankrutuoja ir nori mažesnių mokesčių, verkia kaip reikia leisti didinti kvotas darbuotojams iš trečiųjų šalių, kurie dempinguotų vietinės darbo jėgos kainą, bet neinvestuoja į gamybinius pajėgumus, kurie užtikrintų, jog Lietuvos gamyboje būtų kuriama aukštos pridėtinės vertės produkcija.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Žemiau pateikiamame grafike galima matyti, kaip Lietuvoje verslas “investuoja” į gamybinius įrengimus. Nuo 2007 metų produktyvios investicijos Lietuvoje, įvertinus procentais nuo bendrojo šalies produkto (BVP) atsilieka ne tik nuo mūsų kaimynių Estijos, Latvijos, Lenkijos, bet net ir nuo ES-27 šalių vidurkio. O tai reiškia, jog tikėtis tokio ekonominio augimo, jog vytumėmės ES vidurkį - ilgainiui neverta. Šiuo metu dar rieda mūsų - pigios darbo jėgos variklio genama ekonomika, bet amžinai tai netruks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/09/13/nama_10_an6.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vyriausybė irgi, vietoj to, kad iškeltų konkrečius tikslus užimtumo tarnybai, skirtų reikiamą ir adekvatų finansavimą tam, jog nedirbantieji būtų deramai perkvalifikuoti ir mažėtų nedarbas Lietuvoje - to daryti negali, nes “pinigų tam nėra”. Mokesčių ir BVP santykis Lietuvoje vienas žemiausių ES, atitinkamai, ir valstybės pajėgumai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tad ir lieka Vyriausybei patogu, pataikauti verslui, nedidinti MMA tiek, kiek sutarta Trišaleje taryboje. O koks skirtumas? Juk invalidės profsąjungos: LPSK, Solidarumas ir Sandrauga, vis tiek nesurinks niekad tokios protestuojančios minios, kiek surenka koks Šeimų Sąjūdis, apie streikus Lietuvoje net svajoti nereikia - tapome nepriklausomi, bet ne nuo vergų mentaliteto.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kam-atiteks-tie-milijonai&quot;&gt;Kam atiteks tie milijonai?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;32 eurai kurių negaus dirbantys už MMA (762-730=32) padauginus iš 12 darbo mėnesių atitinka 384 eurus. Taip dalis šios sumos būtų sumokama mokesčiams ar socialinio draudimo įmokoms, tačiau atskaičius liktų apie 220 eurų kišenėje per metus daugiau. Galima diskutuoti, ar per metus gauti 220 eurų pvz., vienišai mamai ar vienišam tėčiui auginantiems vaiką yra daug ar mažai, bet turint omenyje skurdo rizikos ir socialinės atskirties rodiklius, manau jog tokios šeimos šiomis įplaukomis apsidžiaugtų. Ir ne tik apsidžiaugtų, bet ir išleistų ne jachtoms, ar &lt;em&gt;bentlėjams&lt;/em&gt;, bet vietiniam vartojimui. Žemiau pateiktame grafike galima aiškiai matyti, jog net kas penktas namų ūkis, kuriame gyvena vienas suaugęs su vienu ar daugiau vaikų, patiria didelį materialinį nepriteklių (sakykime tiesiai šviesiai - gyvena absoliučiame skurde).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/09/13/mat_dep.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darbuotojams atitenkanti didesnė pajamų dalis dalinai iškart grįžtų per vartojimo mokesčius į biudžetą, dalis grįžtų Lietuvoje veikiančioms įmonėms per didėjančią paklausą. Todėl senai laikas verslo lobistams, sėdintiems eteriuose, nustoti mulkinti tautą, esą MMA didinimas yra kone mokesčių didinimas. Ne, tai paklausos ir kartu investicijų skatinimas!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tiesa, atsakyti kiek Lietuvoje yra MMA uždirbančių asmenų, negali niekas. Tokios statistikos 21 amžiaus ir “big data” (lt. - didžiųjų duomenų) laikmetyje Lietuvoje dar niekas nesugalvojo surinkti. Galime tik spėti, jog turime iš tiesų apie 80-120 tūkstančių darbuotojų, kurių atlyginimas tiesiogiai priklauso nuo MMA (taip, keliasdešimt tūkstančių Lietuvoje dirbančių tolimųjų reisų sunkvežimių vairuotojų iš trečiųjų šalių atlyginimas irgi tiesiogiai priklauso nuo MMA). Paimkime 100 000 darbuotų netenkančių 384 eurų darbo užmokesčio per metus ir pamatysime, jog Vyriausybės pataikavimas verslui kartu su profesinių sąjungų invalidumu atima iš dirbančiųjų 38.4 milijonus eurų.&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="MMA" /><category term="MMA" /><category term="Trišalė taryba" /><category term="SADM" /><summary type="html">“2022 metų MMA - 762€” - tokia antraštė turėjo puikuotis praėjusią savaitę visuose Lietuvos žiniasklaidos priemonių pirmuose puslapiuose, profesinių sąjungų tinklapiuose po to, kai Finansų ministerija paskelbė atnaujintą Lietuvos ekonominės raidos scenarijų. Deja, bet verslo atstovai Trišalėje taryboje laimi. Laimi, nes Vyriausybės atstovai pataikaudami verslo lobistams padovanoja milijonus, kurie nebus perskirstyti ir kurie nusės ne Lietuvos darbuotojų kišenėse, įgalinant jų vartojimą, palengvinant didėjančios infliacijos naštą, ar kovojant su skurdo ir socialinės atskirties rizika. Ne, šie milijonai nusės verslo savininkų kišenėse ir ne retai - mokestinių lengvatų šalyse. Dar būtų galima pateisinti, jeigu metus ar dvejus trunkantis toks pataikavimas bent skatintų gamybines investicijas ir taip kurtų pamatus tvariai Lietuvos ekonomikos raidai. Bet ir tuo Lietuvoje nekvepia.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/09/13/minimum_wage.jpg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/09/13/minimum_wage.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Apie MMA, BD, profsąjungas ir pilietinį aktyvumą, arba kaip Inga Ruginienė pavogė 600€ iš mažiausiai uždirbančiųjų… na ir apie blogo ateitį…</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/06/27/adios-amigos" rel="alternate" type="text/html" title="Apie MMA, BD, profsąjungas ir pilietinį aktyvumą, arba kaip Inga Ruginienė pavogė 600€ iš mažiausiai uždirbančiųjų… na ir apie blogo ateitį…" /><published>2021-06-27T01:00:00+03:00</published><updated>2021-06-27T01:00:00+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/06/27/adios-amigos</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/06/27/adios-amigos">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Viskas kas turi pradžią, turi ir pabaigą, na nevisai viskas - profesinių sąjungų bukumas yra tiesiog begalinis, kaip ir jų bebriškumas. Vienintelis vaistas šioje vietoje galėtų būti skaidrumas, jaunų profsąjungos narių pritraukimas, atnešantis šviežio oro gūsį. Vietoj to, gauname nekompetentingas figūras, kurias šaškių lentoje stumdo jų valdybos, vietoj to, gauname figūras, nesugebančias PERSKAITYTI teksto, vietoj to gauname figūras, nesugebančias kovoti ir į kovą pakviesti dirbančiųjų. Ir nuoširdžiai, aš manau, aš pavargau kovoti… juolab, kad to niekam vis tiek nereikia. Gal tiesiog reikia konstatuoti, kad dauguma gyvena per gerai, kad pakeltų šikną ir kažką darytų….&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šiame, visgi ko gero finaliniame Lithuanian-Economy.net blogposte kelios svarbios temos: bazinis dydis, MMA ir vieno svarbiausių darbo rinkos institutų, turinčių ginti darbuotojų interesus - profesinių sąjungų, nekompetencija ir korumpuotumas.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;1-bazinis-dydis-bd&quot;&gt;1. Bazinis dydis (BD)&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;11-ps-bebrai&quot;&gt;1.1. PS Bebrai&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2018 metais, kai dar vedžiau Žinių Radijo laidą “Ekonomisto komentaras” &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2018/12/12/ekonomisto-komentaras-apie-viesojo-sektoriaus-darbuotoju-atlyginimus/&quot;&gt;kritikavau&lt;/a&gt; Lietuvos profesinių sąjungų konfederacijos (LPSK) atstovą derybose dėl BD - Artūrą Černiauską, kuris pareiškė, jog &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/lpssolidarumas/posts/1823047687749693&quot;&gt;LPSK nusprendė sutikti su 1.71€ BD padidinimu, jeigu profesinių sąjungų nariai gaus papildomą atostogų dieną&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/06/27/solidarumas.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dar tuo metu turėtoje mano asmeninėje FB paskyroje Černiauskas replikavo, jog toks didinimas yra pakankamas, nes darbuotojai naudą pajus per dvigubai didėjantį apmokėjimą už mokymosi atostogas. Jis taip pat parašė turintis savus paskaičiavimus, suprask, pagrindžiančius apsisprendimą sutikti su bazinio dydžio nuvertėjimu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2018/12/12/skaičiavimas_vtpabd_2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ir primygtinai primenant jam jo pasisakymus apie paskaičiavimus atrėžė, kad neprivalo pateikti šių paskaičiavimų! O esmė - &lt;strong&gt;Laikai kai profesinės sąjungos atstovavo visus dirbančiuosius jau senai pasibaigė…&lt;/strong&gt;. Ir visgi PS derasi dėl BD iki šiol…nuo kurio priklauso atlyginimai ne profesinių sąjungų nariams!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2018/12/12/skaičiavimas_vtpabd_3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Galite įsivaizduoti? LPSK siunčia derėtis privatų žmogų, kuris nusprendžia šimto tūkstančių darbuotojų, iš kurių apie 90 tūkstančių net nepriklausoma jo profsąjungai  - atlyginimus. Ir tai daro kaip privatus asmuo! Atskaitomybės &lt;strong&gt;nulis&lt;/strong&gt;. Profsąjungos derybininkas nėra atskaitingas visuomenei, nėra atskaitingas niekam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Galima būtų pagalvoti, kad visa tai pasikeitė. Praėjo 3 metai…  Bet ne, kaip Černiauskas tebėra kažkoks &lt;a href=&quot;https://www.lpsk.lt/2021/06/25/a-cerniauskas-isrinktas-gelezinkelininku-susivienijimo-pirmininku/&quot;&gt;pirmininkėlis, taip ir tebėra&lt;/a&gt;. Esmė ta, jog jis toliau sėdi LPSK valdyboje ir toliau daro įtaką LPSK priimamiems bebriniams sprendimams. Ir išrinktas be konkurencijos - sveikinu!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/06/27/cerniauskas.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;12-vyriausybės-pusė&quot;&gt;1.2. Vyriausybės pusė&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tuo tarpu, LR Vyriausybė nėra suinteresuota didinti BD, tai kainuoja, o jeigu pridėtų ranka prie širdies, turėtų pripažinti, kad reiktų imtis viso viešojo sektoriaus atlyginimo reformavimo, o varge… reitingai smuktų, tad toliau yra palaikomas bebriškas būdas derėtis dėl BD. Ir jeigu manėme, kad nurinkus LSDP / LVŽS bebrų nebebus, tai ne brangieji… nepakito Valstybės suinteresuotumas ne-turėti kokybišką viešąjį sektorių, nepakito Finansų ministerijos nenoras įvesti progresyvių mokesčių sistemą ir deramai atlyginti viešojo sektoriaus darbuotojus. Premjerė gali atstojusi nors 100 kartų kartoti, kad…&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/81JuEE_D9dQ&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nuo to nė kiek nesikeis tai, jog Finansų ministerija ateina į derybas su kuklių kelių milijonų skaičiuku ir iš esmės pasako profsąjungoms: “davai nesispardykit, nes duosim Jūsų nariams porą papildomų atostoginių dienų, o pinigų BD didinimui nėra numatyta daugiau…”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SADM su viceministru V.Šilinsku priešakyje, kuris kovoja už darbuotojus, tik kai tai yra patogu - pozicija aiški - nėra įstatyme parašyta, jog derybos turi būti viešos, tai ir gali būti uždaros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/06/27/sadm.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viešasis interesas, skaidrumas, demokratinės vertybės TS-LKD vyriausybėje:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/06/27/linus.gif&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;13-dirbančiųjų-reakcija&quot;&gt;1.3. Dirbančiųjų reakcija&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2021/06/14/kaip-ginsime-tavo-teises&quot;&gt;Paskelbiau apklausą&lt;/a&gt; - siekdamas sužinoti, kiek žmonių remia šią kovą. Leiskite atsakyti - 11 viešojo sektoriaus darbuotojų ir vienas ne viešojo sektoriaus darbuotojas. Iš jų sutiktų susirinkti piketuoti - 4. Tiesa, teisinį ginčą palaikytų 10, bet finansiškai prie teisinio proceso kaštų prisidėtų tik 6, kiti greičiausiai nelabai turi laisvų pinigų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10 iš apytiksliai 100.000, kuriems bazinis dydis turėtų rūpėti, nes nuo jo priklauso tiesiogiai jų pajamos. Jau matau &lt;em&gt;Delfi&lt;/em&gt; antraštes: &lt;strong&gt;5 piketuotojai prie vyriausybės reikalauja, jog vyriausybė vykdytų derybas skaidriai&lt;/strong&gt; 😂. Jau matau, kaip Šimonytė, Šilinkas ir kiti išsigandę puola įsipareigoti, jog nuo šiol visos kolektyvinių sutarčių derybos vyks tik skaidriai, viešai… 😂 (primenu, SAM, ŠMSM irgi pasirašinėja kolektyvines sutartis su PS…).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šią savaitę eidamas gatve susitikau seną pažįstamą, kuri pasirodo dirba viešajame sektoriuje. Paklausiau - o ką ji mananti apie BD derybas, neskaidrumą? Gavau atsakymą, kuris manau labai gerai atspindi realybe: “Mano vyras dirba vardan pinigų, o aš dirbu vardan malonumo”. Gal kažkiek  ironiškas atsakymas, bet jis yra teisingas. Mūsų viešojo sektoriaus darbuotojai dirba vardan idėjos, vardan valstybės, vardan malonumo,  vardan vaikų, vardan…vardan … vardan… vardan visko, bet tik ne vardan pinigų. O kai dalis jų neapsikenčia ir pradeda protestuoti “nepriimtinais” būdais, antai lipti į ŠMM per langus, visokie &lt;em&gt;malinauskai&lt;/em&gt; mano - kad taip nedera. Keista, kad dar kokio Aro neatsiuntė su bananais išdaužyt protesto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;14-toliau&quot;&gt;1.4. Toliau…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kas toliau mano kovoje dėl viešojo sektoriaus darbuotojų bazinio dydžio? Atsakymas - &lt;strong&gt;absoliučiai nieko!&lt;/strong&gt; Jeigu Seimo nariams tokie susitarimai yra “vsio zakono”, jeigu Vyriausybei tokie susitarimai yra “vsio zakono”, juo labiau, jeigu profsąjungoms, čia viskas “vsio zakono”, o darbuotojams yra gerai, kaip yra… tai kodėl draskytis turėčiau aš, net nedirbantis viešajame sektoriuje?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;2-mma&quot;&gt;2. MMA&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://socmin.lrv.lt/uploads/socmin/documents/files/2021%2005%2011%20TT%20darbotv_g.pdf&quot;&gt;2021-05-11 Trišalės tarybos posėdyje, LPSK (taip taip ir vėl LPSK), pradėjo kalbėti, jog reikia pradėti diskusijas apie sekančių metų MMA dydį&lt;/a&gt;.  Per vykusią Gegužės pirmosios šventę, paklausiau Ingos - Kodėl??? Kodėl reikėjo pradėti taip anksti tas kalbas? Rišlaus atsakymo aš negavau. &lt;em&gt;“…nes vyriausybė turi planuotis finansus… paskui nieko nebepakeisime….”&lt;/em&gt; -  kažkas tokio ¯\&lt;em&gt;(ツ)&lt;/em&gt;/¯ .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kur problema? Šiuo metu FinMin skelbia ekonominės raidos scenarijus kartą į ketvirtį. Gegužės mėnesį, buvo prieinama dar tik kovo mėnesio 2021m. VDU prognozė (kuri remiasi praėjusių metų duomenimis prognozuojant einamuosius metus). Turint omenyje, jog ženkliai gerėja ekonominės nuotaikos, tiek dėl vykdomos anticiklinės politikos, tiek dėl vakcinavimo, prognozės visus šiuos metus tikėtina bus &lt;strong&gt;tik gerėjančios&lt;/strong&gt;, atitinkamai nuolat didės ir FinMin prognozuojamas &lt;strong&gt;šių metų&lt;/strong&gt; VDU.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kai Inga pareiškė poreikį pradėti diskusijas dėl MMA, MMA &lt;a href=&quot;https://finmin.lrv.lt/lt/aktualus-valstybes-finansu-duomenys/ekonomines-raidos-scenarijus/scenarijus-2021-kovas&quot;&gt;remiantis visa turima informacija&lt;/a&gt; 2022 metams turėjo būti nustatytas apie 719€ (= koef x 2021m. VDU=0.4814 x &lt;strong&gt;1495.1€&lt;/strong&gt;). Trišalė taryba vėl pakvietė Lietuvos banko klapčiukus pristatyti savo prognozių ir deja, profesinės sąjungos ir vėl visiškai nereagavo į tai, jog Lietuvos Bankas deda skersą ant politinio susitarimo ir siūlo savo metodologiją, pagal kurią MMA 2022 m. turėtų siekti - 703€.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesupraskite manęs neteisingai, nėra taip, kad LB to nežinotų, kaip ir nėra taip, kad SADM ministrė Navickienė to nežinotų, ar kas nors to nežinotų, &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2020/12/14/MMA-2021-682&quot;&gt;nes  SADM raštu konstatavo, jog taip, pirmus dvejus metus sutarus dėl MMA formulės buvo taikoma formulė&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;sekančių metų MMA = koeficientas x einamųjų metų FinMin VDU prognozė&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tik va LB atėjo, pakeitė formulę, kuri reiškė valstybei mažiau išlaidų, tai paskutinius dvejus metus, Vyriausybė vienašališkai keičia Trišalės tarybos susitarimą. Ir čia yra skandalo esmė, ne pats dydis, o Vyriausybės nepaisymas savo duotų įsipareigojimų!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/06/27/finmin.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ką profsąjungos? O profsąjungos… Inga Ruginienė Trišalės tarybos metu kalba apie formulę taip:&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/-GxwuaVCzvQ&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Inga, bet negi yra taip sunku &lt;strong&gt;PERSKAITYTI&lt;/strong&gt; ką man atrašė man SADM?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/06/27/sadm2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;… &lt;strong&gt;EINAMŲJŲ METŲ VDU PROGNOZĖ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rezultatas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Birželio 11 d. &lt;a href=&quot;https://finmin.lrv.lt/lt/aktualus-valstybes-finansu-duomenys/ekonomines-raidos-scenarijus&quot;&gt;FinMin atnaujina ekonominės raidos scenarijų&lt;/a&gt;. Pagal jį taikant pirmus dvejus metus po sprendimo depolitizuoti MMA taikytą metodiką MMA 2022 turėtų siekti nebe &lt;strong&gt;719€&lt;/strong&gt;, o jau &lt;strong&gt;742€&lt;/strong&gt; (0.4814 x &lt;strong&gt;1541.7&lt;/strong&gt;) eurus. Tuo tarpu, SADM ministrė M.Navickienė teikia siūlymą vyriausybei MMA nustatyti &lt;strong&gt;703€&lt;/strong&gt;. SADM tinklapyje įkeltas pranešimas spaudai - spjūvis socialiniams partneriams į akis - SADM išrankioja citatas iš susitarimo, kaip razinas iš bandelės:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Teikdama minėtus siūlymus Vyriausybei didinti MMA ir minimalųjį valandinį atlygį, SADM atsižvelgė į Trišalės tarybos 2017 metais pateiktas rekomendacijas, kaip depolitizuoti minimaliojo darbo užmokesčio dydžio nustatymą. Jose numatyta, kad MMA ir vidutinio darbo užmokesčio (VDU) santykis neturi būti mažesnis kaip 45 proc. ir didesnis kaip 50 proc., jis turi atitikti ketvirtadalio didžiausią VDU ir MMA santykį turinčių Europos Sąjungos valstybių narių vidurkį, kuris nustatomas pagal Europos Sąjungos statistikos tarybos paskutinių trejų metų skelbiamus duomenis.(&lt;a href=&quot;https://socmin.lrv.lt/lt/naujienos/m-navickiene-siulome-nuo-ateinanciu-metu-minimalu-darbo-uzmokesti-didinti-iki-703-euru&quot;&gt;SADM&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;480€&lt;/strong&gt; - toks praradimas per metus, kurį atnešė LPSK visiems mažiausias pajamas gaunantiems darbuotojams jau dabar yra garantuotas: nes I.Ruginienė “iššovė per anksti” ir net nekovojo prieš tai, kad Vyriausybė vienašališkai kaitalioja Trišalėje taryboje sutartą metodologiją. Ir deja, bet čia net ne pabaiga… rugsėjo mėnesį, kai FinMin pateiks dar naujesnę 2021 m. VDU prognozę, labai tikėtina, jog MMA gaunantys kitais metais bus apvogti &lt;strong&gt;600€&lt;/strong&gt; eurų - profsąjungų dėka! AČIŪ JUMS brangieji!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuoširdžiai, turint tokias profesines sąjungas, viešojo sektoriaus ir mažas pajamas gaunantiems darbuotojams - priešų net nebereikia!&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;everything-that-has-a-beginning-has-and-end&quot;&gt;&lt;em&gt;Everything that has a beginning, has and end…&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Lithuanian-Economy.net pradėjau rašyti 2010 metais. Pradėjau nuo kovos su LLRI propaganda, rašiau apie atominę energetiką, mokesčius, tarptautinę prekybą, socialines problemas. Metus kalbėjau per Žinių Radiją, kviečiau profesines sąjungas burtis ir priimti vieningus veiklos siekius, organizavau raštų akcijas, klibinau SADM, SAM, VLK ir Vyriausybę… Vien nuo 2016 birželio parašiau 200 blogpost’ų. Teikiau rekomendacijas kaip indeksuoti BD, kaip nustatyti aiškią MMA nustatymo metodiką ir t.t.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kas nuo to pasikeitė? Na iš vienos pusės galėjau emociškai išsilieti ir pasakyti ką galvoju, pateikti alternatyvą, bet iš kitos pusės… na černiauskai ir toliau vadovauja paradams… LMS ir toliau deda skersą ant medikų bendruomenės, Vyriausybė kalba viena, daro kitą, profesinėse sąjungose (mano žiniomis) nedirba nei vienas kompetentingas ekonomistas, “Solidarumas” pavirtęs antivakserių, antisorošinių ir anti-anti kontora ir vargu ar kada beatvirs į profesinę sąjungą, o darbuotojai, na &lt;strong&gt;NET 11&lt;/strong&gt; palaiko mano iniciatyvas :D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tai nuvilia, bet parodo kokia yra realybė: “&lt;a href=&quot;https://www.delfi.lt/news/daily/lithuania/nauseda-atsisake-paremti-deklaracija-del-lgbtq-teisiu-ne-taip-sprendziamos-problemos.d?id=87549959&quot;&gt;ne laiškais yra sprendžiamos problemos&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taip, problemos sprendžiamos yra veiksmais - revoliucijomis. Bet šiais laikais, visi sėdi prie savo išmaniųjų ekranų, paspaudžia 👍 ir džiaukis!  Niekas neturi laiko, noro, energijos, galų gale dalis - proto. “Nieko vis tiek nepakeisi” - mentalitetas įsišaknijęs taip giliai šimtams tūkstančių kraujyje, kad jie net nesuvokia, kokia galėtų būti progresinė jėga, jeigu tik nustotų daryti 👍 -revoliucijas, o pakeltų šiknas ir išeitų į gatves…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ko daugiau norėti visokiems Gudeliams, Arlauskams, Šimonytėms ir Skverneliams? Paklusni, tyli, 👍 -revoliucijas skelbianti tauta, o NVO ir PS sugeba tik tada kažką, kai Tapinas paorganizuoja…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taip, rudenį kažkokiu būdų dar pristatysių &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2021/05/18/vairuotoju-apklausa&quot;&gt;tolimųjų reisų vairuotojų apklausos&lt;/a&gt; rezultatus, nors manau, jog jau dabar tikslas yra pasiektas - apklausos rezultatais jau buvo pasiremta Seime balsuojant už pataisasas, numatančias, kad atlyginimai būtų mokami tik pavedimu:&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/-Tz761HWKjU&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Neketinu teigti, jog nesidžiaugu esąs galbūt bent kažkiek prisidėjęs prie to, kad net &lt;a href=&quot;https://www.vz.lt/finansai-apskaita/2021/06/22/taike-transporto-sektoriui-o-moketi-atlyginimus-grynais-uzdraude-visiems&amp;amp;N2B7c&quot;&gt;VŽ.lt&lt;/a&gt; netiesiogiai cituoja mano &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2021/06/21/vairuotoju-atsakymai-del-mokejimo-pavedimu&quot;&gt;vykdymos apklausos rezultatus&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/06/27/linge.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bet gal visgi 11 metų buvo pakankama ir &lt;em&gt;Lithuanian-Economy.net&lt;/em&gt; reikia pasiųsti į pensiją, o energiją nukreipti kita linkme… arba kaip pasakytų agentas Smith: &lt;em&gt;Everything that has a beginning, has and end&lt;/em&gt;…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/TszD9Av1mS8&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Bazinis dydis" /><category term="MMA" /><category term="Profesinės sąjungos" /><category term="Bazinis dydis" /><category term="Profesinės sąjungos" /><category term="MMA" /><category term="Vyriausybė" /><category term="Viešasis sektorius" /><summary type="html">Viskas kas turi pradžią, turi ir pabaigą, na nevisai viskas - profesinių sąjungų bukumas yra tiesiog begalinis, kaip ir jų bebriškumas. Vienintelis vaistas šioje vietoje galėtų būti skaidrumas, jaunų profsąjungos narių pritraukimas, atnešantis šviežio oro gūsį. Vietoj to, gauname nekompetentingas figūras, kurias šaškių lentoje stumdo jų valdybos, vietoj to, gauname figūras, nesugebančias PERSKAITYTI teksto, vietoj to gauname figūras, nesugebančias kovoti ir į kovą pakviesti dirbančiųjų. Ir nuoširdžiai, aš manau, aš pavargau kovoti… juolab, kad to niekam vis tiek nereikia. Gal tiesiog reikia konstatuoti, kad dauguma gyvena per gerai, kad pakeltų šikną ir kažką darytų….</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/06/27/ban.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/06/27/ban.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Seime, patvirtink atlyginimo mokėjimą tik pavedimu!</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/06/21/vairuotoju-atsakymai-del-mokejimo-pavedimu" rel="alternate" type="text/html" title="Seime, patvirtink atlyginimo mokėjimą tik pavedimu!" /><published>2021-06-21T18:00:00+03:00</published><updated>2021-06-21T18:00:00+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/06/21/vairuotoju-atsakymai-del-mokejimo-pavedimu</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/06/21/vairuotoju-atsakymai-del-mokejimo-pavedimu">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lietuvoje diskusija dėl to, ar keisti LR Darbo kodeksą, jame numatant prievolę mokėti atlyginimą tik pavedimu į darbuotojo sąskaitą kilo dar pavasarį. Darbdavių asociacijos puolė gintis ir teigti, kad ir taip jos jau visos moka tik pavedimu., bet… bet… ginant trečiųjų šalių darbuotojų interesus - negalima uždrausti mokėti atlyginimo grynaisiais, nes taip šiems darbuotojams yra geriau / patogiau. Vis dar vykstančios tolimųjų reisų vairuotojų apklausos preliminarūs rezultatai parodo kiek kitokį vaizdą. Seimas turi priimti LR DK projektą XIVP-419!&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;tolimųjų-reisų-vairuotojų-apklausa&quot;&gt;Tolimųjų reisų vairuotojų apklausa&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Tolimųjų reisų apklausa pradėta vykdyti beveik prieš mėnesį. Ir nors atlyginimo mokėjimas pavedimu - labiausiai opiausias turėtų būti trečiųjų šalių darbuotojams, visgi į kvietimą atlikti apklausą labiausiai sureagavo Lietuvos vairuotojai.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Statusas / Pilietybė&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;LT&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Kitos&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Taip, dirbu&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;303&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;41&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Taip, bet dabar esu atostogose&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;19&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;12&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Nebedirbu vairuotoju Lietuvoje&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;103&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;13&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Apklausa bus vykdoma ir toliau, nes trečiųjų šalių darbuotojai dalyvauti apklausoje yra raginami įvairiais socialinių medijų kanalais, taip pat pačių profesinių sąjungų, tad žemiau pateikiami tik išankstiniai rezultatai. Taip elgiuosi dėl to, jog 2021-06-22 Seime bus balsuojama dėl darbo kodekso 139 straipsnio pakeitimo įstatymo projekto XIVP-419, numatančio prievolę mokėti darbo užmokestį tik pavedimu.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;preliminarūs-rezultatai&quot;&gt;Preliminarūs rezultatai&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-dauguma-vairuotojų-palaiko-atlyginimo-mokėjimą-tik-pavedimu&quot;&gt;1. Dauguma vairuotojų palaiko atlyginimo mokėjimą tik pavedimu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Visiems respondentams buvo užduotas klausimas: &lt;em&gt;“Kaip labai pritartumėte, jog Lietuvoje atlyginimai ir dienpinigiai būtų mokami tik pavedimu į sąskaitą?”&lt;/em&gt;, į kurį respondentai galėjo atsakyti skalėje nuo 1-visiškai nepritariu, iki 5-visiškai pritariu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/06/21/1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Remiantis išankstiniais duomenimis galima drąsiai teigti, jog absoliuti dauguma pritaria tokiam darbo kodekso pakeitimo siūlymui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;89.1 proc.&lt;/strong&gt; Lietuvių vairuotojų pritaria arba visiškai pritaria, jog Lietuvoje atlyginimai būtų mokami &lt;strong&gt;tik&lt;/strong&gt; pavedimu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;90.9 proc.&lt;/strong&gt; kitų šalių piliečiai-vairuotojai pritaria arba visiškai pritaria, jog Lietuvoje atlyginimai būtų mokami &lt;strong&gt;tik&lt;/strong&gt; pavedimu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-darbuotojai-mano-jog-mokėjimas-pavedimu-galimai-sumažins-darbdavių-piktnaudžiavimą&quot;&gt;2. Darbuotojai mano, jog mokėjimas pavedimu galimai sumažins darbdavių piktnaudžiavimą&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Apklausoje taip pat buvo klausiama: &lt;em&gt;“Ar pritariate, jog atlyginimo ir dienpinigių pervedimas į sąskaitą sumažintų darbdavių piktaundžiavimą (pvz., neišmokamas visas, arba laiku nemokamas atlyginimas)?”&lt;/em&gt;, į kurį respondentai galėjo atsakyti skalėje nuo 1-visiškai nepritariu, iki 5-visiškai pritariu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/06/21/2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Remiantis turimais duomenimis galima teigti, jog absoliuti dauguma tiek Lietuvos, tiek trečiųjų šalių tolimųjų reisų vairuotojų pritaria šiam teiginiui.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;77.5 proc&lt;/strong&gt;. Lietuvių vairuotojų pritaria arba visiškai pritaria, jog toks įpareigojimas sumažintų darbdavių piktnaudžiavimą&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;panašiai, t.y. &lt;strong&gt;74.2 proc.&lt;/strong&gt; trečiųjų šalių piliečių pritaria arba visiškai pritaria, jog toks įpareigojimas padėtų mažinti darbdavių piktnaudžiavimą.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-grynųjų-poreikis&quot;&gt;3. Grynųjų poreikis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Toks tvirtas pritarimas Seimo narių siūlymui įpareigoti darbdavius mokėti atlyginimą ir dienpinigius pavedimu, labai aiškiai parodo, jog darbdavių atstovai dalyvaudami diskusijose Trišalėje taryboje atskleidė tik dalį tiesos: taip trečiųjų šalių darbuotojai turės poreikį išgryninti daugiau eurų, nes galimai taip jiems yra patogiau parsivežti atlyginimą namo. Tai parodo ir pačių respondentų atsakymai į klausimą: &lt;em&gt;“Kiek vidutiniškai pinigų Jums reiktų išgryninti kiekvieną mėnesį, jeigu gautumėte atlyginimą tik pavedimu į sąskaitą?”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/06/21/3.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Visgi darbdavių (ypač transporto sektoriaus) aiškinimas, jog priešindamiesi tokiam įstatymo projektui, jie gina darbuotojų interesus - yra absoliučiai niekinis, tai paneigia patys darbuotojai. Todėl Seimas turėtų pritarti įstatymo projektui &lt;strong&gt;XIVP-419&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Transportas" /><category term="Apklausa" /><category term="Apklausa" /><summary type="html">Lietuvoje diskusija dėl to, ar keisti LR Darbo kodeksą, jame numatant prievolę mokėti atlyginimą tik pavedimu į darbuotojo sąskaitą kilo dar pavasarį. Darbdavių asociacijos puolė gintis ir teigti, kad ir taip jos jau visos moka tik pavedimu., bet… bet… ginant trečiųjų šalių darbuotojų interesus - negalima uždrausti mokėti atlyginimo grynaisiais, nes taip šiems darbuotojams yra geriau / patogiau. Vis dar vykstančios tolimųjų reisų vairuotojų apklausos preliminarūs rezultatai parodo kiek kitokį vaizdą. Seimas turi priimti LR DK projektą XIVP-419!</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/06/21/ban.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/06/21/ban.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Viešojo sektoriaus darbuotojau - kaip ginsime Tavo teises toliau?</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/06/14/kaip-ginsime-tavo-teises" rel="alternate" type="text/html" title="Viešojo sektoriaus darbuotojau - kaip ginsime Tavo teises toliau?" /><published>2021-06-14T01:00:00+03:00</published><updated>2021-06-14T01:00:00+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/06/14/kaip-ginsime-tavo-teises</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/06/14/kaip-ginsime-tavo-teises">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Labai tikėjausi, jog SADM, kuri dvišalėse derybose su profesinėmis sąjungomis dėl nacionalinės kolektyvinės sutarties atstovauja Vyriausybę, supras, jog padarydama posėdžius uždarus, ne tik apriboja visuomenę nuo teisės žinoti, kaip išrinkti politikai atstovauja rinkėjų interesus, bet apriboja ir viešojo sektoriaus darbuotojų teisę žinoti, kaip profesinės sąjungos vykdo įstatymą atstovauti net jiems nepriklausančius darbuotojus, derantis dėl pastarųjų atlyginimo. Deja, bet SADM atsakymas buvo aiškus - nėra parašyta, jog derybos viešos, tai kaip susitariame - taip ir darome (🖕). Tad dabar kyla klausimas - ką daryti toliau? Šiame blogpost’e kreipiuosi į Jus visus - viešojo sektoriaus darbuotojus ir ne tik, išdėstau savo matymą ir kviečiui dialogui dėl sekančių žingsnių.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;problema&quot;&gt;Problema&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Problema yra akivaizdi, vyksta dvišalės derybos, tarp Vyriausybės (per SADM) ir tarp šių keturių nacionalinių profesinių sąjungų:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos profesinė sąjunga „Solidarumas“&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos profesinių sąjungų konfederacija&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos profesinė sąjunga „Sandrauga“&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Respublikinė jungtinė profesinė sąjunga&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;dėl nacionalinės kolektyvinės sutarties. Šioje sutartyje yra nustatomas bazinis dydis (&lt;strong&gt;BD&lt;/strong&gt;), nuo kurio labai didelei viešojo sektoriaus darbuotojų daliai priklauso jų mėnesinis atlyginimas. tarp šių darbuotojų: socialiniai darbuotojai, mokytojai, valstybės tarnautojai, Seimo darbuotojai ir t.t.t.t.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tačiau yra keli bet…&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Vyriausybė nėra suinteresuota didinti bazinio dydžio, nes didinti BD kainuoja. Padidinus BD tarkime 5 proc., atitinkamai didėja visų darbuotojų, kurių atlyginimas priklauso nuo BD, 5 proc. O tai yra brangu, todėl VISOS vyriausybės daro tą patį: didina BD minimaliai, o toliau leidžia profsąjungoms truputi pasikapoti dėl to, kurių profesijų darbuotojams padidinti koeficientus labiau.  Vyriausybė senai jau pamiršo savo pačios premjerės žodžius, jog “pigi valdžia brangiai kainuoja”.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Profesinės sąjungos yra suinteresuotos sėkmingai užbaigti derybas, nes joms rūpi užtikrinti naudą savo nariams - papildomas atostogas, kurios numatomos nacionalinėje kolektyvinėje sutartyje.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Profesinės sąjungos nenori kovoti dėl BD, nes didinant BD, auga ir Seimo narių, teisėjų atlyginimai. Kažkodėl profesinėms sąjungoms šie valstybės darbuotojai atrodo nesvarbūs. Tarsi kažkada, kai valytojas uždirbs tiek, kiek Seimo narys, mes galėsime tikėtis geresnės teisėkūros…&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pats svarbiausias faktas. Žemiau grafike pateikiu statistiką, koks buvo metinis bazinio dydžio  ir kainų augimas. Prasižiojimas tarp bazinio dydžio ir infliacijos parodo, kaip nuvertėja viešojo sektoriaus darbuotojų atlyginimai.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/06/14/bd_svki_indeksai.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šioje vietoje matau kelis galimus sprendimus&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Arba reikia keisti darbo kodeksą ir nenumatyti prievolės PS derėtis dėl visų darbuotojų bazinio dydžio (&lt;em&gt;de facto&lt;/em&gt; dabar irgi jokios derybos nevyksta). Lai derasi tik dėl savo narių papildomų atostogų…&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Arba daryti derybas visiškai skaidrias ir atviras&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Aš asmeniškai manau, jog antras variantas yra geresnis, profesinės sąjungos tampa atskaitingos savo nariams, poltikai - rinkėjams. Todėl &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/2021/05/18/ar-teks-eiti-i-teisma&quot;&gt;kreipiausi į SADM su prašymu, jog derybos būtų atviros&lt;/a&gt;. Tačiau SADM atsakė: “Ne tavo daržas, ne tavo pupos”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/06/14/sadm_1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/06/14/sadm_2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;galimi-tolimesni-keliai&quot;&gt;Galimi tolimesni keliai&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Įvertinus visas aplinkybes matau kelis galimus kelius, kuriais galime eiti kartu. Sakau eiti kartu, nes nebūdamas viešojo sektoriaus darbuotojas, neginu savo interesų, o esu linkęs ginti ir padėti ginti viešojo sektoriaus interesus. Tačiau to daryti negaliu vienas. Žemiau pristatau galimas priemones ir kviečiu užpildyti apklausą taip išreiškiant savo valią. Tai padėtų nuspręsti ką, kada ir kaip darome.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-kreipimasis-į-seimo-srdk-ir-vyriausybę&quot;&gt;1. Kreipimasis į Seimo SRDK ir vyriausybę&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pirma priemonė, kuri man atrodo protingiausia - kreipimasis į Seimo Socialinių reikalų ir darbo komitetą, prašant jį vykdyti vyriausybės veiklos parlamentinę kontrolę ir išanalizuoti ar tokia SADM pozicija yra teisėta ir proporcinga. Ar SADM iš etinės ir moralinės pusės gali sutikti su profsąjungomis derėtis dėl bazinio dydžio uždaroje kamurkėje.  Kaip tai dera su valdančiųjų nuolat kartojamais įsipareigojimas vykdyti veiklą skaidriai?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuo pačiu metu, manau protinga būtų raštu kreiptis ir į pačią premjerę ir paklausti, ar jos manymu, tokia situacija, kur abi pusės nėra suinteresuotos BD didinimu, gali vykdyti derybas paslapčia? Kaip tai dera su jos, kaip premjerės, nuostatomis, kad “pigi valdžia, brangiai kainuoja”?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeigu koks nors teisininkas norėtų prisidėti prie šių raštų rašymo ir padėti geriau teisiškai argumentuotai surašyti tekstus - labai džiaugčiausi. Email me!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeigu tikėti Seimo nario Mato Maldeikio žodžiais - “Taip, kaip buvo anksčiau - nebebus”. Belieka tikėtis, jog dabartinės Seimo valdančiosios daugumos politikai atsako už savo žodžius…&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/SumV5lGNwJs&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-piketai&quot;&gt;2. Piketai&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Raštai yra gerai, tačiau manau, jog be žmonių prie SADM ar Vyriausybės pastatų ar net profsąjungų būstinių -  daug nepasieksime. Politikams rūpi ne tik teisė, bet ir jų įvaizdis. Štai SADM viceministras kviečia jį kritikuoti, bet kokia SADM reakcija į kritiką - patys matote. Pagyriau viceministrą už tai, kad pradėjo trnasliuoti Trišalės tarybos posėdžius - tai ta viena transliacija ir tebuvo apsiribota. Gal švilpukais švilpiantys viešojo sektoriaus darbuotojai po SADM langais geresnė alternatyva?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/06/14/silinskas.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mano asmeniniu supratimu - geriausia būtų “išeiti pasivaikščioti” per pietų pertraukas šalia vyriausybės, per pėsčiųjų perėjas. Piketuojant šalia Kudirkos paminklo yra viena, tačiau irzlūs vairuotojai, nuolat spaudžiantys garso signalus dėl to, jog per pėsčiųjų perėjas vis vaikšto ir vaikšto nepatenkinti viešojo sektoriaus darbuotojai - gal labiau girdėtųsi Vyriausybės ausyse?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/06/14/crossing.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Galime diskutuoti ir apie tai, ar piketo akcijos prie profesinių sąjungų, dalyvaujančių nacionalinėse kolektyvinėse derybose, irgi nebūtų prasmingos. Skamba tragikomiškai - &lt;strong&gt;darbuotojai piketuoja prieš profesines sąjungas&lt;/strong&gt;. Nors labai abejoju, ar tai labai pakeis šių organizacijų pozicijas. Manau, jog prasmingiausias būdas paveikti PS, tai kertant per jų finansus ir legitimizacijos mažinimą.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-pasitraukimas-iš-profesinių-sąjungų&quot;&gt;3. Pasitraukimas iš profesinių sąjungų&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aš esu už stiprias profesines sąjungas, nes manau, jog jos yra politinius interesus turinčios subalansuoti institucijos, kurios yra be galo reikalingos Lietuvoje. Tačiau pažiūrėkime teisybei į akis - visos profesinės sąjungos, kurios dalyvauja šiose derybose, pritarė vienbalsiai tai daryti paslapčia, neskaidriai. Tai yra šių profesinių sąjungų, apjunkusių &lt;strong&gt;“bebrais”&lt;/strong&gt; valdybose sprendimas. Tačiau priešingai nei politinės partijos, profesinės sąjungos jautriai reaguoja ne į viešus protestus, ne į narių skaičiaus pokyčius, o į savo finansus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kiek profesinės sąjungos turi mokančių narių - niekas nežino. Profesinės sąjungos pačios deklaruoja šiuos skaičius. Kokį skaičių jos nupiešia - tokį ir turi. Tai sukuria joms pseudo-legitimumą. Tad savaime narių pasitraukimas, joms nėra skaudus. Išeis 1000 narių, pasakys kad “išėjo 1000, atėjo 2000”. Tačiau vieta, per kurią galima kirsti skaudžiai - tai finansai, nes tie išgalvoti nariai - pinigų nemoka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todėl kaip trečia pilietinio pasipriešinimo ir kovos už visą viešąjį sektorių priemonę siekti pokyčių, siūlau masinį ir koordinuotą pasitraukimą iš profesinių sąjungų. Manau būtų prasminga koordinuoti šią veiklą ir pvz. pateikti SADM ir Vyriausybei išstojimo dokumentus, parodant - jog jų derybų partnerių legitimumas dingsta. O profesines sąjungas priverčiant kraujuoti finansiškai. Galbūt netenkant narių - profesinės sąjungos pačios nuspręs, jog viešos ir skaidrios derybos yra geriau (kainuoja pigiau)?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taip, toks sprendimas atneštų profsąjungų nariams kurie išstoja tam tikrą kainą - jie netektų nacionalinėje kolektyvinėje sutartyje suderėtų papildomų atostogų dienų. Bet kas svarbiau? Vienus metus netekti atostogų, bet priversti derybas ateityje vykdyti skaidriai, ar turėti atostogas, bet žinoti, kad šimtams tūkstančių viešojo sektoriaus darbuotojų atlyginimai auga lėčiau, nei kyla kainos?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4-teisinis-kelias&quot;&gt;4. Teisinis kelias&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mano asmeniniu supratimu, pirmi trys pilietinės kovos instrumentai yra geresni - jais išreiškiama darbuotojų / rinkėjų valia. Jais parodomas vieningumas. Tačiau reikia pasilikti ir teisinės kovos instrumentą, kaip galimybę.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mano supratimu, gautą SADM atsakymą galima būtų ginčyti teisme, nes SADM pritardamas ir pradėdamas derybas uždarai - nusižengia visuomenės informavimo įstatymui ir neproporcingai apriboja visų viešojo sektoriaus darbuotojų demokratines teises žinoti, kaip dėl jų atlyginimų (ypač ne PS narių) yra deramasi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tačiau teisinis kovos instrumentas nors ir atrodo paprasčiausias - nereikia kartą per savaitę per pietų pertrauką žygiuoti prie vyriausybės, galima likti PS nariais, visgi gali būti labai brangus būdas kovoti. Ir aš, nors ir labai pilietiškai nusiteikęs, negaliu prisiimti šios finansinės naštos vienas pats. Todėl apklausoje klausiu, ne tik, ar palaikytumėte teisinį kovos kelią, bet ir kokia suma prisidėtumėte finansiškai pvz., per crowd-funding platformą renkant pinigus, reikalingus advokatui / teismo išlaidoms.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5-nedaryti-nieko&quot;&gt;5. Nedaryti nieko&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lengviausia yra nedaryti nieko, kirmyti dabartinėje situacijoje ir skųstis, kaip viskas yra blogai. Arba, galbūt blogai atrodo tik man? Tad šita opcija irgi yra apklausoje. Galbūt išstojimai iš PS, pietų pertraukų piketai prie Vyriausybės / SADM ar profsąjungų sukuria didesnius “kaštus”, nei atvirų viešų ir skaidrių derybų “nauda”?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;apklausa&quot;&gt;Apklausa&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Apklausą rasite čia: &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeWut_1EmWuynQPTSthgGfMx1xAqoUSIH_24qSFXe870PpH6w/viewform?usp=sf_link&quot;&gt;spausti čia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apklausos laikotarpis: nuo 2021-06-14 iki 2021-06-27&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apklausą gali pildyti ir ne viešojo sektoriaus darbuotojai, bet jam prijaučiantys ir norintys padėti ir prisidėti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Manau, jog siekiant judėti pirmyn, reiktų bent kelių šimtų aktyviai palaikančių ir prisidedančių. Jeigų jų nebus, tada man neliks nieko kito, kaip tik pasakyti - &lt;em&gt;padariau viską ką galėjau, buvo smagu, bet čia kelio pabaiga&lt;/em&gt;. Tad dalinkitės su savo kolegomis, siųskite ir kvieskite aktyviai pildyti anketą / šviestis šia svarbia tema.&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Bazinis dydis" /><category term="Bazinis dydis" /><category term="Profesinės sąjungos" /><category term="SADM" /><category term="Vyriausybė" /><category term="Viešasis sektorius" /><summary type="html">Labai tikėjausi, jog SADM, kuri dvišalėse derybose su profesinėmis sąjungomis dėl nacionalinės kolektyvinės sutarties atstovauja Vyriausybę, supras, jog padarydama posėdžius uždarus, ne tik apriboja visuomenę nuo teisės žinoti, kaip išrinkti politikai atstovauja rinkėjų interesus, bet apriboja ir viešojo sektoriaus darbuotojų teisę žinoti, kaip profesinės sąjungos vykdo įstatymą atstovauti net jiems nepriklausančius darbuotojus, derantis dėl pastarųjų atlyginimo. Deja, bet SADM atsakymas buvo aiškus - nėra parašyta, jog derybos viešos, tai kaip susitariame - taip ir darome (🖕). Tad dabar kyla klausimas - ką daryti toliau? Šiame blogpost’e kreipiuosi į Jus visus - viešojo sektoriaus darbuotojus ir ne tik, išdėstau savo matymą ir kviečiui dialogui dėl sekančių žingsnių.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/06/14/ban.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/06/14/ban.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">VLK pažadai, medikų atlyginimų statistika ir sektoriniai MMA</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/06/11/VLK-duomenys-mma" rel="alternate" type="text/html" title="VLK pažadai, medikų atlyginimų statistika ir sektoriniai MMA" /><published>2021-06-11T14:00:00+03:00</published><updated>2021-06-11T14:00:00+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/06/11/VLK-duomenys-mma</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/06/11/VLK-duomenys-mma">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jau esu analizavęs &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2020/06/13/kodel-mirsta-viesasis-sektorius-lietuvoje/&quot;&gt;VLK skelbiamą gydytojų ir slaugytojų darbo užmokesčio statistiką&lt;/a&gt;. Problema su šia statistika, jog ji taip apibendrinta, kad daryti prasmingas išvadas iš jos neįmanoma. Daug kas nustebs sužinoję, jog VLK duomenis apie ASP įstaigų atlyginimus gauna kiekvieną mėnesį ir gauna ne tik gydytojų ir slaugytojų, bet it kitų ASP paslaugas teikiančių specialistų, administracijos ir kitų darbuotojų darbo užmokesčio fondo, darbuotojų skaičiaus ir etatų skaičiaus įverčius. Manote jie skelbiami? Kol kas dar ne….&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;vlk-direktoriaus-įsakymas&quot;&gt;VLK direktoriaus įsakymas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;2015 m. balandžio 28 d. buvo parsirašytas &lt;a href=&quot;https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAD/0675f5e0edf211e4a8669450a5f0514d/asr?positionInSearchResults=0&amp;amp;searchModelUUID=ec2922c5-8863-4436-a268-ee3d3b87ae45&quot;&gt;Valstybinės ligonių kasos prie Sveikatos apsaugos ministerijos direktoriaus įsakymas (Nr. 1K-106)&lt;/a&gt;, kuriuo numatoma, jog ASP įstaigos kiekvieną mėnesį iki einamojo mėnesio 18 dienos teikia teritorinėms ligonių kasoms praėjusio mėnesio Duomenų apie asmens sveikatos priežiūros įstaigos darbuotojų skaičių ir jų vidutinį darbo užmokestį - ataskaitą, kurioje yra nurodomi šie duomenys:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;ASP įstaigos pavadinimas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ASP įstaigos lygmuo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ASP įstaigos juridinio asmens kodas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ASP įstaigos identifikavimo kodas privalomojo sveikatos draudimo informacinės sistemos „Sveidra“
duomenimis&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;savivaldybė, kurios teritorijoje ASP įstaiga (jos pagrindinė buveinė) yra&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ASP įstaigos steigėjas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;teritorinės ligonių kasos, kurios veiklos zonoje yra ASP įstaiga (jos pagrindinė buveinė), pavadinimas
Šie rodikliai:&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ASP įstaigos darbo užmokesčio fondas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;fizinių asmenų skaičius&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;užimtų etatų skaičius&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;yra pateikiami išskaidyti pagal 5 darbuotojų grupes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Administracija&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gydytojai&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Slaugytojai&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kitas personalas, teikiantis asmens sveikatos priežiūros paslaugas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kitas personalas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Taigi, nors šie duomenys yra toli gražu ne optimalūs - nes nėra renkama statistika apie &lt;strong&gt;profesijas&lt;/strong&gt;, o vien po “gydytojų” kategorija patenka ir chirurgai ir rezidentai ir dar apie 80 skirtingų profesijų gydytojai, kaip ir nėra renkami duomenis apie etatinį atlyginimą, priedus ir priemokas - tad negalima identifikuoti, ar pvz., chirurgas uždirbęs dukart daugiau vienoje ligoninėje nei kitoje, tiesiog uždirba daugiau, ar dirba nuolat naktimis ir sekmadieniais, kai taikomas kitoks atlyginimo tarifas, ar dėl to, jog gauna įstaigos vadovo nuolat skiriamas premijas, nes yra jo giminaitis…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bet visgi, net šie duomenys: skaidymas pagal darbuotojų grupes (administracija, gydytojai, slaugytojai, kiti ASP paslaugas teikiantys darbuotojai ir kiti darbuotojai), dirbančiųjų skaičius, etatų skaičius, jau leistų skaičiuoti realius šalies, savivaldybių, apskričių vidurkius.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tai leistų profesinėms sąjungoms ir asociacijoms lengviau identifikuoti nedorą ligoninės vadovybės elgseną, kai galimai administracijos atlyginimai auga sparčiau nei kitų darbuotojų. Leistų geriau vertinti administracijos “aparato” pūtimąsi kai kuriuose įstaigose.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;vlk-pradės-skelbti&quot;&gt;VLK pradės skelbti&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Įvertinęs net šių ribotų duomenų naudą, dar šių metų sausio 13d. išsiunčiau raštą VMI (&lt;a href=&quot;/assets/2021/06/11/raštas_VLK_dėl_ASPĮ_DU_detalios_statistikos.pdf&quot;&gt;kopija čia&lt;/a&gt;), kuriame paprašiau, jog visi turimi duomenys būtų pradėti skelbti viešai ir atvirai, jų neagreguojant. Neskelbti ligoninių vidurkių, o skelbti skaičius ir duomenis, kaip jie yra surenkami ir skelbti visų darbuotojų grupių duomenis bei daryti tai kas mėnesį.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mano nuostabai, &lt;a href=&quot;/assets/2021/06/11/2021-02-10-19-24-31-01 202102101924 1.pdf&quot;&gt;2021-02-10 VMI savo rašte (Nr.: 4K-1289) atsakė&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/06/11/vlk_ats.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wow, galvoju, faina….? Nors kodėl rašte tik gydytojai ir slaugytojai, kai įsakyme ir administracija, bei kitos darbuotojų grupės?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nes štai forma, kurią pildo ASP įstaigos kas mėnesį:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/06/11/forma.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;tik-tak-tik-tak-4-mėnesiai&quot;&gt;Tik tak, tik tak… 4 mėnesiai…&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ir taip aš tebegalvoju iki šiol. Praėjo &lt;strong&gt;4 mėnesiai&lt;/strong&gt; nuo atsakymo gavimo, tačiau &lt;a href=&quot;https://ligoniukasa.lrv.lt/lt/atviri-duomenys-1/gydytoju-ir-slaugytoju-darbo-uzmokestis/darbo-uzmokestis-1&quot;&gt;VLK tinklapyje&lt;/a&gt; iki šiol nėra visų nuo 2015m. surinktų mėnesinių ASP įstaigų pateiktų originalių duomenų!!!&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kvietimas-rašyti-užklausas-vlk&quot;&gt;Kvietimas rašyti užklausas VLK&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Atsižvelgiant į tai, kad VLK pasižadėjo teikti duomenis viešai ir atvirai, kviečiu visas sveikatos sektoriaus profesines sąjungas ir asociacijas reaguoti į tokį VLK neveiklumą ir rašyti užklausas, klausiant, kada bus pradėti teikti visi originalūs mėnesiniai ASP teikimai rodikliai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primenu, jog svarbiausia, kad duomenys:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;būtų &lt;strong&gt;mėnesiniai&lt;/strong&gt; (leidžia įvertinti politikos sprendimų įtaką)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;apimtų &lt;strong&gt;visas darbuotojų grupes&lt;/strong&gt; (administracija, gydytojai, slaugytojai, kiti ASP paslaugų teikiantys darbuotojai ir kiti darbuotojai)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;būtų pateikiami surenkami duomenys, kiekvienos darbuotjų grupės (ankstesnis punktas) &lt;strong&gt;darbo užmokesčio fondas&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;darbuotojų skaičius&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;etatų skaičius&lt;/strong&gt;, o ne agreguoti vidurkiai, kaip yra daroma dabar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JGA , LPSK, LMS, Solidarumas ir kiti - reaguosite?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;o-gal-pradėkime-dirbti-ties&quot;&gt;O gal pradėkime dirbti ties…&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;O gal laikas pradėti kalbėti apie detalesnės statistikos rinkimą viešajame sektoriuje dirbantiems asmenims? Kaip gi vertinti, ar Vyriausybė laikosi 3 VDU pažado gydytojams ir 1.5 VDU pažado slaugytojams?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O gal pradėkime ir apie sektorinius MMA kalbėti? Kodėl valstybė turi viena rūpintis, jog Lietuvoje adekvatų atlyginimą uždirbtų slaugytojai? Didinant jiems atlyginimą viešajame sektoriuje, o privatus sektorius, gali sau leisti siūlyti ir MMA+grašius?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sektorinis MMA&lt;/strong&gt;: gydytojams, slaugytojams, kitiems ASP paslaugas teikiantiems darbuotojams, kuris būtų taikomas ir viešame ir privačiame sektoriuje padėtų užtikrinti atlyginimų grindis, sulygintų sąlygas visoje Lietuvoje, padėtų pritraukti daugiau trūkstamos kvalifikacijos darbuotojų į regionus ir bendrai, prisidėtų prie taip trūkstamų slaugytojų pritraukimo į darbo rinką. Argi po COVID19 pandemijos - tai yra taip utopiška, kai ant šių žmonių nugulė visos visuomenės egzistavimo klausimas?&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Sveikatos apsauga" /><category term="Sveikatos apsauga" /><category term="Statistika" /><summary type="html">Jau esu analizavęs VLK skelbiamą gydytojų ir slaugytojų darbo užmokesčio statistiką. Problema su šia statistika, jog ji taip apibendrinta, kad daryti prasmingas išvadas iš jos neįmanoma. Daug kas nustebs sužinoję, jog VLK duomenis apie ASP įstaigų atlyginimus gauna kiekvieną mėnesį ir gauna ne tik gydytojų ir slaugytojų, bet it kitų ASP paslaugas teikiančių specialistų, administracijos ir kitų darbuotojų darbo užmokesčio fondo, darbuotojų skaičiaus ir etatų skaičiaus įverčius. Manote jie skelbiami? Kol kas dar ne….</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/06/11/ban.jpg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/06/11/ban.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Ar teks eiti į teismą?</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/05/18/ar-teks-eiti-i-teisma" rel="alternate" type="text/html" title="Ar teks eiti į teismą?" /><published>2021-05-18T11:00:00+03:00</published><updated>2021-05-18T11:00:00+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/05/18/ar-teks-eiti-i-teisma</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/05/18/ar-teks-eiti-i-teisma">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kaip ir kiekvienais metais, šiemet profesinės sąjungos, trokšdamos gauti kuo daugiau išlygų savo nariams ir pardavinėdamos viešąjį interesą, dalyvauja nacionalinės kolektyvinės sutarties derybose. Kaip patogu, kai gali imti ir kartu su SADM atstovu vieningai nubalsuoti - “derybos neviešos”. Atskaitomybės 0! Nei Valstybė kaip darbdavys atskaitinga darbuotojams, dėl kurių atlyginimų derasi, nei profsąjungos, kurios eilinį kartą parduos ne profsąjungų narių interesus savo narių interesų labui. Todėl kreipiausi šiandien į SADM, jog nedelsiant būtų sudarytos galimybės viešai stebėti derybas. Ar tai ves link teismo?&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;intro&quot;&gt;Intro&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Dėl bendro supratimo: Lietuvoje aibė viešojo sektoriaus darbuotų atlyginimai priklauso nuo bazinio dydžio. Kuris, remiantis &lt;a href=&quot;https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAD/cad5a783834211e89188e16a6495e98c/asr&quot;&gt;Lietuvos Respublikos valstybės tarnybos įstatymo 29 str. 2 punktu&lt;/a&gt;, turi būti nustatytas iki birželio 1d. nacionalinėje kolektyvinėje sutartyje. Dėl šio dydžio derasi valstybė kaip darbdavys su profesinėmis sąjungomis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darbdavys kaip visada - nenori mokėti daugiau. Čia pozicija kiekvienais metais yra aiški ir “suprantama”. Suprantama tik tiek, kad atlyginimai viešajame sektoriuje iki šiol tokie tragiški, kad kvalifikuotų specialistų trūksta. Kaip sakė dabartinė premjerė - “pigi valdžia brangiai kainuoja”. Kažkodėl abejoju, jog vien dėl to, jog šių žodžių autorei tapus premjere, jos imsis kas nors klausyti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Profesinės sąjungos irgi suinteresuotos dalyvauti derybose, nes be bazinio dydžio sulygsta ir papildomu garantijų profesinių sąjungų nariams: papildomas atostogines dienas ir t.t.  Profesinėms sąjungoms dalyvavimas derybose - kančia, nes aršiai kovojant už BD, jas pradedama kritikuoti: antai žiūrėk, didinant BD keliamas ir Seimo narių atlyginimas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O varge, o kad keliamas &lt;strong&gt;proporcingai visų&lt;/strong&gt; atlyginimas (valstybės tarnautojų, Seimo darbuotojų, net ir tų pačių mokytojų!!!) - pamirštama. Tam, kad gauti norimas lengvatas savo profsąjungų nariams, profsąjungų atstovai derybose per daug nesišakoja ir dėl BD net nesistengia kovoti. Nuo to kenčia visi viešojo sektoriaus darbuotojai ir galų gale - visa valstybė.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaip ir kiekvienais metais, šias derybas bandoma įslaptinti. Juk gėda būtų visuomenei matyti tą farsą! Vėl BD bus padidintas 1-2%. Daugumai viešojo sektoriaus darbuotojų, tai net neatsvers kainų augimo.
O gink dieve, dar žurnalistai sugalvos klausimus užduot. O transliuojant, tai gal net “aršias derybas” teks imituoti? Kam tiek vargo?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raštas-sadm&quot;&gt;Raštas SADM&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;nebegaliu tverti šios netvarkos, todėl kreipiausi į SADM su žemiau pateiktu raštu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/05/18/1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/05/18/2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/2021/05/18/SADM_nacionalinės_kolektyvinės_derybos.pdf&quot;&gt;Raštas pdf formatu&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;ar-teks-eiti-į-teismą&quot;&gt;Ar teks eiti į teismą?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Nežinau kaip reaguos SADM. Iš vienos pusės, tikrai galiu pagirti SADM viceminstrą V.Šilinską už tai, jog įsiklausė ir pradėjo transliuoti Trišalės tarybos posėdžius, kuriuos aš anksčiau filmuodavau ir keldavau į savo Youtube paskyrą. Tačiau dabar - net nežinau. Labai gali būti, jog būsiu priverstas ieškoti &lt;em&gt;crowd-funding&lt;/em&gt; galimybių, teisininkų entuziastų ir iš tiesų ginčyti galimą neigiamą ministerijos atsakymą teisme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeigu turite rekomendacijų, kaip imtis šio proceso - rašykite man tiesiogiai: justas.mundeikis@lithuanian-economy.net&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Bazinis dydis" /><category term="SADM" /><category term="BD" /><category term="Nacionalinės kolektyvinės derybos" /><summary type="html">Kaip ir kiekvienais metais, šiemet profesinės sąjungos, trokšdamos gauti kuo daugiau išlygų savo nariams ir pardavinėdamos viešąjį interesą, dalyvauja nacionalinės kolektyvinės sutarties derybose. Kaip patogu, kai gali imti ir kartu su SADM atstovu vieningai nubalsuoti - “derybos neviešos”. Atskaitomybės 0! Nei Valstybė kaip darbdavys atskaitinga darbuotojams, dėl kurių atlyginimų derasi, nei profsąjungos, kurios eilinį kartą parduos ne profsąjungų narių interesus savo narių interesų labui. Todėl kreipiausi šiandien į SADM, jog nedelsiant būtų sudarytos galimybės viešai stebėti derybas. Ar tai ves link teismo?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/05/18/ban.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/05/18/ban.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Vairuotojų apklausa</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/05/18/vairuotoju-apklausa" rel="alternate" type="text/html" title="Vairuotojų apklausa" /><published>2021-05-18T11:00:00+03:00</published><updated>2021-05-18T11:00:00+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/05/18/vairuotoju-apklausa</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/05/18/vairuotoju-apklausa">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lietuvos transporto sektoriuje šiuo metu vyksta konfliktas: vienoje pusėje yra darbuotojai bei žurnalistai pasakojantys apie praktiškai vergovines darbo sąlygas, kitoje – darbdaviai, pretenzijas laikantys nepagrįstomis ir neva nesuprantantys, kodėl yra „puolami“.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reaguodamas į situaciją Seimas jau svarsto Darbo kodekso pataisas, kurios numatytų, kad darbo užmokestis ir su juo susijusios išmokos būtų mokamos tik pavedimu į sąskaitą. Į grynųjų atsisakymą darbo santykiuose profesinės sąjungos žiūri labai palankiai, nes mato daug darbdavių piktnaudžiavimo atvejų, tuo tarpu darbdavių organizacijos šiai iniciatyvai reiškia nepritarimą, neva gindamos tolimųjų reisų vairuotojų interesus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nepriklausomas ekonomistas ir tyrėjas Justas Mundeikis savo ruožtu inicijavo tolimųjų reisų vairuotojų apklausą, kurios rezultatai „iš pirmų lūpų“ leis įvertinti jų darbo sąlygas, savijautą ir tikrąjį nesąžiningo darbdavių elgesio mastą. Trimis kalbomis vykdomoje apklausoje skiriamas dėmesys ir grynųjų pinigų poreikio darbuotojams klausimui, teiraujamasi, kiek sudėtinga atsidaryti banko sąskaitą Lietuvoje, klausiama, ar vairuotojai žino socialinio draudimo taisykles Lietuvoje, taip pat skiriamas dėmesys vairuotojų psichologinės gerovės įvertinimui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lietuvos profesinių sąjungų konfederacija (LPSK) kartu su Lietuvos profesinių sąjungų aljansu (LPSA) prisidėjo rengiant šią apklausą, tačiau tyrimas yra nefinansuojamas jokios organizacijos ir vykdomas visiškai nepriklausomai. Šią apklausą palaiko ir Lietuvos profesinė sąjunga “Solidarumas” (LPS).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trimis kalbomis vykdomos apklausos rezultatus apibendrins ir viešai pristatys J. Mundeikis. Apklausa vykdoma gegužės 26d. iki rugpjūčio 31 d. ir yra pasiekiama adresu:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;www.driver-survey.tk&quot;&gt;www.driver-survey.tk&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Transportas" /><category term="Apklausa" /><category term="Apklausa" /><summary type="html">Lietuvos transporto sektoriuje šiuo metu vyksta konfliktas: vienoje pusėje yra darbuotojai bei žurnalistai pasakojantys apie praktiškai vergovines darbo sąlygas, kitoje – darbdaviai, pretenzijas laikantys nepagrįstomis ir neva nesuprantantys, kodėl yra „puolami“.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/05/26/ban.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/05/26/ban.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Gegužė - pensijų fondų gelbėjimo mėnuo</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/05/07/geguze-pensiju-fondu-gelbejimo-menuo" rel="alternate" type="text/html" title="Gegužė - pensijų fondų gelbėjimo mėnuo" /><published>2021-05-07T17:00:00+03:00</published><updated>2021-05-07T17:00:00+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/05/07/geguze-pensiju-fondu-gelbejimo-menuo</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/05/07/geguze-pensiju-fondu-gelbejimo-menuo">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kai iki birželio mėnesio nauja dirbančiųjų kohorta turi pasirinkti ar pradėti kaupti antroje pensijų pakopoje, nuolat suaktyvėja pensijų fondų valdytojai ir jų lobistai viešoje erdvėje. Didelėse Lietuvos įmonėse pradeda lankytis pingvinai: gražūs, kostiumuoti (nežinia ar visada aukšti, juk viskas per Zoom) ir skatinti rinktis net ne antrą, o trečią pakopą - taip daug naudingiau! Šiame blogpost’e apie tai, kodėl Lietuvoje veikiantys antros ir trečios pakopos pensijų kaupimo fondai nėra labai “naudingi”, kodėl nereikia baimintis leisti kaupiantiems bet kada pasitraukti ir apie Seimo Socialinių reikalų komiteto pirmininko pasisakymą, kuris mano supratimu, labai aiškiai parodo, jog komiteto pirmininkas TS-LKD narys gina fondų, o ne žmonių interesus.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;apie-kaupimą&quot;&gt;Apie kaupimą&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Kiekvienais metais į antrą pensijų kaupimo pakopą yra įtraukiami gyventojai, kurie pradeda dirbti ir iki tol nekaupė antroje pensijų pakopoje. Šiais metais tokių apie 34 tūkstančiai. Taip pat tie, kurie atsisakys, bus pakartotinai įtraukiami dar kelis kartus po 4 metų. Kartą patekus į šį smagratį, atsisakyti ir nutraukti kaupimo be svarių priežasčių nebegalima. Tai, jog 3+1.5 kaupimo formulė negelbės nieko - vargiai nustebins tuos, kas domisi šia tematika. Bet gelbėja ir taip labai, labai, labai ir dar kartą labai vargstantį ir nuolat ties bankroto riba svyruojanti finansų sektorių. :D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesakau, jog antra pakopa yra savaime blogas mechanizmas - kai kuriems žmonėms ir tam tikrais atvejais, ji labai tinkama! Priešingai nei trečia pakopa, kuri yra gyvybinga tik tol, kol visi mokesčių mokėtojai per sumokamus mokesčius primoka šiame kaupime dalyvaujantiems ir taip tikėtina “turčiams” jų “investicijas”….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antra pakopa patraukli ir tuo, jog pakankamai uždirbantis jaunimas gali savarankiškai pasirinkti kaupti ne 3 proc. o ženkliai daugiau - ką ko gero ir reiktų daryti, jeigu jau apskritai renkamasi 2 pakopa Lietuvoje. Tačiau toks jaunimas iš kitos pusės turėtų įsivertinti vieną niuansą - Lietuvoje veikiantys pensijų fondai prekybos akcijomis ir obligacijomis patys nevykdo, labiau jie teikia tarpininko paslaugą, o prekyba akcijomis ir obligacijomis vykdo užsienyje veikiantys fondai. Apie tai rašė, net dabartinis Premerės patarėjas ekonominiais klausimais &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/vaidas.navickas.LT/posts/283262039011474&quot;&gt;V.Navickas&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/05/07/navickas.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taigi, investuoti pinigai “uždirba” tam tikrą grąžą, nuo jos dalį pasiima užsienyje veikiantys fondų valdytojai, o tada dar Lietuvoje veikiantys “fondų valdytojai” (iš esmės tik tarpininkai), dar pasiima ir savo “atkatą”. Tad bent kiek labiau finansiškai patyrusiems, gali būti dar naudingiau patiems pasirūpinti, kur investuoti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jaunimui tai gali būti mokslas, kvalifikacijos kėlimas, kuris ženkliai padidina pajamas viso likusio darbo gyvenimo metu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paskolas pasiėmusiems - ne retai labiau naudinga padengti paskolas, nei pradėti kaupti.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kaupimo-grąža-ir-alternatyvos&quot;&gt;Kaupimo grąža ir alternatyvos&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Štai šiandienos &lt;a href=&quot;https://www.lb.lt/lt/tikrosios-naujos-paskolos-ir-ju-palukanu-normos&quot;&gt;LB skelbiama statistika&lt;/a&gt; - tikrų naujų paskolų sudarytų 2021 kovo mėn ir skirtų &lt;em&gt;vartojimui&lt;/em&gt; metinė palūkanų norma siekia 7.99 proc., paskolų palūkanos &lt;em&gt;kitiems tikslams&lt;/em&gt; - 5 proc., tik paskolos &lt;em&gt;būstui įsigyti&lt;/em&gt; siekia 2.19 proc. Jeigu pažiūrėsime į &lt;a href=&quot;https://www.lb.lt/lt/paskolu-likuciu-palukanu-normos&quot;&gt;senų paskolų (paskolų likučių) palūkanų normų statistiką&lt;/a&gt;, pamatysime, jog &lt;em&gt;vartojimui ir kitiems tikslams&lt;/em&gt; skirtų paskolų, kurių pradinis terminas iki 1m. palūkanų norma siekia net 11.16 proc., 1-5 metų - 7.56 proc. daugiau nei 5 metų - 5.22 proc. Akivaizdu, jog tiek kiek čia sumokama - joks pensijų fondas negeneruos. O kur dar administravimas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naujausioje &lt;a href=&quot;https://www.lb.lt/uploads/documents/files/musu-veikla/finansu-rinkos-dalyviu-prieziura/finansu-sektoriai/pensiju-fondai/3_pakopa_rezultatai_2021-03-31_new.xlsx&quot;&gt;3 pakopos pensijų fondų ataskaitoje&lt;/a&gt;, matome, jog fondas, kuriame šiuo metu daugiausia dalyvių - Mišraus investavimo Luminor investicijų valdymo “Luminor pensija 2 plius” fondas su 26833 dalyviais. Šio fondo vidutinė 10 mėtų grąžą - 4.02%, išlaidos (sąlyginis BIK) - 1.53%, likutis ~2.5 proc., taupančiojo grąža.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Akcijų pensijų fondai - skirti labiau jaunimui dėl galimos rizikos (akcijų kainų svyravimo) - INVL Asset Management valdomas “INVL Extremo III 16+”. Čia paskutinių 10 metų vidutinė grąža geresnė ir siekia 7.94 proc. Išlaidos (tikėtinas BIK) - 1.28 proc., taigi likutis 6.6 proc. Kiek geriau pasirodo antros pakopos rodikliai, o bet tačiau, čia tik 2 metų statistika, tad nelyginkime nepalyginamų dalykų… bet palyginkime.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/N9yaSiNIgXk&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Didžiausia kohorta 1982-1988 metų gimimo - 290643 dalyvių antroje pakopoje. Jų fondai veikia dar &lt;strong&gt;tik antrus metus&lt;/strong&gt; ir vidutinė jų grąža per šiuos du metus siekia ~12.8 proc., kaštai (sąlyginis BIK) ~1.1 proc. Taigi likutis ganėtinai neblogas ir siekia 11.7 proc. Taip yra dėl to, jog prasidėjus pandemijai, centriniai bankai ėmėsi kiekybinio skatinimo, pumpavo trilijonus į finansų rinkas ir nusėdo pinigai ne realiose investicijose - o akcijų kainose. Todėl laikmetis ir valstybių vykdomos finansinės priemonės labai iškreipia šiuos rezultatus nuo to, ko būtų galima tikėtis imant 10 metų vidurkį. Tai jau indikuoja ir šių metų grąža - kuri nukrito iki 8.4 proc. Taigi atmetus fondo valdymo įkainius liks apie ~7.3 proc.  O tai jau yra mažiau, nei 1-5 metų trukmės paskolų palūkanos bankams…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/05/07/table.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bet toks ir yra finansinių institucijų tikslas: uždirbate, kaupkite (= mes uždirbsime), bet jums reikia įsigyti naują šaldytuvą, įsirengti būstą, imkite vartojimo paskolas, nes juk neturite pakankamai pinigų (= mes ir vėl uždirbsime). Bankas visada laimi!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taigi mano patarimas galvojantiems apie 2 ar 3 pakopą - įsivertinkite savo situaciją, pasitarkite su nepriklausomais ekspertais, net jeigu dėl to reiks susimokėti (Jūsų banke nuolankiai Jums besišypsantis darbuotojas nėra nepriklausomas ekspertas…).&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;gpalucko-siūlymas-leisti-pasitraukti-iš-2-pakopos---atmestas&quot;&gt;G.Palucko siūlymas leisti pasitraukti iš 2 pakopos - atmestas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;G.Paluckas (LSDP) teikė &lt;a href=&quot;https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAP/903827d0566f11eba1f8b445a2cb2bc7&quot;&gt;įstatymo projektą&lt;/a&gt; Seimui, jog būtų pradėta &lt;strong&gt;svarstyti&lt;/strong&gt; galimybė leisti pasitraukti iš 2 pensijų kaupimo pakopos (ką iš esmės padarė ir mūsų kaimynai Estai).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ir kaip manote, kaip buvo balsuojama? Laisvės partija, nors pavadinimas ir asocijuojasi su “laisve rinktis” balsavo 8 prieš, 2 susilaikė… Panašu kad laisvė rinktis, neapima laisvės rinktis, ar likti bankų smagratyje. TS-LKD - vieningai prieš arba susilaikė. Čia net keista matyti, kaip Darbo partija balsavo už :D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lrs.lt/sip/portal.show?p_r=37067&amp;amp;p_bals_id=-42318&quot;&gt;Balsavimo rezultatai&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/05/07/balsavimas_1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tada įvyko balsavimas už tai, ar grąžinti tobulinti ir leisti vėl pateikti. Liberalai ir TS-LKD - dauguma prieš arba susilaikė, taigi jie siekė, kad G.Paluckas net nebegrįžtu net su patobulintu variantu. “Ginkime bankus nuo Palucko!” - galėtų būti naujasis valdančiosios koalicijos moto…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lrs.lt/sip/portal.show?p_r=37067&amp;amp;p_bals_id=-42319&quot;&gt;Balsavimo rezultatai&lt;/a&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/2021/05/07/balsavimas_2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kova-su-vėjo-malūnais&quot;&gt;Kova su vėjo malūnais&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;G.Paluckas žada grįžt su nauju pasiūlymu -  leisti išeiti bent tiems, kurie tėra sukaupę iki 5 tūkstančių eurų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neaišku kam ir kur sulindęs &lt;a href=&quot;https://www.lrt.lt/naujienos/verslas/4/1403023/seimui-ruosiamas-naujas-pasiulymas-pasitraukti-is-pensiju-kaupimo-galetu-sukaupusieji-iki-5-tukst-euru-taciau-fondai-tam-nepritaria-nukentetu-visi-likusieji&quot;&gt;LRT skelia antraštę…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/05/07/lrt.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LRT gražiai aprašo, G.Palucko siūlymą, kaip Sodra ne visada leidžia nutraukti pradėta kaupimą ir t.t., bet tada prasideda… Pensijų fondų lobistų ir juos atstovaujančių politikų pasisakymai - kodėl gi negalima leisti žmonėms nutraukti kaupimo….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LRT cituoja lobistą Tadą Gūdaitį (LIPFA vadovą):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/05/07/gudaitis.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Masiškumas yra didelis antrosios pakopos pliusas ir jo silpninimas pirmiausia būtų nepalankus daugiau kaip 1,3 mln. šalies dirbančiųjų. Juo labiau kad kiekvienas šalies dirbantysis turi užtektinai laiko savanoriškai apsispręsti, ar pradėti taupyti būsimai pensijai, o tapęs antrosios pakopos dalyviu - pasiimti kaupimo atostogas, taip pat jis automatiškai nekaupia, jei nedirba.” &lt;a href=&quot;https://www.lrt.lt/naujienos/verslas/4/1403023/seimui-ruosiamas-naujas-pasiulymas-pasitraukti-is-pensiju-kaupimo-galetu-sukaupusieji-iki-5-tukst-euru-taciau-fondai-tam-nepritaria-nukentetu-visi-likusieji&quot;&gt;LRT&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Suprask, jeigu žmonėms neapsimoka kaupti, negalima leisti jiems nutraukti kaupimo - bendrojo gėrio vardan!!! Keista, kad bankai &lt;em&gt;the common good&lt;/em&gt; aptinka tik tada, kai tai sutampa su jų pelno didinimo siekiu….&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;mindaugas-lingė-atkartoja-lobisto-žodžius&quot;&gt;Mindaugas Lingė atkartoja lobisto žodžius&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/05/07/linge.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seimo &lt;strong&gt;Socialinių reikalų ir darbo komiteto&lt;/strong&gt; pirmininkas M.Lingė (TS-LKD) taip pat prieštarauja tokiam G.Palucko siūlymui:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Tai paveiktų visą pensijų kaupimo sistemą ir turėtų įtakos ne tik tiems, kurie palieka kaupimą, bet ir tiems, kurie pasilieka kaupti toliau. Pensijų kaupime dalyvaujantys žmonės turi lūkesčių dėl investicijų grąžos. Leidus bet kada pasitraukti, investicijų grąžos rezultatai nebebūtų tokie prognozuojami, o tai paveiktų ir naujai į kaupimą ateinančiųjų motyvaciją“&lt;a href=&quot;https://www.lrt.lt/naujienos/verslas/4/1403023/seimui-ruosiamas-naujas-pasiulymas-pasitraukti-is-pensiju-kaupimo-galetu-sukaupusieji-iki-5-tukst-euru-taciau-fondai-tam-nepritaria-nukentetu-visi-likusieji&quot;&gt;LRT&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ar ne keista, kai Socialinių reikalų ir darbo komiteto pirmininkas kalba žodis žodin tai, ką kalba finansų sektoriaus lobistai?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apie kokius čia fantasmagorinius lūkesčius čia kalba politikas - neaišku. Visur aiškiai rašoma, jog buvusi fondų grąža negarantuoja tokios pačios grąžos ateityje. Akcijų ir obligacijų kainos svyruoja, garantuoto nieko nėra… tad lūkesčių, juolab kokių tai pagrįstų, niekas turėt negali, gali turėt pageidavimus…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LRT toliau cituoja politiką:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Praktika rodo, kad Estijoje žmonės išsiimtas lėšas naudoja ne ilgalaikiam taupymui, bet trumpalaikiam vartojimui. Tai nepadeda siekti tikslų, kuriuos kelia pensijų fondai, padedantys užtikrinti saugumą sulaukus pensinio amžiaus. Taip, pensijų fondai nėra išganymas, bet tai yra priemonė, kuri verčia žmones galvoti apie ateitį. Visuomenė senėja, gimstamumo rodikliai nėra palankūs, todėl valstybės priemonės ir galimybės užtikrinti stabilias pajamas senatvėje yra ribotos” &lt;a href=&quot;https://www.lrt.lt/naujienos/verslas/4/1403023/seimui-ruosiamas-naujas-pasiulymas-pasitraukti-is-pensiju-kaupimo-galetu-sukaupusieji-iki-5-tukst-euru-taciau-fondai-tam-nepritaria-nukentetu-visi-likusieji&quot;&gt;LRT&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Voila, sveikinu, į &lt;strong&gt;SRK&lt;/strong&gt; (!!!) pirmininko burną gulasi pensijų fondų valdytojų, LLRI, lobistų retorika: VALSTYBĖ JUMIS NEPASIRŪPINS! Realybė rodo vieną, politikai atstovaujantys ne gyventojų, o verslo interesus kalba priešingai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;M.Lingė turėdamas bent kiek savigarbos, matydamas &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2021/04/09/materialinis-nepriteklius-lietuvoje-2020-m&quot;&gt;materialinio nepritekliaus ir gyventojų gebėjimo taupyti pajėgumus&lt;/a&gt;, turėtų pradėti reikalauti iš savo partijos ir koalicijos partnerių kalbėti apie progresyvų mokestinės naštos didinimą: tiems kas gali ir turi prisidėti prie mūsų visų valstybės ir visuomenės išlaikymo.  Bet panašu, kad sekantys 4 metai dešinės valdžios tik labiau teps verslo interesų, o ne tautos, kurios dauguma buvo išrinkti, roges.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Argumentas, jog gyentojai Estijoje nutraukę kaupimą, pinigus panaudojo vartojimui, o ne ilgalaikiam investavimui - yra niekinis. Žmonės perka tai ko jiems reikia. Ir nereikia, jog lobistų žodžius atkartojantys politikai aiškintų, kur ir kam žmonės turi pinigus išleisti. Ne politikams spręsti, ar namų ūkiui reikia kaupti 2 pakopoje pensijoje, ar pasikeisti sugedusį šaldytvą, viryklė ar vaikams nupirkti kompiuterius, knygas… ar nusipirkti maisto, nes praėjusiais metais, 20 proc. vieno asmens namų ūkio sau negaėjo leisti bent kas antrą diena valgyti mėsos, žuvies ar analogiško vegetariško maisto, kaip ir 18.9 proc. namų ūkių su trim ir daugiau vaikų! Ką jau bekalbėti apie nenumatytas išlaidas…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/09/table.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;epilogas&quot;&gt;Epilogas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Aš esu už tai, jog kiekvienas domėtųsi savo būsima pensija, kauptų papildomai, investuotų, bet darytų tai atsakingai ir apgalvotai. Suprantama, nemaža dalis gyventojų neturi pakankamo finansinio raštingumo, šioje vietoje LB, vartotojų asociacijos, galėtų rengti nuotolinius mokymus, kad padėtų jau dirbantiems. Mokyklose reikia tobulinti finansinį raštingumą. Bet tiesa, visam tam reikia pinigų - kurių biudžete kaip nėra, taip nėra. Mūsų skiriamų socialinei apsaugai išlaidų dalis lyginant su ES vidurkiu apverktina (6.2 proc. BVP Lietuvoje, 10.5 proc. BVP ES-27, skirtumas ~ 1.8 milijardo eurų…). TS-LKD pradėjo diskusiją apie mokesčių lengvatų naikinimą, bet viskas panašu bus nekalta iki … iki kol bus tinkamas metas ir neartės jokie rinkimai…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kas tikėjosi Šimonytės lyderystės ir valstybės judėjimo &lt;strong&gt;bent jau&lt;/strong&gt; vokiško &lt;em&gt;socialdemokratinio gerovės valstybės&lt;/em&gt; modelio link, tiems sakau - “labas rytas ir sveikinu pabudus”. Turime kapitalistų klasės atstovų daugumą Seime, nieko gero ir nesitikėkime. Geriausa to iliustracija: &lt;a href=&quot;https://www.delfi.lt/verslas/verslas/valeskaite-paskirta-ketvirtaja-ekonomikos-ir-inovaciju-viceministre.d?id=87132987&quot;&gt;LLRI lobistė paskirta  ketvirtąja ekonomikos ir inovacijų viceministre&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Pensijos" /><category term="Pensijos" /><category term="Politika" /><category term="Lobizmas" /><summary type="html">Kai iki birželio mėnesio nauja dirbančiųjų kohorta turi pasirinkti ar pradėti kaupti antroje pensijų pakopoje, nuolat suaktyvėja pensijų fondų valdytojai ir jų lobistai viešoje erdvėje. Didelėse Lietuvos įmonėse pradeda lankytis pingvinai: gražūs, kostiumuoti (nežinia ar visada aukšti, juk viskas per Zoom) ir skatinti rinktis net ne antrą, o trečią pakopą - taip daug naudingiau! Šiame blogpost’e apie tai, kodėl Lietuvoje veikiantys antros ir trečios pakopos pensijų kaupimo fondai nėra labai “naudingi”, kodėl nereikia baimintis leisti kaupiantiems bet kada pasitraukti ir apie Seimo Socialinių reikalų komiteto pirmininko pasisakymą, kuris mano supratimu, labai aiškiai parodo, jog komiteto pirmininkas TS-LKD narys gina fondų, o ne žmonių interesus.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/05/07/ban.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/05/07/ban.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>