<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="https://lithuanian-economy.net/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://lithuanian-economy.net/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-02-21T14:17:32+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/feed.xml</id><title type="html">Lithuanian-Economy.net</title><subtitle>One or more sentences introducing this blog.
</subtitle><author><name>Justas Mundeikis</name></author><entry><title type="html">Kodėl LSDP pralaimėjimas yra Lietuvos kairės laimėjimas? Trečia dalis - Lietuvos kairės ateitis. DIEM25?</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/02/21/3-dalis-akistata-su-lsdp" rel="alternate" type="text/html" title="Kodėl LSDP pralaimėjimas yra Lietuvos kairės laimėjimas? Trečia dalis - Lietuvos kairės ateitis. DIEM25?" /><published>2021-02-21T14:00:00+02:00</published><updated>2021-02-21T14:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/02/21/3-dalis-akistata-su-lsdp</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/02/21/3-dalis-akistata-su-lsdp">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šįkart pristatau trečią dalį iš trilogijos serijos, kodėl LSDP pralaimėjimas 2020m. Seimo rinkimuose yra Lietuvos kairės laimėjimas. Kas laukia Lietuvos kairės?&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;apibendrinimas-&quot;&gt;Apibendrinimas +++&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2021/01/28/1-dalis-akistata-su-lsdp&quot;&gt;Pirmos dalies blogpost’as&lt;/a&gt; iš esmės reflektavo mano darbinę patirtį su LSDP ir jos (dabar jau buvusiu) pirmininku bei bendrai, mano (kaip savęs kairiuoju belaikančio asmens) partijos matymą. Pagrindinė kritika LSDP atžvilgiu buvo ta, jog LSDP yra &lt;strong&gt;nedemokratiška&lt;/strong&gt;, dėl partijos rinkiminio sąrašo reitingavimo (ir legionieriavimo) proceso, dėl to, jog neretai outsideriai nustato partijos “gaires”, dėl to, jog žmogaus teisės bendrąja prasme nėra pamatinė LSDP vertybė ir dėl to, jog partijoje (kaip ir daugumoje partijų) dominuoja narių noras užimti politinius postus ir politinis karjerizmas, o ne idėjų kova.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2021/02/08/2-dalis-akistata-su-lsdp&quot;&gt;Antrame serijos blogposte&lt;/a&gt;, iš esmės aš kritikavau vieno iš LSDP Tarybos nario pasisakymą, kad gana orientuotis į miestus ir leiskite perfrazuoti savaip: &lt;em&gt;“LSDP yra kaimiečių partija”&lt;/em&gt;. Remiantis primityvia duomenų analize, stengiausi parodyti, jog &lt;strong&gt;aktyvus&lt;/strong&gt; jaunimas, gali &lt;em&gt;nurauti stogą&lt;/em&gt; Seimo rinkimuose, kaip tai parodė Laisvės Partijos sėkmė. Didesnis jaunimo aktyvumas yra sietinas su didesniu procentu gautų balsų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ir taip dalis šio jaunimo, kuriam, mano nuomone, nerūpi mokesčių klausimai ar užsienio politikos peripetijos, o kuriam rūpi tai kas “ant bangos”, t.y. o šiuo metu tai - &lt;strong&gt;ŽMOGAUS TEISĖS&lt;/strong&gt; (ir gal neredukuokime visko iki to, kad jaunimas nori tik &lt;em&gt;kasiako&lt;/em&gt;, nes &lt;em&gt;kasiakus&lt;/em&gt; mėgsti ir senimas),  dalis šio jaunimo galėjo balsuoti būtent už LSDP partiją, jeigu partija būtų dirbusi su jaunimu, būtų teikusi aiškius siūlymus ir užėmusi tvirtą normatyvinę poziciją &lt;strong&gt;ŽMOGAUS TEISIŲ&lt;/strong&gt; srityje. Ar tokia pozicija, kaip antai mano vakar &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/lithuanianeconomy/posts/1514272962109124&quot;&gt;surašyta Facebook’e&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/02/21/fb_post.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;atbaidytų homofobišką LSDP elektorato dalį? Tikrai taip. Bet kartu toks atbaidymas reikštų, jog partija toliau valosi nuo dvokiančio balasto, net jeigu tas balastas reikštų garbės pirmininko išdvokinimą lauk ir kartu dar ne vieną kadenciją opozicijoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ar LSDP rinkimų sąrašas be legionierių reikštų prastesnį partijos matomumą ir prastesnius šansus sekančiuose rinkimuose? Tikrai taip, bet kartu tai būtų proga pradėti investuoti į naujų narių pritraukimą. Ar verta būtų sėdėt ant atsarginių suolelio dar vieną, dvi kadencijas, kol partija sustiprės iš vidaus? Man atrodo kad taip, tie kurie su tuo nesutinka, ko gero turi labiau politinių postų ambicijas ir jie ieškos kitų kelių, kaip patekti prie “valdžios” (&lt;strong&gt;Navickas - case&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ar partijos programų rašymas be Kuodžio, Lazutkos, Mundeikio ir kitų outsider’ių kristų kokybė? Tikėtina. Bet galbūt partija žinodama, kad negali remtis ekspertais-outsider’iais pradėtų investuoti į savo narių kompetencijas? Galbūt partija atsigręžtų į tą &lt;strong&gt;D&lt;/strong&gt; raidę ls&lt;strong&gt;D&lt;/strong&gt;p trumpinyje ir pradėtų programas rengti &lt;em&gt;grass-root&lt;/em&gt; principu, t.y. bottom-up o ne top-down būdu? Taip, tai atima laiko, neužtenka to daryti metus prieš rinkimus, tai reikia daryt nuolat, &lt;strong&gt;demokratija yra nuolatinis procesas, o ne pasiekiamas rezultatas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alfonsas Brazas pasipiktino, kodėl man užkliuvo Stepono Kairio fondo (gal labiau pavadinkime tai, Oleko rinkimų štabo) &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/108241160788502/videos/752902342274152/&quot;&gt;konferencija “Mokesčių sistemos reforma: kokia būtina ir kokia tikėtina?”&lt;/a&gt;. Atsakymas paprastas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Raimondas, Vaidas, Romas &lt;em&gt;de facto&lt;/em&gt; formuoja LSDP mokesčių politiką&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alfonsas paskandina visus procentų procentilių procentilėse :D&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O apie Vytenio džiaugsmą dėl Vaido, na… oh well ¯\&lt;em&gt;(ツ)&lt;/em&gt;/¯&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/SPWBHMJr5Wg &quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tas ne investavimas į kompetencijas, labai gerai buvo iliustruotas tą pačia dieną vykusioje LSDP Vilniaus skyriaus telekonferencijoje. Kam įdomu, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=19noPuIfuA4&quot;&gt;video čia&lt;/a&gt;. Aš Facebook’e replikavau taip:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Diskusija vienu sakiniu: “Ką siūlys TS-LKD mokesčių prasme - nežinome, pasiremkime vienu n-metų senumo moksliniu straipsniu apie mokesčius JAV(?), padarykime prielaidas, kad JAV mokestinės sistemos poveikis atitiks Lietuvos sistemos poveikį, savo mokestinių siūlymų neturime, kaip gerinti (dar nežinomą) TS-LKD siūlymą irgi nežinome, o PAJAMŲ nuo ĮPLAUKŲ išvis neskiriame!”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Man tai pasirodė FARSAS o ne diskusija apie šeimos ar namų ūkių apmokestinimo galimybes Lietuvoje. Man susidarė toks įspūdis, jog feminisčių būrelis, absoliučiai neturintis jokių kompetencijų ir vargu ir deja nemokantis naudotis net exceliu, aiškina, kaip kažkoks mokesčių sistemos varžtelis būtų blogas moterims. O viską vainikavo vedančiojo/moderatoriaus parodomasis politkorektiškumas :dizzy_face:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeigu feminisčių būreliui norisi išsikalbėti, išsiventiliuoti - įkurkite savitarpio pagalbos grupę, pasisamdyk psichoterapeutą ir dirbkite, bet neimituokite dalykinių diskusijų apie mokesčius.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moterys Lietuvoje ir pasaulyje vis dar susiduria su daugybe nelygybės apraiškų, su daugybe problemų, nes vien tik formaliai lygių teisių nepakanka, reikia ir lygių galimybių tomis teisėmis pasinaudoti. Tačiau panašu, kad feminisčių būrelis, labiau nori &lt;strong&gt;equal outcomes&lt;/strong&gt;, o ne &lt;strong&gt;equal opportunities&lt;/strong&gt;. &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2019/09/30/ekonomisto-komentaras-kas-yra-geroves-valstybe&quot;&gt;Net socialistai /marksistai nenori tokios rezultatų lygiavos&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Socialistams, kertinis visuomenės sąrangos elementas – galimybių lygybė. Tačiau socialistams galimybių lygybė gali būti nepakankamas tikslas, vertinant tai, jog net esant galimybių lygybei, gali egzistuoti per didelė (pajamų) nelygybė, kuri reikalautų papildomo perskirstymo. Socializme nėra siekiama rezultatų lygybės, taigi pateisinama tam tikra nelygybė, kuri, nepaisant galimybių lygybės, atsiranda dėl individų skirtingų pastangų (Barr, 2012). Laisvė socialistams svarbi, tačiau ji suvokiama bendrame socioekonominiame kontekste. Individai gali būti laisvi tik tada, jeigu jie nėra ribojami skurdo ar esminės turto ir politinės galios nelygybių. Trečia socialistų vertybė – brolybė / solidarumas. Socialistai nori remtis kooperacijos ir altruizmo vertybėmis, vietoj konkurencijos ir savanaudiškumo (Pearce, 2006).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Marksistams laisvė ir lygybė yra glaudžiai tarpusavyje susiję aspektai, nes tik esant visiškai lygybei tarp visuomenės narių, kiekvienas jų gali pilnavertiškai pasinaudoti savo laisvėmis. Tačiau priešingai nei manoma, marksistai nebūtinai siekia visiškos (rezultatų) lygiavos. Marksistų tikslas yra visų visuomenės narių poreikių patenkinimas, kuris nebūtinai reiškia, jog patenkinus šiuos poreikius, negali egzistuoti pastangas atliepiantys paskatos mechanizmai. Visgi Marksistiniame požiūryje yra svarbu, jog gamybos veiksniai turi būti nacionalizuoti ir priklausytų tiems, kurie jį naudoja (Barr, 2012).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;kodėl-aš-nestojau-į-lsdp&quot;&gt;Kodėl aš nestojau į LSDP&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Labai dažnas komentaras, kurį tenka skaityti internetinėse platybėse, ypač kairiųjų grupėse skamba daug maž taip: “visi protingi, kas tas kiaules beganys?”. Man šis argumentas visad primena tipinį &lt;em&gt;viaaarslininkų&lt;/em&gt; aiškinimą, jog normatyviai aiškinti apie verslo ir šalies santykius ekonomistai negali, nes “patys nesukūrė darbo vietų”. Tam kartais outsideriai ir yra gerai, nes jie gali objektyviau pažiūriti į visumą ir padėti reflektuoti situaciją. Juk ne visada reikia būt šokus pro langą, kad žinoti, kuo tai gali baigtis ir kalbėti apie šokimo pro langą rizikas…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kita tiesos dalis yra ta, jog Lietuvoje dar nėra įprasta ir normalu priklausyti politinei partijai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeigu Kuodis taptų TS-LKD nariu (manau, jo pažiūroms  tai būtų artimiausia partija), vargu ar jo beklausytų Karbauskio partija. Jeigu Lazutka taptų LSDP nariu, vargu ar jį kaip ekspertą bekviestų TS-LKD. Labai aiškus savęs ideologinis pozicionavimas padaro savo - padaro &lt;strong&gt;ne savu&lt;/strong&gt;.
Štai mano pvz., mane užkniso juodai LPS Solidarumo gretose esantys homofobai, antivakseriai ir kita “grietinėlė”, tad kai gavau pasiūlymą skaityt pranešimą LPS Solidarumo metinėje konferencijoje, sutikau su sąlygą, jog aš honoraro negausiu, o jis bus pervestas už žmogaus teises kovojantiems NVO. Rezultatas - pranešimo neskaičiau. Tiesa nuo tada baigėsi ir skambučiai / el.laiškai iš LPS valdybos. Preziumuoju, jog tapau &lt;em&gt;personna non grata&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tokia yra aiškaus savęs pozicionavimo mūsų visuomenėje kaina - tampi outsider’ių, nepageidaujamu, nes pas mus vis dar labiau yra vertinama forma, o ne turinys. Tad jeigu nori bendrauti su visais ir pristatyti savo mintis, tarsi esi priverčiamas būti “neutraliu”… Ko pasekoje Lietuvoje nei vienas akademinis ekonomistas, nėra viešai paskelbęs priklausąs kokiai nors partijai. Net Romas eidamas į rinkimus su LSDP 5 numeriu, jeigu suprantu teisingu, nebuvo ir iki šiol nėra partijos narys. Manau tai daug ką pasako, apie mūsų visuomenės ir politinę brandą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ir visgi, po praėjusių nesėkmingų Seimo rinkimų, man ir keliems bendraminčiams buvo vienai akimirkai kilusi idėja, o gal dabar pats tas laikas būtų stot į LSDP? Partija patyrė fiasko. Akivaizdu, jog partija netrukus turės imtis vidinių reformų, kurios nulems, ar partija grįš į &lt;em&gt;bebrizmą&lt;/em&gt; ar taps progresyvia kairia partija. Idėja buvo surinkti progresyvių bendraminčių, stot į skirtingus skyrius ir stengtis daryti įtaką iš vidaus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šiandien rašydamas šį tekstą, kažkaip liūdžiu ir džiaugiuosi. Džiaugiuosi, kad nestojau, o liūdžiu, dėl priežasties, dėl kurios taip ir nestojau.
Partija mano akyse daro klaidingas išvadas ir juda &lt;em&gt;bebrizmo&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;top-down&lt;/em&gt;, kaimietiškumo link. Ir 5-6 skyriai su daugiau progresyvaus jaunimo šitos Titaniko krypties net ir norėdami nepakeistų. Tiesiog visas LSDP konstruktas yra pastatytas ant kreivų ideologijos pamatų ir bet koks aktyvaus ir progresyvaus jaunimo įsiliejimas ir pastangos reikštų geriausių atveju fasadinį remontą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beja, juokas juokais, bet per tiek metų, nei viena “kairė” partija, manęs net nepakvietė stot ir tapt partijos nariu. Kas ganėtinai įdomu, žiūrint iš &lt;em&gt;recruitment&lt;/em&gt; pusės. Aš būdamas LSDP / LVŽS ir kitų save “kairiomis” laikančių partijų darbuotoju, atsakingu už narių pritraukimą, ko gero tokius kairuolius nuolatos vis kviesčiau ateiti ir prisidėti. Įdomu, ar partijos apskritai turi tokį darbuotoją, kurio darbas būtų naujų narių pritraukimas? Ar tikimasi, kad nariai patys, atplauks, su balta pieno puta?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/02/21/balta.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kairės-nebūtinai-lsdp-problema&quot;&gt;Kairės (nebūtinai LSDP) problema&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Pradedant kalbėti, kokia gi ta Lietuvos kairės ateitis, man vis dar norisi pastebėti, jog mano supratimu kairės (ne tik Lietuvos) viena didžiausių problemų yra identiteto krizė. Grafiką blogpost’o antraštei parinkau specialiai, bandydamas iliustruoti esmę: neoliberalios kaptitalistinės santvarkos apsuptyje, “dešinei” yra svarbu tiesiog neišsiskaidyti ir toliau stumti savo ideologiją, garbinti individualizmą ir aiškinti, kaip laisva rinka viską sureguliuos. Kairei kiek sudėtingiau, jai reikia ne išlaikyti &lt;em&gt;status-quo&lt;/em&gt;, o inicijuoti pokyčius.
Deja iššūkiai, su kuriais dabar susiduria Lietuva, Europa ir pasaulis nėra išsprendžiami indivdualistiškai. Apie tai kalbėjau pristatinėdamas Y.Varoufakis knygą “Pokalbis su dukra apie ekonomiką”, jog mes įžengiame į erą, kada tik kolektyvistiniu būdų galėsime spręsti problemas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;neturėdami kolektyvistinio požiūrio t.y., jog sėkmė kovoje su pasaulio klimato katastrofa priklauso nuo visų šalių pastangų sumažinti CO2, mes niekaip nesugebėsime išvengti katastrofos, kurios link dardame, nes “išsivysčiusios šalys” saugo savo pramonę, o “besivystančios” nori pasiekti adekvatų pragyvenimo lygį. Šiuos interesus būtina derinti, bet mes, kurie jau pripumpavome CO2 turime matyti savo garbingą “indėlį” ir prisiimti  šio indėlio naštą. Kartu tai reiškia, jog nors turime Kinijos KP tarkuoti šikną dėl žmogaus teisių politiškai ir vartotojai per savo pasirinkimus ekonomiškai, mes negalime ignoruoti Kinijos, Indijos ir kitų šalių kovoje su klimato kaita.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;LSDP gali kalbėti apie procentų procentilių procentiles vienokio ar kitokio apmokestinimo, bet nespardydami šiknos Liuksemburgui, Nyderlandams, Kiprui ir Airijai, mūsų kova su mokesčių vengimu bus bevaisė. Korporacijos naudosis savo sukurtomis monopolinėmis galios struktūromis vykdydamos lobizmą joms palankiems sprendimams. Todėl mokesčių klausimus turime spręsti IR kolektyviai, nebūtinai laukiant, kol JAV sutiks su OECD siūlymais, kaip ten apmokestinti tarp-nacionalinius verslus. Kairė turi teikti aiškius politinius siūlymus kaip sureguliuoti rinkos galias tik svarbu, jog tai būtų daroma ne savo “smėlio dėžės” lygyje&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Žmogaus teisės, migracijos politika ir užsienio politika yra kita labai svarbi tema kairei. Kur vėlgi svarbu suvokti Europos poziciją ir pozicionavimąsi. Mes neturime vieningos užsienio politikos, ignoruojame šimtmečius trukusio imperializmo ir kolonializmo bei Afganistano ir Irako karo, prie kurio taip uoliai prisidėjome lįsdami į šikną JAV, pasekmes - pabėgėlių krizę. Pabėgėlių krizės neišspręsime FRONTEX ar Vengrijoje statomų sienų pagalba. Mes turime padėti šalims taip, jog jų gyventojai nebenorėtų bėgti į Europą.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Darbo migracija yra kita tema. Individualistinė korporatyvinė Lietuvos verslo pozicija tampa Lietuvos vyriausybės pozicija ES institucijose. Be jokio demokratinio legitimumo atstovaujamas ne Lietuvos, tik siauras verslo interesas. ES visuomenės senėja ir natūraliai tam, jog nesprogtų mūsų socialinės sistemos vyks trečiųjų šalių darbuotojų imigraciją į ES. Tačiau šiuos srautus mes turime vieningai reguliuoti, pagal bendrai sutartą darbo migracijos politiką.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ES nedemokratiškumas, lygios galimybės, …&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tai tik kelios temos iš tų, kurios turėtų būti, arba yra kairės dienotvarkėje. Problema su kaire panašu kad yra ta, jog kairėje yra &lt;em&gt;n+1&lt;/em&gt; pasiūlymas kaip tas problemas spręsti. Kairės atstovai, vietoj to kad reflektuotų, darytų išvadas ir mokytųsi iš praeities, mieliau skaldosi tarpusavyje, nei ieško vieningų sprendimų. Tad matant visą aibę kolektyviai spręstinų problemų, ir matant &lt;em&gt;n+1&lt;/em&gt; pasiūlymus juos spręsti, dešinei pasidaro labai lengva aplošti kairę. Skaldyk ir valdyk!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Štai &lt;a href=&quot;https://www.lrt.lt/naujienos/pozicija/679/1336914/ruslanas-baranovas-lsdp-sermenys-velionio-akimis&quot;&gt;jaunas socialdemokratas preziumuoja&lt;/a&gt;, kad erdvės ir galimybių naujai kairei partijai Lietuvoje nėra vietos, nes neva nėra “materialinių galimybių” ir aiškina:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Visa tai padarysime, kai tik nustosime būti savo pačių įpročių kaliniais. Per ilgai LSDP nariai ir lyderiai buvo mandagūs, supratingi ir draugiški su politiniais oponentais, bet negailestingi ir greiti pasmerkti kitaminčius partijos bičiulius. Per ilgai abejose visų ginčų pusėse ieškojome tiesos lašo, per ilgai vadovavomės principu, kad „abi pusės kažkiek teisios“.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Manau čia yra ir yra kairės problema, kad kairė nori būti vieninga, kad būtų stipri. Bet kairė negali būti vieninga, nes yra per daug skirtinga ir fragmentuota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tad klausimas kyla, o kaip tą kairės fragmentaciją ir skirtingumą išnaudoti bendrojo gėrio kūrimui?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mano akyse tai - demokratijos didinimas. Apversti politikos gairių kūrimą ir kairės formavimą aukštyn kojomis. Žmonės, kuriems rūpi ir kurie rūpinasi turi gebėti plėtoti savo idėjas, teikti siūlymus ir debatuoti, tada visa kairė turi spręsti ir balsuoti už kiekvieną pasiūlymą bei būti atvira, ateityje revizuoti anksčiau priimtus sprendimus. Tik keičiant savo veikimo principą, pritaikant jį kairės situacijai, galės egzistuoti kairė. Vieningumas turi gimti einant demokratizmo keliu.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;laimėjimas-lietuvos-kairei&quot;&gt;Laimėjimas Lietuvos kairei?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Mano teksto skaitytojams turėtų būti akivaizdu, jog “kairė” negalės niekada pasiekti jokių tikslų, siekdama jų LSDP rėmuose. Apskritai vertinant LSDP veikimą, galima kvestionuoti, ar LSDP bus reali alternatyva už 20-30 metų Lietuvoje, kai dabartinė rinkėjų bazė tiesiog išmirs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LSDP pralaimėjimą Seimo rinkimuose mačiau kaip šansą LSDP daryti išvadas ir gelbėti save ir kairės ideologijos atstovavimą Lietuvoje. Tačiau tai neįvyko. Olekas bus sekančiu pirmininku, auksiniai šaukštai mažai kam berūpi, pačiam Olekui irgi ko gero ne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mes kairieji, negalime nusimesti naštos ir sakyti: “va lauksime kol LSDP reanimuosis”, nes suprantame, kad čia net 50/50 šansas tokiai baigčiai. Mano akyse, su visa pagarba Šedvydžiui ir kitiems tikrai protingiems LSDP nariams, Lietuvos LSDP yra kaip naftos pramonė…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ir būtent &lt;strong&gt;šis supratimas, turėtų galėtų būti katalizatoriumi&lt;/strong&gt; ir būtent &lt;strong&gt;Lietuvos kairės laimėjimu&lt;/strong&gt;, siekiant pokyčių. Vienintelė prielaida, kurią matau esant būtina - tai nesiekimas “čia ir dabar”. Demokratija atima laiko: diskusijos ir debatai, analizavimas, sprendimai atima laiko. Tačiau tai yra įtraukus procesas ir mes turime siekti įtraukios politikos. Įtrauki politika mano supratimu asocijuojasi su visuomenės bendru įtraukimu į visuomeninį gyvenimą, į profesinės sąjungas ir didesnį kolektyvinio jausmo “mes” ir “mūsų” turėjimą, kas savaime yra antagonizmas neliberalios indoktrinacijos individualizmui. Pokyčiai nebus greiti, nes keisti reikia visuomenę. Tačiau ar turime tam alternatyvą?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;alternatyvos-lsdp&quot;&gt;Alternatyvos LSDP&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Prisipažinsiu, buvau švelniai užliūliuotas &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/photo.php?fbid=2856071807791224&amp;amp;set=pb.100001652998585.-2207520000..&amp;amp;type=3&quot;&gt;Maldeikienės ir Bako bendros nuotraukos ir komentaro&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Jei surenkame 2020 like, darom partiją ir visus kviečiam jungtis.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/02/21/maldbak.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.1 tūkstantis &lt;em&gt;like&lt;/em&gt;, o partijos nėra. Dar daugiau, nežinau kodėl, bet kaip ir nemaža dalis jaunų kairiųjų laikiau Aušrą natūralia kairės (labiau kokių europinių žaliųjų) atstove.
Pagalvokite - demokratinė partija, kuriama idėjinių minčių kovos lauko pagrindu. Ufff… net saldu pasidaro. Bet gyvenimas yra gyvenimas, Aušra EPP, o partijos nėra. Bet neketinu čia ko nors kaltinti.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;diem25&quot;&gt;DIEM25&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/02/21/DiEM25_Logo.svg.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bet yra kitas politinis judėjimas, su kuriuo, kuo toliau, tuo labiau save identifikuoju. Tai Y.Varoufakio ir jo bendraminčių įkurtas DIEM25. Judėjimo tikslas - demokratizuoti Europa ir pateikti realius, veiksmingus siūlymus Europinei politikai. Nors judėjimas turėjo tikslą iki 2025 radikaliai demokratizuoti Europą, manau visiems aišku, jog to nepavyks pasiekti. Per greitai mes norime to “čia ir dabar”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tačiau šiame judėjime matau kai ką, ko su žiburiu nerasi LSDP / LVŽS ir kitose partijose:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;demokratinis sprendimų priėmimas (taip dėl visų politinių nuostatų vyksta &lt;strong&gt;visuotinis narių balsavimas&lt;/strong&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;pan-europinis požiūris į politiką, atsiribojant vien tik nuo vienos šalies egocentriškumo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dėl organizacijos struktūros, siūlymai kurie nugula į politinę darbotvarkę  gauna indėlį iš daug skirtingų šalių ekspertų&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;DIEM25 yra politinis judėjimas, o ne politinė partija. Yra 9 partiniai flangai, Graikijoje, Vokietijoje, JK, Ispanijoje, Italijoje… tad judėjimas pilnavertiško pan-europinio politinio darbo link yra laiko klausimas. Šiame judėjime, arba gal labiau, paties judėjimo &lt;a href=&quot;https://diem25.org/organising-principles/&quot;&gt;principuose&lt;/a&gt; matau galimybės padrikai Lietuvos kairei: naudotis kuriama pan-europine infrastruktūra, &lt;em&gt;know-how&lt;/em&gt; ir įdėti savo indėlį prisidedant prie demokratiško politikos kūrimo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Norintieji “čia ir dabar”, arba šilto ir patogaus politinio pasitikėjimo posto ko gero nusivils ir paliks tokį judėjimą, jeigu apskritai prie jo prisijungs. Tačiau idėjinei kovai - DIEM25 yra nuostabi galimybė. Bet ją reikia suprasti, kaip &lt;strong&gt;galimybę&lt;/strong&gt; / &lt;strong&gt;instrumentą&lt;/strong&gt;, tikslui siekti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Būdamas viešasis intelektualas (privilegijuotas visuomenės narys, galintis studijuoti, skirti laiką galvoti ir norintis prisidėti prie visuomenės gerovės), beveik simboliškai Vasario 16 tapau DIEM25 nariu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kas iš to gausis nežinau. Galbūt nieko, galbūt nepavyks burti kairių pažiūrų bendruomenės Lietuvoje ir kurti politinės alternatyvos tam, kas jau egzistuoja. Bet kodėl nepabandžius, turint omenyje, kad alternatyva būtų tik nuleisti rankas ir konstatuoti faktą, kad smegenų komą patyrusi LSDP dar 10-15 metų bus neįgali, jeigu apskritai atsigaus. Ar galėčiau ramia sąžine sau leisti nebandyti ir neprisidėti prie alternatyvos kūrimo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lietuvoje DIEM25 dar nėra labai aktyvi. Yra galbūt ~20-30 narių(?), tačiau net lokalios diskusijų grupės (“DSC”) dar nėra. Tai tikiuosi pakeisti ateinantį penktadienį. Todėl visus, kurie skaito šį tekstą ir yra DIEM25 nariai, kviečiu apsilankyti &lt;a href=&quot;https://discuss.diem25.org/t/vilnius-dsc-and-thematic-dscs/36714&quot;&gt;DIEM25 Lietuvos forume&lt;/a&gt; ir susitikti sekantį penktadienį web-meet’e, kurį galbūt transliuosime tam, kad ne DIEM25 nariai matytų, kur link mes judame ir galbūt sugalvotų, kad ir jiems laikas jungtis.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;vietoj-epilogo&quot;&gt;Vietoj epilogo&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ex-kolegė iš VU &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/lithuanianeconomy/posts/1514272962109124&quot;&gt;Facebook’e komentavo&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O kol kas norėčiau, kad Jūsų nebūtų politikoje. Esate tam nesubrendęs.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Neringa, aš esu politikoje, jau nuo 2013 metų, kai grįžau į Lietuvą ir mano blogas, kurį rašau nuo 2010 metų ir mano pasisakymai pritraukė socialinių partnerių bei žiniasklaidos dėmesį. Aš jau nuo 2013 metų ginu darbuotojų interesus bei viešąjį sektorių savo kalbomis ir rašliavomis, galų gale, net turėta Žinių Radijo laida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mano pasirinkta disertacijos tema buvo apie MMA (buvo, nes nuo kovo grįžtant bandysiu keisti temą, į profesinių sąjungų tematiką). Manote čia viskas atsitiktinai? Mano noras kovoti ir gilintis į bendrojo gėrio tematiką yra šiaip sau? Dėl popieriuko?
Ne, nes aš gyvenu šia tematika, nes man ji rūpi ir aš priimu su tuo kylančias pasekmes. Skirtumas dabar tik tas, jog oficialiai tapau politinio judėjimo ir tikiuosi ateityje, naujos politinės partijos / rinkimo komiteto (ar kad ir ko) nariu ir mano indėlis galės neapsiriboti tik intelektualiniu diskursu, bet tikiuosi galėsiu prisidėti prie demokratinės politikos Europoje ir Lietuvoje kūrimo.&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Politika" /><category term="LSDP" /><category term="Kairioji politika" /><category term="DIEM25" /><summary type="html">Šįkart pristatau trečią dalį iš trilogijos serijos, kodėl LSDP pralaimėjimas 2020m. Seimo rinkimuose yra Lietuvos kairės laimėjimas. Kas laukia Lietuvos kairės?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/02/21/ban.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/02/21/ban.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Atsakymas videokomentaro kritikams</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/02/11/astakymas-kritikams" rel="alternate" type="text/html" title="Atsakymas videokomentaro kritikams" /><published>2021-02-11T09:00:00+02:00</published><updated>2021-02-11T09:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/02/11/astakymas-kritikams</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/02/11/astakymas-kritikams">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aš labai džiaugiuosi, kad mano 38 min tirada apie socialdemokrato kovą su vidiniais demonais susilaukė tokios gausos kritikos bei įžvalgų. Mielai į kritiką, kurią radau Facebook’e paskyroje atsakysiu, bet prieš tai norėčiau paaiškinti, kodėl pasirinkau tokį video-komentaro stilių.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;38-minučių-katorga&quot;&gt;38 minučių “katorga”&lt;/h1&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/rWhuW5AbiS0&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;apie-video-komentaro-idėją&quot;&gt;Apie video komentaro idėją&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Suprantama galima surašyti 500 žodžių, manding gal ir trumpesnę, kritiką, apie socialdemokrato šauksmą stot į kovą ir nepasiduot. Be humoro, be lašelio cinizmo ar sarkazmo. Tiesiog išleist tikrą spaudos pranešimą. Na arba galima į tai pasižiūrėt kiek meniškiau. Aš pasirinkau improvizuojamos kritikos žanrą, neturėjau skripto, o tiesiog skaičiau tekstą ir garsiai mąsčiau, reflektavau ir kritikavau. Turinio mažiau, daugiau mano antakio kilnojimo, daugiau emocijų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/02/11/eyebrow.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su savo blog’u nuolat eksperimentuoju ir nežinau kur nuves tie eksperimentai. Žinau tik tiek, kad darau tai, kas man patinka, kaip man patinka (absoliutus egoistas :D). Nekuriu turinio už pinigus, dėl to neturiu Patreon paskyros, nematau savo skaitytojų kaip “darbdavių”, kurių lūkesčius turiu patenkinti.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bet-grįkime-prie-temos&quot;&gt;Bet grįkime prie temos…&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Socialdemokratas stoja plaut partijos mundurų, viešai, per nacionalinio transliuotojo tinklapį, čia ne koks delfi ar 15min. Atitinkamai mano lūkesčiai auga, aš tikiuosi prasmingo, gilaus, įžvalgaus teksto. Ir taip aš tikiuosi iki paskutinės detalės nuglūdinto teksto. MADE IN GERMANY - &lt;em&gt;style&lt;/em&gt;. Tad ar buvo galima kritikuoti tik turinį (atitinkamai dėl turinio nebuvimo, tilpt į 500 žodžių - taip), bet aš pasirinkau kritikuoti turinio nebuvimą ir visą literatūrinį “šedevrą” visumoje, kreipiant dėmesį ir į tai, kas pas išverstaskūrius žaliuosius yra kabutinis “steikas” ir į tai, kad komentare stokojama logikos, prieštaraujama sau ir deja į tą “jus” iš mažosios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LSDP susiduria su daug problemų, tik išorinių, tiek vidinių. Jų savirefleksija, yra būtina, jeigu partija nori judėti pirmyn. Jau vien kiek verta būtų partijos jaunimo refleksija apie tai, kaip likus keliems mėnesiams iki kadencijos pabaigos, nuo arenos yra nušvilpiamas partijos pirmininkas. Buvo būtina? Mindaugo pleistras tikrai nuims visą praėjusių rinkimų kartėli? Galios žaidimai - nieko daugiau. Bet apie griūvančius kortų namelius partijos jaunimas reflektuoti viešai nenori. Įdomu kodėl? Ach teisingai… juk kritikuoja tik žali nežalieji, nereikšmingi intelektualai ir t.t. bet tik ne darbininkų klasė, tik ne už skurdo ribos gyvenantys… kritikuoja tie “kiti”. Aha, tu arba su “mumis”, arba su “jais”. Spėju, kad vidiniai partijos konfliktai projektuojami ant visų kitų. Arba kitaip tariant, vis dar neigimo stadija…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ar partija išliks, mirs, atsigaus, kaip ir kodėl - gera tema išsamiam partijos veikėjo komentarui, reikalaujanti savirefleksijos, reikalaujanti įžvalgų, ką ir kaip reikia keisti, reikalaujanti partijos ateities vizijos matymo. Vietoj to, matau (komentaruose) redukcionizmą iki “rinkėjai yra durni”. Gal rinkėjai ir durni, gal ir renka geresnį brandą sukurtą priešrinkiminiu laikotarpiu, bet o ką LSDP siūlo, kad rinkėjai taptų protingesni, ką siūlo, kad LSDP brand’as taptų įsimintinas, kad rinkėjai pradėtų tapatintis su LSDP siūlomais sprendimas? Tyla… ir business as usual…  toks jausmas, jog gyvenama nostalgijoje apie praėjusius buvusius gerus laikus, kai buvo laimėti rinkimai. Savaime rinkimai nesilaimi… Savaime pokyčiai nevyksta…&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;pavieniai-atsakymai-fb-kritikams&quot;&gt;Pavieniai atsakymai FB kritikams:&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“apžvalgoje užkliūna tokie dalykai kaip žodžio steikas parašymas kabutėse, arba žodžio “jūs” rašyba mažąją raide” - taip nes žr. aukščiau išdėstytas mintis&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“ant LSDP galima pagrįstai pykti, bet Mundeikis tai čia tikrai šūdą uploadino” - ant LSDP nepykstu nė kiek. Dėl videokomentaro kokybės - skonio reikalas.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Tiesa, iš video bet to, kad autorius piktas ant LSDP, dar sužinojome ir tai kad jis turi K. Marxo knygą.” - &lt;strong&gt;kritika&lt;/strong&gt; ir &lt;strong&gt;pyktis&lt;/strong&gt;, yra du skirtingi dalykai. To niekada nesuprato Gintautas Paluckas, Vaidas Navickas ir visas “atsinaujinimas” bei senas / naujas “bebrynas”, kuris kritiką priima kaip asmeninį puolimą, įžeidimą, o ne viešą refleksiją.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“aš manau nereikėjo kandumo ar bandymo pašiepti, užtektų ir tiesiog komentaro į kiekvieną paragrafą… “ - be sarkazmo skaityti šio funkcionieriaus “call to arms” rašliavos nelabai išėjo.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“ne, toje vietoje jūs neturi būti rašomas didžiąja. tai nesąmonė” - gal kreipkimės į &lt;em&gt;vėl kaką&lt;/em&gt;? Nes tai tikrai svarbiausia kritikos detalė…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“dalyje tų penkių minučių kritikuojama tas pat, ką kritikuoja ir straipsnio autorius” - ko tai man atrodo nelabai…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Kitaip tariant, dėl partijos nesėkmių yra kalti aktyvistai ir intelektualai, o bet kokia kritika partijai tėra dešinės propaganda arba ekstremalus radikalizmas”, pridėčiau, kad nesuprantu, kodėl viešieji intelektualai turi laimėti kovas dėl kairiųjų idėjų. Nei jie tam turi platformas, nei vyksta debatai. Man regis sumaišoma su tuo ką, turėtų daryti pati partija…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Žinoma, galbūt vertėjo šį klipą pateikti labiau koncentruotai…” -  buvusio dėstytojo yda, daug ir ilgai… plus be skripto…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“kodėl preziumuotum, kad visi turi kem minučių ir ar manai, kad kitų podcastų internete nėra?” -  aš nepreziumuoju nieko, aš smaginausi :)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“gal kai pradėsim kalbėti apie tai, o ką gi reikia daryti, jei norima ne vien pandemija, bet ir kitom aplinkybėm pasinaudoti kuriant kairę alternatyvą, tai ir pasirodys, kad dar vienos partijos nebus, o vienintelė išeitis - tai veikti arba šioje, arba, greičiausiai, tiesiog neveikti, kaip kad daug kas yra apsisprendęs ir maloniai sau pasilieka teisiojo kritiko likimą” -  man labai patiko. Matau čia daromą prielaidą, jog yra protinio intelekto. Iš komentuoto straipsnio, kuriame paragrafai vienas kitam prieštarauja, kuriame visuomenė skaidoma į “mus” ir “juos” nematau jokio tokio intelekto, kuris galėtų prisidėti kuriant kairę, vienijant, tobulėjant - nes jau ir dabar viskas yra tobula (išsivalėm nuo postų siekiančių kirkilų… išlikome vienintele kaire…bla bla bla… mes tobuli ir liksime tokie vieni…)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“tiek ir tarp kritikų paplitęs nesveikai mitinis žvėris apie “rinkėjai pasirinko, rinkėjų neįtikino,” kai realiai viskas yra banaliau - kuo daugiau žmonių apeini, kuo didesnį mikrofoną puti/legendą/brandą sukuri, tuo daugiau ir balsų laimi.” - suprask, rinkėjai nesirenka? Užtenka apsilankyti, parodyti veidą ir tiek gana? Tikrai? Kodėl tada vieši debatai pritraukia tiek daug žiūrovų dėmesio? Priminti debatus Daukanto aikštėje ar prie Seimo? Kam juose dalyvauti politikams, jeigu užtenka apeiti bobutes?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;na-ir-pabaigai&quot;&gt;Na ir pabaigai&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Jeigu jau kalbant apie išverstakūrinius (žali valgantys steikus ir t.t.), tai kiek reikia būti &lt;strong&gt;išverstaskūriu kairiuoju&lt;/strong&gt;, jog dirbtum privačioje mokykloje, kuri tapatinama su mūsų švietimo sistemos griovimu ir galimybių nelygybės skatinimu? Geros darbo sąlygos? Protingi (selektyviai atrinkti) mokiniai? Mhm… pasaka… ir nieko tame blogo, kaip kažkas pasakė “vsio zakono”…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bet gal ir nestebina tada, naudojamas pro-versliškas argumentavimas, kurį nuolat girdime viešumoje: “nekritikiuokite verslo, kol patys nesukūrėte darbo vietų…” neprimena, tekste tos dalies, kad mus kritikuoja tie, kurie iš esmės nieko nepadarė?&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Politika" /><category term="LSDP" /><category term="Kairioji politika" /><summary type="html">Aš labai džiaugiuosi, kad mano 38 min tirada apie socialdemokrato kovą su vidiniais demonais susilaukė tokios gausos kritikos bei įžvalgų. Mielai į kritiką, kurią radau Facebook’e paskyroje atsakysiu, bet prieš tai norėčiau paaiškinti, kodėl pasirinkau tokį video-komentaro stilių.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/02/11/Rage_face.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/02/11/Rage_face.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Kodėl LSDP pralaimėjimas yra Lietuvos kairės laimėjimas? Antra dalis - 2020m. Seimo rinkimai</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/02/08/2-dalis-akistata-su-lsdp" rel="alternate" type="text/html" title="Kodėl LSDP pralaimėjimas yra Lietuvos kairės laimėjimas? Antra dalis - 2020m. Seimo rinkimai" /><published>2021-02-08T10:00:00+02:00</published><updated>2021-02-08T10:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/02/08/2-dalis-akistata-su-lsdp</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/02/08/2-dalis-akistata-su-lsdp">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prieš gerą savaitę parašiau pirmą trilogijos dalį “Kodėl LSDP pralaimėjimas yra Lietuvos kairės laimėjimas? Pirma dalis - akistata su LSDP”, kurios tikslas buvo iliustruoti, kad LSDP anei demokratijos, anei kairumo per daug nėra. Tiesiog nebėra idėjinės kovos už žmogų, už darbuotoją, už lygias galimybes. Tie, kurie kalba apie atsinaujinimą tesugeba tik “savus” pastatyti į numerius 5-15 be eilės, be įdirbio partijoje. Yra daug senųjų bebrų krokodilo ašarų, kaip čia netampa Seimo narių patarėjais ar kaip čia apskritai kokia tai Budbergytė gali pasisakyt už akcizus žemdirbių dyzelinui? Partija tapo nebe vienijanti žmonės aplink kairiąją idėją, o patarnaujanti joje esančių privatiems interesams. Vaido Navicko, kurio interesas nebuvo “patarnautas” - atvejis labai gerai iliustruoja, ką tokia partija, kaip magnetas, traukia į save konkrečiai, ir kuo baigiasi legionieriavimas bendrai. Šioje dalyje noriu žengti toliau ir garsiai pamąstyti, ką parodė praėję Seimo rinkimai, nes manau, jog pamokas turi daryti ir jaunieji kairieji, apie kuriuos ir rašysiu trečioje trilogijos dalyje.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ach ir primenu, aš tik paprastas ekonomistas, ne politologas, tad vertinkite mano nuomonę kritiškai ir nepriimkite kaip absoliučios tiesos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;2-seimo-rinkimai-2020m&quot;&gt;2. Seimo rinkimai 2020m.&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;21-švytuoklė-į-dešinę&quot;&gt;2.1. Švytuoklė į dešinę?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aš net neabejoju, jog politologai (pvz. M.Jastramskis) giliai išanalizuos ir pateiks savo įžvalgas, kodėl, kas ir kaip keitėsi Lietuvoje, paaiškins, jog per šiuos rinkimus svyruoklė grįžo į dešinės pusę. Tačiau, kad tai būtų tiesa, pirma švytuoklė apskritai turėjo būti kairioje pusėje. Dabar pažiūrėkite į šiuos veidus ir pasakykite, čia jums “kairieji”?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/02/08/trio.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Baudžiakas už kasiaką&lt;/em&gt;, amžinas embrionų šaldymas bei jų skaičiaus ribojimas, donkichotinė kova su alkoholio prieinamumu… tik dalis draudimų ar suvaržymų, kurie liko mano atmintyje. Bet Jastramskis bus teisus, švytuoklė grįžo, tik ji grįžo iš ultra dešinės / konservatyvios į mažiau konservatyvią / liberalesnę, žmogaus teisių prasme, pusę. Tik deja, ji liko ekonominės politikos dešinėje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pabandykite užsimerkti ir pagalvoti, su kokiomis rinkiminėmis programomis į rinkimus ėjo Laisvės partija? Aš iškart atsimenu kanapių dekriminalizavimą ir homoseksualių porų teisių sutvarkymą. TS-LKD su “noru tartis” su visuomene. Su kuo ėjo LSDP? ¯\&lt;em&gt;(ツ)&lt;/em&gt;/¯. Turiu prisipažinti, kad ir kaip bandau, nieko reikšmingo neprisimenu. Man net nuoširdžiai labiau įstrigo LVŽS ėjimas “tęsime pradėtus darbus” :D. “Tyrimas” nereprezentatyvus, bet daug ką pasakantis apie tai, kaip rinkiminės žinutės / partijos identitetas išlieka atmintyje…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ir kas sakysite, LSDP programa buvo išsami ir gerai parengta - galbūt, bet žmonės tų programų neskaito. Žmonėms (ne partiniams bebrams) rūpi ar bus pokyčių draudimų politikoje, ar bus geresnių galimybių šeimoms su mažais vaikais, kaip keisis žmonių su negalia integracija, galų gale jaunimui pradeda rūpėti kitų žmonių teisės ir manding - 40 proc. apklaustųjų &lt;strong&gt;labai rūpi&lt;/strong&gt; aplinkosauga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/02/08/aplinkosauga.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mano nuomone, 2020m. Seimo rinkimuose žmonės balsavo &lt;strong&gt;prieš&lt;/strong&gt; konservatyvią socialinę politiką, o ne &lt;strong&gt;už&lt;/strong&gt; neoliberalią ekonominę politiką. Ypač tai liečia jaunimą, kuris iš esmės yra labiau socialiai kairysis (gal ir dėl mados) ir balsuoja už tuos, kurie atspindi jų socialinius įsitikinimus.
Jau galiu įsivaizduoti, kaip jaunimo akyse pasirodytų LSDP, būdama valdančiojoje koalicijoje su LVŽS ir Uspaskicho antigėjiška ir neva kairei priskiriama - DP. Man atrodo, LSDP būtų tiesiog susinaikinusi po visam.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;22-lsdp-ateitis-kaime&quot;&gt;2.2. LSDP ateitis kaime?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Praeitame blogpost’e įkėliau iškarpą iš LSDP tarybos posėdžio, kurioje vienas iš tarybos narių kalba, jog LSDP reikia atsigręžti į kaimą, į žemdirbius. Suprask - KAIME LSDP (ir ko gero - Lietuvos) ateitis.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/FkB3YPkNbus&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bet pažiūrėkime ką rodo labai primityvi rinkimų duomenų analizė, su kuria aš prasikankinau visą sekmadienį :D (taip, taip, net šventas mišias praleidau :D)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Žemiau analizuojamuose VRK duomenyse:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;pašalintos ne Lietuvoje esančios rinkimų apylinkės&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;pašalintos rinkimų apylinkės, kurios nepersidengia 2016m. ir 2020m.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;LEFT = LSDP + LSDDP (siekiant išlaikyti palyginamumą)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;LIB = Liberalų Sąjūdis + Laisvės partija  (siekiant išlaikyti palyginamumą)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“Didmiesčiai: Vilniaus, Kauno, Klaipėdos ir Šiaulių miesto ir rajonų savivaldybės&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Atsižvelgiant į tai, jog sujungti LSDP ir LSDDP duomenys, dalis Lietuvoje esančių rinkimų apylinkių pašalintos, o užsienyje gyvenantys rinkėjai visai neįtraukiami, rekomenduoju žiūrėti į žemiau pateiktą statistiką kritiškai. Tai tikrai nėra LSDP rinkimų vertinimas, tai individualiai gali pasidaryti kiekvienas LSDP skyrius kokybiškiau ir giliau. Mano tikslas iliustruoti, jog LSDP ateitis nėra vien tik “kaime”.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;221-left-pablogino-savo-rezultatus&quot;&gt;2.2.1. LEFT pablogino savo rezultatus&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pirmame grafike atvaizduojamas LSDP ir LSDDP balsų santykis su rinkimuose dalyvavusių asmenų skaičiumi. Raudona strichuota linija skiria diagramą į dvi dalis: viršutinis trikampis reiškia, jog LEFT pagerino gautų balsų santykį, žemutinis trikampis reiškia, jog pablogino gautų balsų skaičių, kai lyginami 2016m. su 2020m.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/02/08/rinkimu_balsu_santykis.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kas krenta į akis:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Nors rezultatas daugumoje didmiesčių apylinkių prastesnis nei 2016m., visgi yra nemažai apylinkių, kur kairieji pagerino situaciją&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Būtent miestai, kurių apskritimai didesni (pagal rinkėjų skaičių), atrodo esantys labai svarbūs rezultatui ir panašu, jog pablogino šių rinkimų situaciją&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tai, jog didmiesčiai bei jų rajonai tampa (reliatyviai) vis svarbesni, parodo ir žemiau esanti lentelė. 2016m. Didmiesčių rinkimuose dalyvavusių rinkėjų dalis sudarė 47.65 proc., o 2020m. jau 49.5 proc.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Skirstymas&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;VISO_DALYVAVO_2016&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;VISO_DALYVAVO_2020&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Didmiestis&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;571784&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;536714&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Ne&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;628099&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;546945&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Vyksta natūrali gyventojų migraciją iš mažesnių į didesnius miestus, rajono centrus, arba tiksliau ten, kur yra švietimas bei darbo vietos. Tad ateities rinkimuose vis didesnę įtaką turės  ne “kaimo” rinkėjas, o miesto rinkėjas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;222-liberalai-nenukanibalizavo-kairės&quot;&gt;2.2.2. Liberalai nenukanibalizavo kairės&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Kai sėdau rašyti šį blogpost’ą beveik buvau įsitikinęs, jog liberalai nukanibalizavo kairės rinkėjus. Mano galvoje sklandžiojo prielaida, jog kairės identitetą turintys rinkėjai, pasigedo kairės socialinės politikos ir rinkosi liberalus, kaip alternatyvą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Žemiau esantis grafikas, parodo gautų balsų pokyti tarp 2016m. ir 2020m.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/02/08/rinkimu_balsai_lib_left_sav.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Koreliacijos neskaičiavau, bet jau ir iš akies gerai matosi, kad asociacijos tarp to, kiek balsų daugiau gavo liberalai ir kiek neteko kairė, ko gero nebus stiprios. Tiesiog liberalai “šlavė” beveik visas savivaldybes, o LEFT rinkėjus panašu, jog nukanibalizavo kitos partijos, labiau tikėtina - LVŽS ir Uspaskicho komanduojama &lt;em&gt;Darbo parcija&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man atrodo, tai, jog LEFT rinkėjų nenukanibalizavo liberalai, yra ganėtinai gera  žinia kairės partijos ateičiai. Tie kurie iš kairės rinkosi LVŽS ir DP - lai jie ir toliau juos renkasi. Tai žmonės be vertybių, be stuburo. Pavadinkime tai  būtinu ir skausmingu “apsivalymu”.  Bet štai dalis liberalų rinkėjų, tikėtina, juos rinkosi tik dėl socialinių vertybių, kritiškai nevertindami ir neanalizuodami jų rinkiminių programų ir nesueinančių pažadų didinti išlaidas iš  vis labiau mažinamos valstybės piniginės. Šie žmonės nemąstantys, bet iš vertybinės pusės gali būti integralesni nei “senieji bebrai”. Ir apie juos aš siūlyčiau pagalvoti.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;223-kas-laimės-ateities-rinkimus&quot;&gt;2.2.3. Kas laimės ateities rinkimus?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Žemiau esantys du grafikai iliustruoja sąsają tarp rinkiminėse apylinkėse balsavime dalyvavusio jaunimo (25-29 amžiaus kategorijoje) ir atitinkamose apylinkėse gautų balsų (proporcijos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/02/08/lib_aktyvumas_balsai.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/02/08/left_aktyvumas_balsai.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Palyginkite šiuos du grafikus. Ką matote? Ne didmiesčių debesėliai yra ganėtinai panašūs, ganėtinai vienodai išsisklaidę. Tačiau vienur, kur jaunimo aktyvumas sietinas su didesne gautų balsų dalimi ir dalyvavimu valdančiojoje koalicijoje, kitur priešingai, kuo daugiau jaunimo, tuo mažesnė gautų balsų dalis rinkimų apylinkėje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šioje vietoje galima daryti dvejopas išvadas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a. ignoruoti jaunimą ir tikrai koncentruotis į turimą / buvusį rinkėją, tai tikrai lengviau ir patogiau…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;b. užduoti sau klausima ir 4 metus dirbti, jog pasiekti jaunimą, paaiškinti kodėl kairės ideologija yra tapati jaunimo ideologijai ir kodėl kairės ekonominė politika yra labiau įgalinanti pasiekti ilgalaikių rezultatų. Na bet čia reikia dirbti… ir juolab su miesto jaunimu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;23-baigiamasis-žodis-apie-rinkimus&quot;&gt;2.3. Baigiamasis žodis apie rinkimus&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aš suprantu, jog LSDP “tipinis” rinkėjas vis dar ko gero yra “homo sovieticus”. Tačiau laikai keičiasi, senukai miršta, jaunimas suauga, vaikai gimsta. Galima suprantama sakyti, patogumo dėlei, “dirbsime” tik su turima klientūra, arba galima galvoti, kur partija turėtų būti už 4-8-12-20 metų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man atsakymas atrodo aiškus, tikros kairės partija turi galvoti apie jaunimą, kuris studijuoja nekokybiškose aukštosiose mokyklose, kuris netrukus turės vaikų, kuriam pradės rūpėti ne tik &lt;em&gt;kasiakai&lt;/em&gt;, bet ir vaikų darželiai, mokyklos. Bet tikros kairės partija turi nepamiršti ir jau dirbančiųjų, bei senyvo amžiaus žmonių. Bet klausimas lieka atviras, ar LSDP tai gali? Paklausius praėjusios tarybos posėdžio įrašo ir matant galimai būsimo LSDP pirmininko Oleko konferencijos programą, man kyla labai daug abejonių. Bet apie tai, kur matau Lietuvos kairiojo jaunimo ateitį - trečioje trilogijos dalyje (už savaitės ir dar trupučio).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/02/08/olek.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Politika" /><category term="LSDP" /><category term="Kairioji politika" /><summary type="html">Prieš gerą savaitę parašiau pirmą trilogijos dalį “Kodėl LSDP pralaimėjimas yra Lietuvos kairės laimėjimas? Pirma dalis - akistata su LSDP”, kurios tikslas buvo iliustruoti, kad LSDP anei demokratijos, anei kairumo per daug nėra. Tiesiog nebėra idėjinės kovos už žmogų, už darbuotoją, už lygias galimybes. Tie, kurie kalba apie atsinaujinimą tesugeba tik “savus” pastatyti į numerius 5-15 be eilės, be įdirbio partijoje. Yra daug senųjų bebrų krokodilo ašarų, kaip čia netampa Seimo narių patarėjais ar kaip čia apskritai kokia tai Budbergytė gali pasisakyt už akcizus žemdirbių dyzelinui? Partija tapo nebe vienijanti žmonės aplink kairiąją idėją, o patarnaujanti joje esančių privatiems interesams. Vaido Navicko, kurio interesas nebuvo “patarnautas” - atvejis labai gerai iliustruoja, ką tokia partija, kaip magnetas, traukia į save konkrečiai, ir kuo baigiasi legionieriavimas bendrai. Šioje dalyje noriu žengti toliau ir garsiai pamąstyti, ką parodė praėję Seimo rinkimai, nes manau, jog pamokas turi daryti ir jaunieji kairieji, apie kuriuos ir rašysiu trečioje trilogijos dalyje.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/02/08/ban.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/02/08/ban.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Kodėl LSDP pralaimėjimas yra Lietuvos kairės laimėjimas? Pirma dalis - akistata su LSDP</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/01/28/1-dalis-akistata-su-lsdp" rel="alternate" type="text/html" title="Kodėl LSDP pralaimėjimas yra Lietuvos kairės laimėjimas? Pirma dalis - akistata su LSDP" /><published>2021-01-28T14:00:00+02:00</published><updated>2021-01-28T14:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/01/28/1-dalis-akistata-su-lsdp</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/01/28/1-dalis-akistata-su-lsdp">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šioje komentarų serijoje (“Kodėl LSDP pralaimėjimas yra Lietuvos kairės laimėjimas?”) noriu išdėstyti mintis ir pabūti velnio advokatu, argumentuodamas, jog LSDP prakišimas 2020m. Seimo rinkimuose, buvo į naudą ne tik pačiai LSDP bet ir visai kairei Lietuvoje. Iš karto noriu pabrėžti, nesu politologas, todėl nesiūlau vertinti mano nuomonės kaip teisingos, objektyvios ar panašiai. Esu kairių pažiūrų, tebūnie demokratinis socialistas, tebūnie liberalus Marxistas, galų gale tai etiketės, o ne turinys. Bet man rūpi, kas Lietuvoje vyksta su kairia politika, arba būkime nuoširdūs, su politika, kuri imituoja būti kairia. Šioje dalyje -  akistata su LSDP, kurioje pabandysiu glaustai išdėstyti, kas yra negerai su LSDP, nes tik suprantat ligos priežastis, galiu leistis į apmąstymus, kaip tą ligą gydyti.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;1-akistata-su-lsdp&quot;&gt;1. Akistata su LSDP&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;11-kairė-nėra-kairė&quot;&gt;1.1. Kairė nėra kairė&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lietuvoje kažkodėl yra įprasta “kairės” etiketę priklijuoti visiems, kurių politiniuose lozunguose atsiranda bent krislelis socialinės politikos apmatų. LSDP yra “kairė” ko gero vien dėl to, jog pas juos raudona rožė fone ir Sysas nepavargstamai kalba kažką apie progresinį apmokestinimą.
Taip vertinant, gaunasi, jog žymusis aukštas ir gražus Daukanto aikštėje sėdintis bankinis PR’čikas irgi yra kairysis - na pasisako už kažkokias lygias galimybes, didesnį biudžetą (mokesčių ir BVP santykį). O Valstiečiai ‘žalieji’ - tai jau kairių kairė - didino pensijas, vaiko pinigus, va žiūrėk labiau apmokestinti bankus ir prekybos centrus pasinešę buvo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apmaudu. Apmaudu dėl žiniasklaidos, kuri kudakuoja kaip višta dedeklė, tik ko gero čia dabar ką tik įžeidžiau vištą, nes &lt;a href=&quot;https://www.sciencedaily.com/releases/2017/01/170103091955.htm&quot;&gt;mokslininkai nustatė&lt;/a&gt;, jog pasirodo šis gyvūnas dar ir ganėtinai protingas, emptaiškas ir t.t.
Mūsų žiniasklaida - anaiptol, jai ir LSDP ir DP ir LVŽS - kairios partijos. Todėl nuolat buvo kalbama apie galimą šių partijų koaliciją, na juk visos “kairios”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viename savo video, labai aiškiai išdėsčiau, kas, remiantis “Mano Balsas LT” apklausos rezultatais, yra arti ko: nei DP, nei LVŽS nėra arti LSDP:&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/27Fd8olfZ48&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ko pas mus trūksta, tai bendro supratimo kas yra kairė, jog tai nėra vien tik lygios galimybės, terminas kurį iš kairės dienotvarkės pasivogė dabartinė Premjerė Šimonytė, tai yra kur kas daugiau - tai pagarba žmogui, tai lygiateisiškumas, tai įtrauki socialinė ir ekonominė šalies raida, kuri turi būti tvari ne sekančius 5 metus, bet sekančius 150 metų. Tai ne tik progresiniai mokesčiai, tai protingi mokesčiai, galų gale tai ne darbuotojų teisių lobizmas, o visų gyventojų atstovavimas. Suprantama, negalima tikėtis, kad kiekvienas kairės politikas bus šių idealų atvaizdas, tikrai ne, bet šių idealų išpažinimas, jų siekimas, turėtų būti kiekvieno kairės politiko kasdieninėje darbotvarkėje.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;12-situacija-lsdp&quot;&gt;1.2. Situacija LSDP&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O kokia yra situacija iš tiesų?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LSDP garbės pirmininkas A.Sakalas varo tiradas apie tai, kaip partijos yra uzurpuotos neoliberalios ideologijos ir linki R.Dagiui sėkmingai “atkurti krikščionių-demokratų partiją”. Apie šią homofibinę tiradą 2019 metų liepos mėnesį rašiau &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2019/07/07/homofobai-lsdp-tarpe/&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Čia tik viena A.Sakalo citata iš delfi.lt&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ar jų dar yra TS-LKD gretose, jei jie nepasako savo pozicijos net, pvz., dėl homoseksualių šeimų. Neįvertina to, kad homoseksualizmo politika naikina pačią visuomenę ir kaip tokia negali būti laikoma norma, o ne anomalija. Nesigirdi krikdemų balsų vertinant gėjų demonstracijas – ar tai kova už savo teises, ar reklama jaunimui: žiūrėkite, kokie mes linksmi, energingi ir šiuolaikiški, ateikite pas mus greičiau. Galėtų krikdemai atsiklausti vaikų, ar jie nori turėti ir mamą ir tėtį, ar jiems tinka ir dvi mamos arba du tėčiai.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Homofobija nuo tokio “garbės” pirmininko dvokia kaip išvietė vidurvasaryje. LSDP pirmininko pasirinkta reakcija - jokios. Neva ir taip visiems aišku, už ką LSDP. Tikrai? Visiems aišku?
Tokį garbės pirmininką į garbės tribunolą, o tada garbės kulkomis iš partijos išvaikyt reiktų ir tikėtis, kad ES Parlamento socdemų frakcija apie tai nieko nesužinos :D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bet grįžkime prie naujesnių “partijos” naujienų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per paskutinį &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/socdemai/videos/909188926495160&quot;&gt;LSDP tarybos posėdį&lt;/a&gt;, du pasisakymai buvo superiniai, tad juos idedu video formatu.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/FkB3YPkNbus&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/boP4LjrwZBQ&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Apibendrinti galima būtų taip:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;LGBTQ teisės = vaivorykštinės kepuraitės&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Žolės dekriminalizavimas = blogis&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos ir LSDP ateitis - kaimas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vertybinis stuburas blogai, nes atima balsus. Duoda, tylėkit!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ir taip, čia kalba ne kokie eiliniai LSDP Balbieriškio skyriaus veikėjai, ne, čia kalba LSDP tarybos nariai, netgi kandidatas į merus! Su kaire ideologija šie asmenys turi tiek pat, kiek Kepenis su medicina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prisimenat, kas yra kandidatavęs į LSDP pirmininkus? Mindaugas Sinkevičius. Gaila, jo pasisakymas pastringa labai nevietoje, nes įžvalgas, kaip atgaivinti LSDP, būtų buvę labai įdomu išgirsti. Bet politiko vertinimas, jog LSDP devalvuojasi iki politologų būrelio yra labai įdomus. O kuo partija turėtų būti? Šėrykla saviems? Na taip, kad šėrykla saviems, tai akcentuoja jau kiti, aiškindami, kaip Seimo nariai, turėjo padėjėjais įdarbinti ne “savus savus”, o “partijos savus”.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/p1EpKCgGIYs&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tai Mindaugai, sakote, kad diskusijų partijai nebereikia? Nereikia, jog partija virstu politologų būreliu. O nemanote, kad jeigu LSDP pradžiai virstų politologų būreliu, būtų bent kažkokia pažanga? Ta prasme, būtų bent judama demokratijos link?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nes pripažinkime, su Demokratija, dabar lsDp neturi labai ką bendro. Lazutka, vardan vardo t.y. geresnių šansų patalpinimas nr 5 į rinkiminį sąrašą. Jo vieta sąraše nejudinama. Vaidas Navickas, kuris parašiutu nusileido Lietuvoje, vienu metu flirtuodamas su TS-LKD, vienu metu planuodamas dešinės Think-Tank’o su Milda Dargužaite kūrimą - gauna iš LSDP 15 vietą, kuri irgi, nejudinama. “Prezidiumo sprendimas”? Dcimakracija kaip pas Uspaskicką :D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/28/vaidas_lsdp2.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Norite pasakyti didžiausia narių skaičiumi partija neturi nei vieno “ekonomisto”. Vaidas nėra ekonomistas, todėl kabutės, panašių su kabutėmis ar be jų turėjote ir ko gero galėjote rasti savo tarpe. Apie kitus keistus nejudinamus numerius, aš geriau net patylėsiu. Kairė turėtų mums visiems asocijuotis su demokratija, su diskusijomis ir įtraukiu idėjų karu, na bet taip, kam tas &lt;strong&gt;politologų būrelis&lt;/strong&gt; ne prie širdies. Ir tik nesakykite, kad niekas apie Vaida jūsų neperspėjo… :D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaip ir kam, tos investicijos į jaunimą? Kai 2018 metais sutikau prisidėti prie LSDP gairių rašymo, sutikau su sąlyga, jog kai baigsiu savo dalis, noriu jas pristatyti LSDP jaunimui. Turėti susitikimą su jaunimu iš visos Lietuvos, jiems pristatyti kaip aš ką matau, ką siūlau ir apturėti išsamią diskusiją su jais apie tai, kaip jie tai mato, kur galbūt aš kažką ne taip matau, arba pamirštu ar praleidžiu. Toks buvo žodinis susitarimas. Parašyt parašiau, jaunimo nemačiau, diskusijų nebuvo.  Na ne man ateiti ir aiškinti kodėl tai yra svarbu. Kodėl reikia dirbti ir kodėl reikia klausytis jaunimo… čia jau nebe apie demokratiją, o apie įtraukią organizacijos raidą ir investavimą į žmogiškąjį kapitalą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/28/lsdp_gaires.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iki pat Gintauto atsistatydinimo laukiau, kol Gintautas įvykdys ir kitą savo “pažadą” ir pradės mokymus partijos nariams. &lt;em&gt;Long story short&lt;/em&gt; - idėja buvo paprasta ir gimusi per 20 minučių kelionės kartu automobilyje: organizuoti partijos nariams, ne tik jaunimui, įvairius mokymus apie ekonomika, raštvedybą, finansus, istorija, filosofiją ir t.t. Nariai dalyvaudami užsidirbtų “medalius” ar kokius nors bonus punktus ir tokiems asmenims ateityje būtų teikiama pirmenybė sąrašuose, skyrimuose ir t.t. Iš vienos pusės, tai skatintų partijos narius aktyviai gilinti žinias, tobulintis, o tai gerintų partijos įvaizdį visuomenėje bei partijos veiklos efektyvumą, iš kitos pusės, ko gero, tai sudarytų daugiau sąlygų jaunimui prasikalti pro visus Sysus, Sinkevičius, Olekus ir Vėsaites.
Idėjos buvo, žmonės, kurie padėtų tą planą paversti kūnu irgi buvo, dėl ko idėjos ir liko idėjomis -  nežinau. Tai buvo paskutinis kartas, kai su Gintautu kalbėjomės gyvai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ir kad jau prakalbom apie laisves, tai prisiminkime, kiek kartų LSDP yra argumentavusi, viešai pristačiusi ir gynusi kokį J.Assange, kaip dažnai LSDP yra kritikavusi JAV, kuri vykdo karo nusikaltimus? Nekalbu vien tik apie sąjungininkų Afganistano ar Irako kare padarytus karo nusikaltimus, bet kalbu ir apie tai, kad JAV svetimose teritorijose bombarduoja jai nepatinkančius asmenis.  Kur LSDP, kur LSDP narių sėdinčių ES Parlamente vieši pasisakymai šiomis temomis? Kur parlamentiniai tyrimai, ar Lietuvos kariai nevykdė karo nusikaltimų? O kiek ex karių, kurie šiuo metu turi PTSD ir kaip jie gydomi, Jums žinoma? Ai tiesa, sovietų laikais nebuvo sekso, mūsų laikais, kariai neturi psichologinių problemų…  Pasakysite viskas po 9 užraktais? Tai pirmyn, tam Seime ir sėdite, kad galėti daryti atitinkamus tyrimus, kelti diskusijas ir siūlyti sprendimus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VSD pasiklauso visokių MG Baltic pletkalų metų metus. Jums tai nekelia klausimo, dėl legitimumo? Ar deramai vykdoma parlamentinė kontrolė? Kuo baigėsi skandaliukas, dėl Nausėdos aplinkos tikrinimo? Nebeįdomi tema? Suprantama, lengviau apie progresinius mokesčius pakalbėti…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ir tik nesakykite, kad kapstausi štai per senienas… paimkime kelių dienų skandaliuką - “pašalpiniai neatidirba”, nes gauna dabar darbo paieškos išmoką, tai viešųjų darbų dirbt atsisako, skandalas. &lt;a href=&quot;https://www.delfi.lt/news/daily/lithuania/pasalpu-gavejams-karantinas-isejo-i-nauda-dziaugiasi-kad-gauna-pinigus-o-atidirbti-nereikia.d?id=86281305&quot;&gt;LNK  žurnalistės citata&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Per pandemiją pašalpų gavėjai nevargsta, jie gauna pašalpas, už kurias nereikia atidirbti – rojus kaip niekada.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Čia jums viskas gerai? Čia ne žmonių žeminimas, kai jie už 120 eurų, turi dirbti, darbo priemonių, aprangos negauna, o nelaimingi atsitikimai ar kiti darbo metu nutikę įvykiai būna ne darbo metu, nes juk, nedirba? Bet teisingai, didžiausia partija, neturi kas tuo užsiimtų, domėtųsi…. visai pamiršau…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;baigiamais-žodis-akistatai&quot;&gt;Baigiamais žodis akistatai&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pripažinkime: &lt;strong&gt;LSDP nėra kairės partija&lt;/strong&gt;, tai būrelis, savo siaurus interesus atstovaujamų individų, kurie dėjo skersą ant kairių vertybių, nes valgyt norisi šiandien, o ideologiniai apsektai, reikalingi tik tiek, kiek jie parūpina saugų darbą. Taip partijoje yra gerų, dorų, idealistų… bet dauguma, panašu, jog  va tokia:&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/ZYyDf-UwEHQ&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Partijos atsinaujinimas, buvo bandymas viešaisiais ryšiais keisti šitą kloaką. Iš anksto pasmerktas reikalas. Spėju, kad kokiems 70-80 proc. partijos narių, žmogaus teisės, vertybės, sąžiningumas, įtrauktis bei klimato kaita yra labiau keiksmažodžiai arba “mada”, o ne jų darbinė agenda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man nuoširdžiai gaila Gintauto, kuris bandė keisti, gal net turėjo vilčių kad tai pavyks. Bet nepavyks. Nepavyks ne dėl to, kad Mr. Positive, daug kalba, mažai daro, o dėl to, kad visa bazė yra supuvusi kaip kelmas ir tikėtis, kad iš puvėsių išskobt Nojaus arką - naivu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todėl manau, jog yra labai gerai, jog ši partija nelaimėjo rinkimų, nes bebryno mums reikia mažiau. Bebrynas, kuris buvo, yra ir bus šios partijos “stuburas”, nėra progresyvus kairysis. Todėl jo egzistavimas de facto užkerta kelią ateities kairių partijų kūrimuisi. O jog mažos partijos gali būti efektyvios - pastarieji rinkimai parodė labai akivaizdžiai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bet apie 2020m. Seimo rinkimų pamokas kairei, kitame blogposte…&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Politika" /><category term="LSDP" /><category term="Kairioji politika" /><summary type="html">Šioje komentarų serijoje (“Kodėl LSDP pralaimėjimas yra Lietuvos kairės laimėjimas?”) noriu išdėstyti mintis ir pabūti velnio advokatu, argumentuodamas, jog LSDP prakišimas 2020m. Seimo rinkimuose, buvo į naudą ne tik pačiai LSDP bet ir visai kairei Lietuvoje. Iš karto noriu pabrėžti, nesu politologas, todėl nesiūlau vertinti mano nuomonės kaip teisingos, objektyvios ar panašiai. Esu kairių pažiūrų, tebūnie demokratinis socialistas, tebūnie liberalus Marxistas, galų gale tai etiketės, o ne turinys. Bet man rūpi, kas Lietuvoje vyksta su kairia politika, arba būkime nuoširdūs, su politika, kuri imituoja būti kairia. Šioje dalyje - akistata su LSDP, kurioje pabandysiu glaustai išdėstyti, kas yra negerai su LSDP, nes tik suprantat ligos priežastis, galiu leistis į apmąstymus, kaip tą ligą gydyti.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/28/lsdp.jpg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/28/lsdp.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Apie “atmazus” ir skaityti nemokančias papūgas</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/01/26/LRT-atmazas-SADM" rel="alternate" type="text/html" title="Apie “atmazus” ir skaityti nemokančias papūgas" /><published>2021-01-26T17:00:00+02:00</published><updated>2021-01-26T17:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/01/26/LRT-atmazas-SADM</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/01/26/LRT-atmazas-SADM">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Bedarbiai” ar “Registruoti bedarbiai” anoks čia skirtumas, Mundeiki, neknisk mums proto! - taip įsivaizduoju pagalvojo visos &lt;em&gt;palmyros&lt;/em&gt; dirbančios LRT po to kai &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2021/01/19/nemiros-stebuklinga-statistika&quot;&gt;gavo mano raštą&lt;/a&gt;. Dabar raštą gaus dar ir SADM, nes dalis atsakomybės iš tiesų krenta ir ant ministerijos pečių - nesugeba savo nuostabiuose Infogram grafikuose nurodyti, jog “nedarbas” yra “registruotų bedarbių ir darbingo amžiaus gyventojų” santykis. Tačiau pats darymas, darymo vardan man ir vėl siejasi su &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2019/11/21/ekonomisto-ekomentaras-apie-atmazine-politika&quot;&gt;2019m. “atmazo” istorija&lt;/a&gt;. Darome, kad parodytume, jog kažką padarėme… kokybė ir nauda? O kam tai rūpi?&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;lrt-viešųjų-ryšių-atmazas&quot;&gt;LRT viešųjų ryšių “atmazas”&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Po mano &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2021/01/19/nemiros-stebuklinga-statistika&quot;&gt;kreipimosi į LRT&lt;/a&gt;, dėl neteisingai vartotų statistikos terminų ir mano supratimu, nekompetencija dvelkiančio Nemiros visuomenės klaidinimo, sulaukiau štai tokio LRT atsakymo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/26/lrt.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šioje vietoje net neketinu pradėti diskusijos, kurią dieną - sausio 18 ar 19 buvo rodomas LRT Forumas, kiek pamenu, laida pirmadienio, bet jeigu jau LRT viešieji ryšiai leidžia suprasti, jog išrado laiko mašiną, nes sugeba įrašą patalpinti 18d., o laida rodoma tik 19d. oh well… juk LRT žino, kada ką rodo. Ar manote, kad multimilijoninėje korporacijoje dirba visiški nevykėliai?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://apie.lrt.lt/biudzetas&quot;&gt;https://apie.lrt.lt/biudzetas&lt;/a&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/26/lrt_budget.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Savirefleksijos rašte dėl to, jog…&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;reikėtų kalbėti apie bedarbius, o ne registruotus bedarbius&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;jog skaičiai abiejų statistikų reikšmingai skiriasi kaip ir tai, ką jos parodo ar ko jos neparodo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;jog Nemira yra galimai nekompetetinga vesti tokių laidų, nes nesupranta šių skirtumų&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;… neaptikta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vietoj to, LRT viešųjų ryšių specialistė pavaro “atmazą”: radome oficialiuose tinklapiuose, tai suprask čia ne LRT klystą, čia jau kitų kaltė. Įdomu, ar Nemira kaip papūga viska atkartotų, ką rastų oficialiuose tinklapiuose? Kritinio mąstymo ir žinių “žurnalistams” nebereikia?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Žiniasklaidos priemonė gauna rimtą kaltinimą dėl visuomenės klaidinimo, atsako net ne redaktorius, net ne laidos vedėja. Ne, juk šiais laikais viskas yra viešųjų ryšių krizės…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Priminkite, už ką mes jiems mokame tuos milijonus?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;sadm-atmazas&quot;&gt;SADM “atmazas”&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;SADM (kodėl url yra www.SOCMIN.LRV.lt aš ko gero niekad nesuprasiu…) yra nuoroda į &lt;a href=&quot;https://socmin.lrv.lt/lt/veiklos-sritys/socialine-statistika/covid-19-pasekmiu-valdymas-socialiniai-rodikliai&quot;&gt;COVID-19 pasekmių valdymas: socialiniai rodikliai&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ir iš tiesų joje galima rasti “Nedarbo rodiklių” grafiką. Tačiau tai Nemiros iš LRT negelbsti, grafike aiškiai nurodoma, jog tai &lt;strong&gt;“registruoti bedarbiai”&lt;/strong&gt;, o ne “bedarbiai”.
Taigi, klausimas lieka ar Nemira skiria sąvokas “bedarbiai” nuo “registruoti bedarbiai” ar tik nemoka skaityti ir laidos metu kalba kas šauna į galvą? Abu scenarijai kelia nerimą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/26/sadm.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tačiau dabar bent jau aišku, iš kur imami “bedarbių” skaičiai :D.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tačiau ir SADM lieka dalinai kalta, nes naudoja terminą “Nedarbas (proc.)”. Naudodama šį terminą, SADM neprideda paaiškinimo, jog “nedarbas” yra santykis tarp &lt;strong&gt;registruotų bedarbių ir darbingo amžiaus gyventojų&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tik priminsiu, jog,&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Nedarbo lygis = bedarbiai / darbo jėga&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;UT “nedarbas” = registruoti bedarbiai / darbingo amžiaus gyventojai&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Taigi šioje vietoje skiriasi ir kas skaitiklyje ir kas vardiklyje. Deja “nedarbas” to skirtumo neišryškina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Manau, jog SADM specialistai yra pakankamai kompetentingi ir apibrėžimų skirtumus supranta. Bet kodėl ima Užimtumo tarnybos duomenis, vietoj to, jog imtų Statistikos departamento skelbiamą mėnesinę / ketvirtinę statistiką? Manau čia susiplaka du aspektai:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Norisi pateikti aktualiausią statistiką. Kas yra suprantama, ypač, pirmomis COVID krizės savaitėmis UT duomenys buvo greitesni, nei Statistikos departamento 1-2 mėnesius vėluojantys duomenys apie nedarbą. Tačiau dabar, mes turime pakankamai duomenų ir jie neblogai iliustruotoją situaciją. tad kodėl nekeičiama? Gal dėl to kad…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Darbas padarytas, varnelė uždėta, galima ateiti pas skyriaus vadovą, vice ministrą ar ministrą ir sakyti: “Pateikėme aktualius socialinius rodiklius, kurie dinamiškai atsinaujina kaskart vartotojui apsilankius be to, vartotojai gali dalintis grafikais FB, Twitteryje, LinkedIn socialiniuose tinkluose”. O po to nors ir tvanas…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Norite daugiau Inforgramų? Nueikite į Trišalės tarybos paskyra (SADM tinklapyje)
&lt;a href=&quot;https://socmin.lrv.lt/lt/administracine-informacija/lr-trisale-taryba&quot;&gt;https://socmin.lrv.lt/lt/administracine-informacija/lr-trisale-taryba&lt;/a&gt;. Visa informacija sudėta į Infogramus. Kodėl?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Padarėm, varnelę pasidėjom, daugiau į tai niekas dėmesio nebekreipia. Kas tai, jeigu ne “atmazinis” požiūris į savo darbą? Kokybė, visuomenės informavimas, meh… kam tai rūpi…&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;nenoras-tobulėti&quot;&gt;Nenoras tobulėti&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Visi šitie “atmazai”, kai arba tiesiog reikia užsidėti varnelę, kad padaryta, arba kažkoks vadovas institucijai nupirko kokias tai IT paslaugas išplaudamas N-tūkstančių eurų ir dabar būtina jomis naudotis (apie tai bus labai išsamus blogpost’as, kai tik sulauksiu atsakymo iš SAM …ten išvis lobynas šiuo klausimu), arba kai tiesiog vyrauja nenoras daryti darbų geriau - veda link vieno, arba tiksliau neveda, link kokybės.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SADM nededa pastangų, kad jų statistikos būtų aiškios ir teisingai suprantamos, žiniasklaida nededa pastangų, kad žiūrovai gautų teisingą informaciją ir galėtų adekvačiai vertinti esamą situaciją. Žmonės matydami tą darymą bet kaip, savęs klausia, o kam jiems už tai mokėti pinigus (=mokesčius). Aš po teisybei irgi savęs klausiu, už ką mes pervedame milijonus LRT, kai jie už tuos milijonus nesugeba nusamdyti ne papūgų? Galų gale žmonės vengia mokėti mokesčius, finansų ministrai ir PR’ezidentai kalba apie mistininius milijardus iš šešėlio, o progreso kaip nėra, taip nėra…. Primena tą sovietinį posakį “jie vaidina kad moka, mes vaidinam kad dirbam”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tobulas va tokio “atmazinio” darbo pavyzdys buvo atsakymas gautas iš Sveikatos apsaugos ministerijos, po kreipimosi (2020-10-20) dėl detalės statisitkos patiekimo (čia dar prieš visus NVSC skandalus ir prieš STAT DEP perimant statistikos skelbimą)…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kreipimasis:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Laba diena,
norėjau pasiteirauti, gal galite tinklapyje https://sam.lrv.lt/lt/naujienos/koronavirusas pateikti duomenis ir .xlsx arba .csv (.json) formatu? .csv arba .json būtų geriau.&lt;br /&gt;
NVSC pateikia duomenis apie nustatytus atvejus: ftp://atviriduomenys.nvsc.lt/, tačiau nepateikia duomenų apie atliktus tyrimus bei lovų / DPV užimtumą, kurie yra pateikiami sam.lrv.lt tinklapyje. Gal galėtumėte pateikti šiuos, ne tik vakar dienos, bet visų turimų laikotarpių, duomenis?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SAM atsakymas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Sveiki,
Visą skelbtiną informaciją apie lovų skaičius ir atliktus tyrimus kas rytą (išskyrus savaitgalius) skelbiame SAM svetainėje, specialioje skiltyje:
https://sam.lrv.lt/lt/naujienos/koronavirusas
&lt;strong&gt;Tai yra įprasta, žurnalistams priimtina forma ir artimiausiu metu jos keisti neplanuojame.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Pagarbiai &lt;br /&gt;
Vytautas Beniušis&lt;br /&gt;
Spaudos tarnybos vedėjas&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Paryškinimas mano, bet esmė ta pati - ką skelbiame žurnalistams, kurie nieko nesupranta, pakanka, o visi kiti, mums… Bet viešieji ryšiai, ir viešųjų ryšių krizės suvaldytos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kas-toliau&quot;&gt;Kas toliau?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Kad jau pradėjau, tai…&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;LRT paklausiu, ar Nemira moka skaityti ir pridėsiu grafiką ir dar kartą jos sakytos įvadinės kalbos tekstą.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;SADM nusiųsiu el. laišką, nurodydamas, jog savo grafikuose klaidina skaitytojus ir papūgas-laidų vedėjas. Kažkaip tikiuosi, jog SADM neatsiųs atsakymo, kad nieko nežinome, imame iš UT tinklapio…tada tikrai apsiverksiu….&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Žiniasklaida" /><category term="Statistika" /><category term="LRT" /><summary type="html">“Bedarbiai” ar “Registruoti bedarbiai” anoks čia skirtumas, Mundeiki, neknisk mums proto! - taip įsivaizduoju pagalvojo visos palmyros dirbančios LRT po to kai gavo mano raštą. Dabar raštą gaus dar ir SADM, nes dalis atsakomybės iš tiesų krenta ir ant ministerijos pečių - nesugeba savo nuostabiuose Infogram grafikuose nurodyti, jog “nedarbas” yra “registruotų bedarbių ir darbingo amžiaus gyventojų” santykis. Tačiau pats darymas, darymo vardan man ir vėl siejasi su 2019m. “atmazo” istorija. Darome, kad parodytume, jog kažką padarėme… kokybė ir nauda? O kam tai rūpi?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/26/ban.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/26/ban.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Nemiros stebuklinga statistika</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/01/19/nemiros-stebuklinga-statistika" rel="alternate" type="text/html" title="Nemiros stebuklinga statistika" /><published>2021-01-19T11:00:00+02:00</published><updated>2021-01-19T11:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/01/19/nemiros-stebuklinga-statistika</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/01/19/nemiros-stebuklinga-statistika">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lietuvoje 282.5 tūkstančių bedarbių. Nedarbas šalyje 16 proc. Blogiau buvo tik per 2010 metų krizę… skelbia nacionalinis transliuotojas išlaikomas mokesčių mokėtojų pinigais. Deja, bet tokia LRT “žurnalistų” nekomeptencija jau ne pirmas atvejis. Tad kreipiuosi į LRT su prašymu ne tik atsiprašyti žiūrovų bet ir paaiškinti, kaip ketina ateityje užkirsti klaidingos informacijos pateikimui.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;video-komentaras&quot;&gt;Video-komentaras:&lt;/h1&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/EApZttCQgKM&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kam įdomu - jau turėjau smagų žodžių karą su LRT “žurnalistais”, kai &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2019/01/30/kodel-nesutikau-sudirbt-l-kukuraicio-per-lrt-laida-dienos-tema/&quot;&gt;nesutikau sudirbti SADM ministro Lino Kukuraičio&lt;/a&gt;. Į tai sureagavo LRT žurnalistikos “ikona” (gal labiau  noretų-būti primadona) Makaraitytė ir gavo atsaką &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2019/02/02/atsakymas-indrei-makaraitytei/&quot;&gt;apie Lietuvos žurnalistų nekompetenciją&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
Tad manau, po šio blogpost’o ir rašto skirto LRT tikrai Vasario 14d. sulauksiu gėlių ir saldainių :D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/19/valentin.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;nemiros-skaičiai&quot;&gt;Nemiros skaičiai&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lrt.lt/mediateka/irasas/2000138134/lrt-forumas-mauricas-kol-yra-pinigu-tol-yra-ir-karantinas&quot;&gt;“LRT Forumas”&lt;/a&gt; laidoje, LRT darbuotoja ir laidos vedėja Nemira Pumprickaitė pradėjo tokiais žodžiais:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Pone Mauricai, pradėkime nuo Jūsų. Daugiau nei &lt;strong&gt;282.5 tūkstančių bedarbių&lt;/strong&gt;, o tai yra virš &lt;strong&gt;16 procentų&lt;/strong&gt;, sausį prastovose buvo daugiau nei 14 tūkstančių įmonių ir tai yra 104.5 tūkstančio darbuotojų. Ar tai yra labai bloga situacija, ar reikia laukti dar blogesnės, nes &lt;strong&gt;16 procentų nedarbas&lt;/strong&gt; nėra pats didžiausias, 2010 metais buvo 18 procentų - dar blogiau, tos krizės nepasiekėm, bet trūksta nedaug, o Užimtumo tarnyba netgi sako, kad čia dar ne pikas, pikas bus vasarį.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tokia pateikta statistika turėtų priverst atsisėst socialinę bei ekonominę situaciją išmanančius asmenis. Tai reikštų, jog esame gilioje, labai gilioje duobėje…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man kaip ekonomistui, išgirdus tokius skaičius, kyla kitas klausimas - kaip aš po galais praleidau tokią statistiką? Kodėl iki šiol tyliu apie tragišką situaciją šalyje? Ar Lietuvai gresia masinė emigracija, kaip kad po paskutinės krizės, kai Lietuvą paliko daugybė darbingo amžiaus gyventojų, kurie čia negalėjo rasti darbo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apsilankius &lt;a href=&quot;https://osp.stat.gov.lt/pagrindiniai-salies-rodikliai&quot;&gt;Statistikos departamento tinklapyje&lt;/a&gt; pateikiami visiškai kiti skaičiai. Skaičiai kurie sąlyginai nuramina:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;2020K3: 137.2 tūkstančiai bedarbių&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2020K3: 9.3 proc. nedarbo lygis&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;10.4 proc. jeigu imami išankstiniai 2020M11 duomenys&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Taip situacija nėra super, nedarbo lygis pakilęs 3.2 proc. punkto palyginus tuo pačiu periodu prieš metus, bet situacija nėra tragiška. Bent jau ne “16 proc” tragiškumo lygyje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tad panašu, jog Nemira naudojasi &lt;a href=&quot;https://uzt.lt/darbo-rinka/situacijos-apzvalga/&quot;&gt;Užimtumo tarnybos duomenimis&lt;/a&gt;, bet nesugeba ir jų be klaidos pacituoti, nes UT skelbia:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/19/UT.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Registruotas nedarbas&lt;/strong&gt; - 16,1 proc.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;277,1&lt;/strong&gt; tūkst. darbo neturinčių asmenų&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Panašu, jog Nemiros &lt;strong&gt;16 proc.&lt;/strong&gt; statistika atkeliauja iš UT statistikos, bet skaičiai nesueina 282.5 vs 277.1 tūkstantis registruotų bedarbiu…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/19/whatever.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bedarbis-nelygu-bedarbis&quot;&gt;Bedarbis nelygu bedarbis&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bedarbis arba statistinis bedarbis - rodiklis kurį skaičiuoja Statistikos departamentas pagal &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/eurostat/statistics-explained/index.php/Glossary:Unemployment&quot;&gt;Eurostat suderintą metodiką&lt;/a&gt; numato, jog bedarbiu laikomas tik asmuo, kuris:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;yra 15-74 amžiaus&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;apklausos savaitę neturėjo darbo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;gali pradėti dirbti per sekančias dvi savaites (arba yra susiradęs darbą, kuris prasidės per sekančius 3 mėnesius)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;IR aktyviai ieškojosi darbo per paskutines 4 savaites&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Su tokiais reikalavimais, yra išfiltruojami “patogumo” bedarbiai, t.y. asmenys kurie neturi darbo, bet jo ir neieško, nes juos tenkina dabartinė situacija.
Nors būtent tokių asmenų, yra nemažai UT skelbiamojo &lt;strong&gt;registruoto nedarbo&lt;/strong&gt; statistikoje. Taip pat išfiltruojami ir asmenys, kurie galimai norėtų dirbti, bet negali pradėti dirbti, pvz., nes rūpinasi sergančiais giminačiais ar artimaisiais. Šiems asmenims, net jeigu ir pasiūlytume dirbti, jie negalėtų / nenorėtų. Antai studentai, dabar galėjo registruotis UT ir gauti darbo paieškos išmoką, bet nei jie ieškosi darbo, nei ketina mesti studijas ir pradėti dirbti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todėl yra labai svarbu, kokia statistika yra naudojama, nes reikia surpasti, ką ji reiškia.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raštas-lrt&quot;&gt;Raštas @LRT&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Nežinau kaip Jums, bet man pradeda atsibosti tokia “žurnalistų” nekomeptencija. Dar suprasčiau, čia būtų kokia laidelę 5 ryto, kai miega ne tik auditorija, bet ir vedantieji… bet ne, čia viena svarbiausių informacinių laidų LRT repertuare. Mes pervedame milžinišką dalį mūsų sumokamų mokesčių į LRT biudžetą ir po paraliais, už tuos milijonus norisi bent jau žmonių, kurie suprastų ką kalbą ir ruoštųsi laidoms. Negi mes per daug norime?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/19/rastas.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Videokomentaras" /><category term="Statistika" /><category term="LRT" /><summary type="html">Lietuvoje 282.5 tūkstančių bedarbių. Nedarbas šalyje 16 proc. Blogiau buvo tik per 2010 metų krizę… skelbia nacionalinis transliuotojas išlaikomas mokesčių mokėtojų pinigais. Deja, bet tokia LRT “žurnalistų” nekomeptencija jau ne pirmas atvejis. Tad kreipiuosi į LRT su prašymu ne tik atsiprašyti žiūrovų bet ir paaiškinti, kaip ketina ateityje užkirsti klaidingos informacijos pateikimui.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/19/ban800.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/19/ban800.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Gintautai, arba pateik faktus apie neveikiančias priemones kovoje su COVID, arba geriau patylėk</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/01/15/kritika-g-paluckui-del-judejimo-ribojimo" rel="alternate" type="text/html" title="Gintautai, arba pateik faktus apie neveikiančias priemones kovoje su COVID, arba geriau patylėk" /><published>2021-01-15T11:00:00+02:00</published><updated>2021-01-15T11:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/01/15/kritika-g-paluckui-del-judejimo-ribojimo</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/01/15/kritika-g-paluckui-del-judejimo-ribojimo">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;G.Paluckas Vyriausybei siūlo atsisakyti sprendimo riboti gyventojų judėjimą tarp savivaldybių. Tačiau savo siūlymo nepagrindžia jokiais faktais ar duomenimis. Teigiamų testų dalis, Apple mobilumo duomenys teigia ką kitą: įvesti griežti ribojimai veikia visumoje. G.Palucko pasiūlymas yra ne kas kita, o pasiūlymas įrodyti, kad nesi dramblys.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;video-komentaras&quot;&gt;Video-komentaras:&lt;/h1&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/AnRsW3OqTWE&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;manau-jog-neveikia-&quot;&gt;“Manau, jog neveikia” ???&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lrt.lt/naujienos/lietuvoje/2/1320530/paluckas-siulo-atsisakyti-gyventoju-judejimo-kontroles-sis-ribojimas-yra-juokingas-ir-neveikiantis&quot;&gt;LRT.lt&lt;/a&gt; publikavo striapsnį, kuriame cituojamas G.Paluckas:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Judėjimo apribojimai yra praradę absoliučiai bet kokią prasmę, nes jų mastas yra per menkas, kad galėtų daryti įtaką užkrato neplitimui.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Įdomu, kokiais duomenimis remiasi G.Paluckas, tai teigdamas?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tokie ribojimai yra juokingi, nes jų išvengti yra labai lengva&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Gintautai, nemanai, jog absoliučiai visų ribojimų įmanoma išvengti, jeigu labai nori?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Socialdemokratų partijos pirmininkas teigia, kad nėra jokių duomenų apie tai, kad mobilumo ribojimai davė kokį nors rezultatą.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Gintautai, o turi duomenų, kurie paneigtų šios konkrečios priemonės neveikimą?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ši priemonė yra neveiksminga. Policininkai, pasieniečiai ir šauliai, kuriems pavesta visa tai prižiūrėti, gatvėse tiesiog gaudo vėją.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;(šita dalis bus dar reikalinga…)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tokie nepamatuoti ir nemotyvuoti sprendimai tik mažina žmonių pilietiškumą ir norą paklusti reikalavimams.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mes turime ekspertų grupę, kuri patarinėja dėl konkrečių priemonių taikymo, ar nemanai, kad ne politikai turėtų vertinti konkrečios priemonės galimą efektyvumą, juolab, kai jie nedisponuoja atitinkamais duomenimis?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Reikia sudaryti sąlygas dirbti smulkiesiems verslininkams, nedidelėms parduotuvėlėms, kirpykloms. Leisti jiems dirbti, bet kontroliuoti. Dabar jiems viskas draudžiama, nes daroma prielaida, kad jie nusižengs, nesilaikys sanitarinių reikalavimų. Visi tie ištekliai, skirti judėjimo kontrolei, gali būti nukreipti priežiūrai, ar jie laikosi visų sanitarinių reikalavimų&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;OOOOOHHHHH taip, jau matau, kaip policininkai, šauliai ir pasieniečiai kontroliuoja dešimtis tūkstančių smulkių verslų…
Leisk paklausti, su visa pagarba, ar tu supranti ką siūlai? Žinau, kad Lietuvoje tuoj -27C, bet na rimtai…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Visos nelogiškos ir nepaaiškinamos priemonės, kaip, tarkime, judėjimo ribojimas, duoda atvirkštinį efektą – žmonės vis mažiau nori laikytis karantino sąlygų&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O tamsta nemanai, kad būtent politikų nuolatinis ekspertų žinių ir vertinimų viešas kvestionavimas ir nuvertinimas, labiau erzina visuomenę? Kaip  kad ir ši tavo tyrada?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;šiek-tiek-faktų&quot;&gt;Šiek tiek faktų&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Savaime suprantama, aš neturiu epidemiologinių duomenų, kuriuos surenka NVSC. Taip pat abejoju, ar įmanoma šiuo metu įrodyti, jog judėjimo tarp savivaldybių ribojimas yra veikianti arba neveikianti priemonė. Priemonės veikia visumoje, tad įvertinti vienos konkrečios priemonės veiksmingumo, mano žiniomis, net ir nebūtų įmanoma. Bet jeigu, Gintautai, turi faktinių įrodymų, o ne “anecdotal evidence”, tai pateik!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bet ką mes matome:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Gruodį iki virš 30 proc. pakilusi teigiamų COVID testų proporcija, parodanti plitimo mastą, po truputi krenta ir jau pasiekė ~10 proc.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/15/1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/15/2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Po ribojimų, yra sumažėjęs gyventojų mobilumas, kaip rodo APPLE mobilumo duomenys&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/15/3.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/15/4.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;pateik-įrodymus&quot;&gt;Pateik įrodymus&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Gintautai, jeigu turi faktų, įrodymų, skaičiavimų, statistikos, pateik tai viešai. Aš ir ne tik aš, mielai tuos įrodymus panarpliosime ir jeigu Tu teisus, tai garsiai įvardinsime. Tiesiog nuomonė, pandemijos akivaizdoje, &lt;em&gt;sorriuks&lt;/em&gt;, nėra pakankamas pagrindimas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gal palikime priemonių vertinimą specialistams? Ar ir toliau norime būti tai sergamumo, tai mirštamumo lyderiai Europoje?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/15/5.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Videokomentaras" /><category term="Statistika" /><category term="Korupcija" /><category term="Lyčių lygybė" /><summary type="html">G.Paluckas Vyriausybei siūlo atsisakyti sprendimo riboti gyventojų judėjimą tarp savivaldybių. Tačiau savo siūlymo nepagrindžia jokiais faktais ar duomenimis. Teigiamų testų dalis, Apple mobilumo duomenys teigia ką kitą: įvesti griežti ribojimai veikia visumoje. G.Palucko pasiūlymas yra ne kas kita, o pasiūlymas įrodyti, kad nesi dramblys.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/15/ban.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/15/ban.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Ar vaginos ir peniai yra svarbūs, vertinant skiepijimo nuo COVID19 Lietuvoje statistiką? - štai kur klausimas didysis.</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/01/14/ar-vaginos-ir-peniai-yra-svarbus" rel="alternate" type="text/html" title="Ar vaginos ir peniai yra svarbūs, vertinant skiepijimo nuo COVID19 Lietuvoje statistiką? - štai kur klausimas didysis." /><published>2021-01-14T21:00:00+02:00</published><updated>2021-01-14T21:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/01/14/ar-vaginos-ir-peniai-yra-svarbus</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/01/14/ar-vaginos-ir-peniai-yra-svarbus">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ar vaginos ir peniai yra svarbūs, vertinant skiepijimo Lietuvoje statistiką? - štai kur klausimas didysis. Atskaymas: ir taip ir ne! Pasirodo, jog skiepijimo statisika gali indikuoti, jog skiepijimo proceso praždioje buvo grubiai nusižengiama SAM ministro nustatytai skiepijimo prioritetų tvarkai.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įkėliau &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/lithuanianeconomy/posts/1488984241304663&quot;&gt;Facepost’ą&lt;/a&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/14/fb_post.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;po kuriuo pasipylė lavina komentarų apie perdėtą feminizmą, pseudo kairuoliškumą ir ką tik dar nori. Nieko negaliu padaryti -  FB yra visuotinė kloaka ir to nepakeisi. Čia visi turi savo nuomonę….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rašydamas šį Facepost’ą dariau aliuziją į Seimo nario A.Mazuronio pasisakymą, tvirtinant I.Šimontės vyriausybę (2020-11-24 rytinis Seimo posėdis:.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A. MAZURONIS (DPF). La­bai dė­kui. Ger­bia­ma kan­di­da­te, no­rė­čiau pa­klaus­ti jū­sų klau­si­mo, ku­ris dar ne­bu­vo jū­sų pa­klaus­tas per dvi jū­sų kan­di­da­ta­vi­mo į mi­nist­rus pir­mi­nin­kus die­nas, tai yra apie ly­čių ly­gy­bę. Pra­ei­ta­me mi­nist­rų ka­bi­ne­te bu­vo vie­na mo­te­ris, jū­sų tei­kia­mo Vy­riau­sy­bės ka­bi­ne­to su­dė­ty­je yra sep­ty­nios mo­te­rys. Tu­riu pri­pa­žin­ti, kad tai yra ne­ra­mi­nan­ti ten­den­ci­ja vy­riš­ka­jai pu­sei. To­dėl no­rė­čiau jū­sų pa­klaus­ti. Nors ir svei­kin­ti­na, aš tam tik­rai pri­ta­riu, ta­čiau tai yra ne­ri­mą ke­lian­tis fak­tas. Ar jūs ga­lė­tu­mė­te pa­ža­dė­ti, kad dirbant jū­sų Vy­riau­sy­bei per ket­ve­rius me­tus, jei­gu kei­sis Vy­riau­sy­bės su­dė­tis, ly­čių ba­lan­sas bus iš­lai­ky­tas ir jūs ap­sau­go­si­te ly­čių ly­gy­bę šiuo at­ve­ju jau dėl vy­riš­kosios pu­sės?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Video: ties ~ 1:44:10&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/tf8-_sOz3sg?t=6255&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Visgi vakare belygindamas statistiką pastebėjau kai ką įdomaus - sveikatos sektoriuje procentualiai dirba daugiau moterų - 85.2 proc., o tarp paskiepytų asmenų moterys sudaro tik 79.3 proc. Taigi paskiepytų moterų yra 6 proc. punktais mažiau, nei turėtų būti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tad pagrįstai galima kelti klausimą, ar nebuvo skiepijimo pradžioje grubiai nusižengta SAM nustatytai skiepijimo tvarkai, ir ar nebuvo be eilės skiepijami vyrai-institucijų vadovai / skyrių vedėjai ir t.t.?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deja detali statistiką, kuri būtų reikalinga pagrįsti arba paneigti šiam teiginiui nėra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Video-komentaras:&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/oHd9-TF4arI &quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Videokomentaras" /><category term="Statistika" /><category term="Korupcija" /><category term="Lyčių lygybė" /><summary type="html">Ar vaginos ir peniai yra svarbūs, vertinant skiepijimo Lietuvoje statistiką? - štai kur klausimas didysis. Atskaymas: ir taip ir ne! Pasirodo, jog skiepijimo statisika gali indikuoti, jog skiepijimo proceso praždioje buvo grubiai nusižengiama SAM ministro nustatytai skiepijimo prioritetų tvarkai.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/14/ban.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/14/ban.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Rekomendacijos centrinės ir vietinės valdžios institucijoms kovoje su pandeminiais šokais ateityje</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/01/13/rekomendacijos-LMT-KU-projektas" rel="alternate" type="text/html" title="Rekomendacijos centrinės ir vietinės valdžios institucijoms kovoje su pandeminiais šokais ateityje" /><published>2021-01-13T14:00:00+02:00</published><updated>2021-01-13T14:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/01/13/rekomendacijos-LMT-KU-projektas</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/01/13/rekomendacijos-LMT-KU-projektas">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Buvau pakviestas dalyvauti Klaipėdos universiteto vydkomoje mokslo studijoje ir pateikti savo įžvalgas bei rekomendacijas, kaip valstybės bei savivaldybių institucijoms reiktų ruoštis ir ateityje eltgis pandeminių šokų atveju. Šiame blogposte pateikiu visą savo indėlį į šį projektą.Tekstas suprantama yra labiau “sausas”, nes taikomasi į akademinį rašymo stilių, tačiau manau, yra skaitytinas ne tik valstybės institucijų atstovams, profesinių sąjungų nariams, bet ir darbdavių atstovams.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Klaipėdos universiteto atlitka studija &lt;a href=&quot;https://www.ku.lt/shmf/wp-content/uploads/sites/60/2021/01/mokslo-studija-su-isvadomis-ir-rekomendacijomis-P-COV-20-51.pdf&quot;&gt;SU COVID-19 SUSIJUSIŲ EKONOMINĖS VEIKLOS APRIBOJIMŲ IR VALSTYBĖS INTERVENCINIŲ PRIEMONIŲ POVEIKIO KLAIPĖDOS REGIONO ĮMONĖMS EFEKTYVUMO VERTINIMAS&lt;/a&gt;. Mokslo studija buvo parengta įgyvendinant Lietuvos mokslo tarybos projektą „Su COVID-19 susijusių ekonominės veiklos apribojimų ir valstybės intervencinių priemonių poveikio Klaipėdos regiono įmonėms efektyvumo vertinimas“ (Nr. P-COV-20-51). Projekto vadovė: dr. Rasa Viederytė (Klaipėdos universiteto SHMF Ekonomikos katedros docentė).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mokslo studija bus pristatoma Zoom webcast metu. Pristatymo metu apžvelgsime COVID-19 įtaką savivaldybėse veikiantiems verslams, apžvelgsime išvadas ir siūlymus dėl paramos ir skatinimo priemonių tobulinimo, kurias išsakė tyrime dalyvavę įmonių atstovai.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Valstybės ir savivalybių statovams: Pristatymas numatytas š.m. sausio 22 d., 10:00 - 12:00 val. Nuoroda prisijungimui: &lt;a href=&quot;https://liedm.zoom.us/j/92139334709&quot;&gt;https://liedm.zoom.us/j/92139334709&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cituojant šį blogpostą būtina cituoti originalų dokumentą.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Žemiau pateikiu savo indivdualų indėlį į šį darbą, kuris iš esmės randamas 7-ame mokslo studijos skyriuje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blogposto generuota .pdf versija patogi spausdinimui &lt;a href=&quot;/assets/2021/01/13/justas_mundeikis_rekomendacijos.pdf&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;1-įvadas&quot;&gt;1. Įvadas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Lietuvoje, kaip ir kitose šalyse susidūrusiose su COVID-19 pandemija, buvo imtasi greito reagavimo priemonių. 2020-02-26 Vyriausybė Lietuvoje paskelbė valstybės lygio ekstremaliąją situaciją(Lietuvos Respublikos Vyriausybė, 2020a). 2020-03-16 Vyriausybė paskelbė visoje Lietuvoje trečią (visiškos parengties) civilinės saugos sistemos parengties lygį ir karantiną(Lietuvos Respublikos Vyriausybė, 2020c), taip pat patvirtino trumpojo laikotarpio iššūkiams spręsti skirtą Ekonomikos skatinimo ir koronaviruso plitimo sukeltų pasekmių mažinimo priemonių planą(Lietuvos Respublikos Vyriausybė, 2020d). 2020-05-06 vykusiame Vyriausybės pasitarime buvo patvirtinta COVID-19 valdymo strategija(Lietuvos Respublikos Vyriausybė, 2020e). O 2020-06-10 Vyriausybė patvirtino COVID-19 valdymo strategijos įgyvendinimo priemonių planą(Lietuvos Respublikos Vyriausybė, 2020f), kurio tikslas yra padėti suvaldyti koronaviruso plitimą trumpuoju laikotarpiu ir tinkamai pasirengti naujoms galimoms viruso bangoms ateityje. Kartu Vyriausybė patvirtino “Ateities ekonomikos DNR” planą, kurio tikslas - siekti sparčiomis ir efektyviomis investicijomis transformuoti Lietuvos ekonomiką link aukštesnio pridėtinės vertės kūrimo ir kartu prisidėti prie spartaus ekonomikos atsigavimo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deja nepaisant spartaus Vyriausybės veikimo, kurį laiką verslo atstovai skundėsi priemonių nepakankamumu, biurokratinėmis kliūtimis bei pinklėmis. 2020-05-08 “Verslo žinių” portalas ketvirtą kartą savo istorijoje redakciniame straipsnyje kreipėsi tiesiogiai į premjerą(Verslo žinios, 2020), siekdamas atkreipti dėmesį į tai, jog iš verslo pagalbai numatytų 1.3 mlrd. eurų, verslą tebuvo pasiekę vos 35 mln. eurų arba tik 3 proc. numatytų lėšų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įvertinus tai, jog nefinansinių, smulkių ir vidutinių įmonių (iki 249 darbuotojų) sukuriama pridėtinė vertė 2019 metais Lietuvoje siekė 65.3 proc. visos nefinansinių įmonių sukuriamos pridėtinės vertės, o šiose įmonėse buvo samdomi 823 239 darbuotojai arba 74.4 proc. visų nefinansinių įmonių darbuotojų, sąlygoja, jog valstybei susidūrus su pandeminiu šoku, centrinės ir vietinės valdžios institucijos turėtų nukreipti didžiąją dalį savo dėmesio būtent į smulkių ir vidutinių įmonių gelbėjimą ir šiose įmonėse dirbančių darbuotojų pajamų, o kartu ir perkamosios galios šalyje išsaugojimą.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;lentelė. Sukuriama pridėtinė vertė ir dirbančių asmenų skaičius pagal įmonėse dirbančių asmenų skaičių(Lietuvos statistikos departamentas, 2020)
&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/13/table_1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Todėl žemiau pateikiamos rekomendacijos, kokius prioritetus turėtų turėti ir į kokias priemones savo dėmesį turėtų nukreipti centrinės ir vietinės valdžios institucijos pandeminio šoko metu. Šiose rekomendacijos nėra atsispiriama nuo dabar galiojančio teisinio reguliavimo, o yra bandoma nubrėžti gaires ateičiai, kurių link valstybės institucijos turėtų judėti bei atitinkamai ruošti teisinį reguliavimą bei priemones ateities pandeminio šoko atvejams.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;2-rekomendacijos-centrinės-ir-vietinės-valdžios-institucijoms&quot;&gt;2. Rekomendacijos centrinės ir vietinės valdžios institucijoms&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;21-paveiktų-įmonių-sąrašas&quot;&gt;2.1. Paveiktų įmonių sąrašas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ekstremalios situacijos ir (ar) karantino priemonių paveiktoms ir į paveiktų įmonių sąrašą įtrauktoms įmonėms nebuvo naujai inicijuojamas mokesčių išieškojimas ir taikomas atleidimas nuo delspinigių. Įmonės pateikusios prašymą galėjo supaprastinta tvarka sudaryti mokestinės paskolos sutartį be palūkanų su Valstybine mokesčių inspekcija bei analogiškai, dėl valstybinio socialinio draudimo įmokų mokėjimo atidėjimo, su “Sodra”. Įmonės, kurios nebuvo įtrauktos į Valstybinės mokesčių inspekcijos paskelbtą sąrašą galėjo, pateikusios motyvuotą prašymą, būti įtrauktos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deja šis procesas nebuvo adekvačiai automatizuotas. Todėl dalis smulkių ir vidutinių įmonių atstovų skundėsi, jog yra neįtraukti, o papildomas paraiškų teikimas jiems didina administracinę naštą(Gutauskas, 2020). Kitų įmonių atstovai priešingai, piktinosi, jog automatinis įmonių įtraukimas be įmonių prašymo, gali pakenkti šių įmonių kreditingumui bei skolinimosi kainai, nes Valstybinei mokesčių inspekcijai 2020-03-20 paskelbus nuo koronaviruso nukentėjusių įmonių sąrašą, kredito biuras „Creditinfo Lietuva“ atitinkamai pakeitė ir šiame sąraše atsidūrusių bendrovių reitingus(Rutkauskaitė, 2020).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todėl ateityje rekomenduojamas dviejų sąrašų principas: pirminio (išankstinio) bei antrinio (viešojo) sąrašo naudojimas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pirmasis (išankstinis) sąrašas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Į išankstinį sąrašą būtų įtraukiamos įmonės automatiškai, jeigu šios įmonės atitinka tam tikrus kriterijus:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sektorinis įtraukimas&lt;/strong&gt;: įmonė vykdo ekonominę veiklą, kuri yra apribota arba nutraukta ekstremalios situacijos ir (ar) karantino&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Apyvartinis įtraukimas&lt;/strong&gt;: įmonės mėnesinė apyvarta krenta 30 proc. palyginus su praėjusių metų atitinkamu laikotarpiu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motyvuotas įtraukimas&lt;/strong&gt;: įmonės, kurios motyvuotai argumentuoja tokio įtraukimo priežastis, pvz., dalis įmonių, kurios planavo pradėti veiklą, bet dėl karantino priemonių turėjo atidėti savo veiklos pradžią irgi laikytinos paveiktomis, kaip ir įmonės, kurios nors ir paskelbus ekstremalią situaciją ir (ar) karantiną vis dar vykdo veiklą, tačiau kurių ateities užsakymai (už 6 mėnesių) krenta 30 arba daugiau procentų palyginus su ankstesnių metų atitinkamu laikotarpiu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Visos įmonės įtrauktos į išankstinį sąrašą turėtų būti informuotos apie tokį įtraukimą ir turėtų turėti 5 darbo dienas laiko atsisakyti šio statuso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Antrasis (viešas) sąrašas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Praėjus 5 darbo dienoms po įmonių informavimo apie jų galimą įtraukimą į paveiktų įmonių sąrašą ir negavus prašymo išbraukti įmonės iš šio sąrašo, šios įmonės būtų perkeltos į viešą sąrašą, kuris turėtų būti skelbiamas ir nuolat atnaujinamas centriniame valstybės atvirų duomenų portale.
Šiuo sąrašu turėtų naudotis visos valstybės institucijos, nes kaip pažymi savo ataskaitoje Valstybės kontrolė - būta įmonių, kurios Valstybinės mokesčių inspekcijos nebuvo identifikuotos kaip patyrusios neigiamo poveikio vykdomai veiklai dėl COVID-19, bet gavusios valstybės paramą pagal COVID-19 paramos priemones, kurių vykdytojas buvo UAB „Investicijų ir verslo garantijos“(Valstybės kontrolė, 2020).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pašalinimas ir valstybės paramos netekimas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pašalinimas iš paveiktų įmonių sąrašo būtų vykdomas, kai nutraukiama ekstremali situacija ir (ar) įmonės veiklą ribojantis karantinas, jeigu po ekstremalios situacijos ir (ar) karantino nutraukimo įmonių mėnesinė apyvarta palyginus su atitinkamu praėjusių metų laikotarpiu yra nukritusi ne mažiau kaip 20 proc., bet ne ilgiau, nei 3 mėnesius po ekstremalios situacijos ir (ar) karantino nutraukimo. Taigi po trijų mėnesių po ekstremalios situacijos atšaukimo, net jeigu įmonės apyvarta vis dar būtų nukritusi 20 proc., įmonė būtų šalinama iš sąrašo ir negalėtų naudotis darbo sutarčių stabdymu t.y. darbo vietų subsidijavimu (žr 2.3.1 skyrių).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;22-darbuotojų-sveikatos-apsauga&quot;&gt;2.2. Darbuotojų sveikatos apsauga&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Susidūrus su pandeminiu šoku, valstybės pirminis tikslas turi būti apsaugoti šalies gyventojų sveikatą ir gerovę. Staiga prasidėjus pandemijai ir valstybei paskelbus ekstremalią situaciją ir (ar) karantiną, valstybės institucijos negali tikėtis, jog visos įmonės galės iš karto reaguoti ir stabdyti veiklą. Kai kurios įmonės yra strategiškai (gyvybiškai) svarbios ir negali stabdyti savo veiklos. Todėl valstybė turėtų padėti užtikrinti tokių įmonių darbuotojų sveikatos apsaugą darbo vietoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valstybės institucijos turėtų parengti ir kartą per metus atnaujinti viešą rizikos įmonių sąrašą, kuriame būtų įmonės, kurios arba dėl savo veiklos yra strategiškai svarbios, arba dėl savo veiklos specifikos negali prasidėjus pandemijai stabdyti savo veiklos ir taikyti nuotolinio darbo. Į šį sąrašą turėtų būti įtrauktos tik vidutinės ir didelės įmonės, kuriose dirba virš 50 darbuotojų. Šioms įmonėms turėtų būti numatytas privalomas asmens apsaugos priemonių (toliau - AAP) rezervas, kuris užtikrintų nepertraukiamą įmonės veiklą bent 4 savaičių laikotarpiui. 2 savaičių AAP priemonių rezervas turėtų būti laikomas įmonių teritorijoje ir 2 savaičių - bendrame valstybės ar savivaldybių AAP valdomame rezerve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po dviejų savaičių nuo ekstremalios situacijos ir (ar) karantino paskelbimo, tokioms įmonėms turi būti sudaryta galimybė pateikti paraišką ir dalyvauti regiono arba valstybiniu mastu vykdomuose viešuosiuose AAP pirkimuose tam, jog išnaudojant masto ekonomiją, AAP galėtų būti įsigyjamos už mažiausią kainą, kartu garantuojant įsigyjamų apsaugos priemonių kokybės reikalavimus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paskelbus ekstremalią situaciją ir (ar) karantiną, smulkios įmonės (iki 49 darbuotojų), turi galėti pateikti prašymą gauti iš valstybinio rezervo galimybę pirkti AAP priemones už bazines rezervo kainas, tenkinančias įmonės 1 savaitės AAP poreikius, ir turėti galimybę gauti tokias priemones 24 valandas po paraiškos pateikimo. Toks savaitės aprūpinimas turėtų sudaryti galimybes įmonėms reguliuotai ir saugiai inicijuoti veiklos stabdymą nerizikuojant darbuotojų sveikata. Smulkioms įmonėms, kurios dėl savo darbo specifikos negali stabdyti veiklos, rekomenduojama sudaryti galimybes dalyvauti regiono arba valstybiniu mastu vykdomuose viešuosiuose AAP pirkimuose.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įmonių galėjimas disponuoti ir kartu su valstybe kartu dalintis asmens apsaugos priemonių rezervu, bei įmonių dalyvavimas regioniniuose ir valstybiniuose viešuosiuose pirkimuose padėtų optimaliau valdyti visą AAP rezervą bei prisidėtų prie mažesnių įmonių patiriamų kaštų prasidėjus pandeminiam šokui. Kartu tai užtikrintų, jog įmonėms nepritrūktų AAP ir visi darbuotojai dirbantys tokiose įmonėse galėtų saugiai dirbti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valstybės bei savivaldybių institucijos bendradarbiaudamos su profesinėmis sąjungomis bei nevyriausybinėmis organizacijomis turėtų reguliariai vykdyti į rizikos įmonių sąrašą įtrauktų įmonių darbuotojų mokymus apie taisyklingą AAP priemonių naudojimą darbe. O kartą per metus, dalyvaujant ekspertams, tokiose įmonėse turėtų vykti 2-3 dienų pratybos, kurių metu būtų vertinamas įmonės administracijos bei darbuotojų gebėjimas dirbti laikantis pandeminių sąlygų apribojimų (taisyklingas AAP priemonių taikymas, darbuotojų srautų valdymas, saugaus darbo atstumo išlaikymas ir kita).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atitinkama tvarka turėtų galioti ir visoms valstybės ir savivaldybių institucijoms, nepriklausomai nuo juose dirbančių asmenų skaičiaus.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;23-darbo-vietų-išsaugojimas&quot;&gt;2.3. Darbo vietų išsaugojimas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antrinis valstybės, susidūrusios su pandeminiu ar panašiu šoku, tikslas turėtų būti apsaugoti valstybės gyventojų gerovę. Paskelbus ekstremalią padėtį ir (ar) karantiną, bei apribojus ar sustabdžius tam tikrų ekonominių veiklų vykdymą, valstybės institucijos turėtų siekti išsaugoti darbuotojų pajamas bei darbo vietas. Pajamų ir kartu perkamosios galios išsaugojimas užtikrina ne tik, jog bus apsaugota materiali gyventojų gerovė, užtikrintas stabilus vidaus vartojimas bei atitinkamai susilpnintas šalies ekonomikos susitraukimas, tačiau labai svarbus ir psichologinis saugumo jausmo darbuotojams užtikrinimas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;231-samdomas-darbas&quot;&gt;2.3.1. Samdomas darbas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lietuvoje taikytas mechanizmas, jog valstybė moka 90 proc. siekiančias darbo užmokesčio subsidijas iki minimalaus mėnesinio atlyginimo (toliau - MMA) arba, įmonei pasirinkus 70 proc., jeigu darbo užmokestis neviršija 1.5 MMA(Lietuvos Respublikos Seimas, 2016), yra tinkamas mechanizmas trumpuoju periodu, t.y. jeigu ekstremali situacija ir (ar) karantinas ir atitinkami veiklų apribojimai bei stabdymai trunka iki 1-2 mėnesių. Valstybės mokestinė ir administracinė politika turėtų būti nukreipta į tai, jog įmonės turėtų sukaupusios atitinkamus rezervus, o jiems esant nepakankamiems, sudarytų sąlygas gauti reikiamas paskolas lengvatinėmis sąlygomis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Visgi, jeigu pandemija ir (ar) karantinas pasirodo esantis arba prognozuojama, jog bus ilgesnės trukmės, valstybės institucijos negali daryti prielaidos, jog visiškai sustabdytas ar stipriai savo veikloje apribotas verslas galės iš savo rezervų padengti 10 arba 30 proc. darbo užmokesčio kaštų vidutiniu periodu. Būtina teisiškai reglamentuoti, jog įmonė, kuri yra tiesiogiai paveikta ekstremalios situacijos ir (ar) karantino apribojimų, taigi ir atitinkamai yra įtraukta į paveiktų įmonių sąrašą, galėtų sustabdyti darbo sutartį ne trumpesniam nei dviejų savaičių laikotarpiui ir nebūtų įpareigota mokėti darbo užmokesčio ir su juo susijusių socialinių draudimo įmokų bei mokesčių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įmonei įvedus informaciją apie stabdomą konkretaus darbuotojo darbo sutartį, informacinė sistema automatiškai turėtų informuoti darbuotoją bei profesinę sąjungą (ir darbo tarybą), kuriai atitinkamas darbuotojas priklauso, kuriam laikui yra stabdoma jo darbo sutartis. Valstybės atvirų duomenų portale, paveiktų įmonių sąraše automatiškai taip pat turėtų būti sugeneruota informacija apie tai, kiek ir kuriam laikui konkrečioje įmonėje yra sustabdytų darbo sutarčių. Profesinių sąjungų (ir darbo tarybų atstovų) informavimas padėtų užtikrinti vidinę darbo kodekso laikymosi kontrolę.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sustabdžius darbo sutartis, sustabdymo laikotarpiui turėtų įsijungti Bazinių mėnesinių pajamų (toliau - BMP) mechanizmas. Įmonei pranešus apie sustabdytas darbo sutartis, valstybė į darbuotojų sąskaitas valstybiniame banke turėtų pervesti bazines mėnesines pajamas, kurios siektų 80 proc. buvusio neto atlyginimo, bet ne mažiau nei 100 proc. neto nuo tuo metu galiojančio MMA dydžio ir ne daugiau nei 400 proc. neto MMA dydžio, darbuotojams dirbusiems pilnu etatu ir atitinkamai proporcingai iki ekstremalios situacijos ir (ar) karantino paskelbimo datos dirbusiems ne pilnu arba didesniu nei vienu etatu. Bazinių mėnesinių pajamų apskaičiavimui būtų naudojamos paskutinių 12 mėnesių iki ekstremalios situacijos ir (ar) karantino paskelbimo datos gautos vidutinės darbuotojo draudimines pajamos skaičiuojant tik pilnai išdirbtus mėnesius.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įmonėms, kurios yra paveiktų įmonių sąraše, tačiau norinčios dalinai tęsti veiklą, turi būti sudaryta galimybė dalinai stabdyti darbo sutartis. Tokia įmonė ne vėliau kaip 48 valandas prieš darbuotojo darbą turėtų numatyti ir į valstybės informacinę sistemą suvesti kuriomis dienomis su darbuotoju bus sustabdoma darbo sutartis, o darbuotojas (ir jeigu jis priklauso profesinei sąjungai bei įmonėje yra veikianti darbo taryba), turėtų automatiškai gauti informaciją iš informacinės sistemos apie darbuotojo darbo sutarties sustabdymo arba sustabdymo pakeitimo trukmę. Darbo sutarties sustabdymo minimalus laikotarpis turėtų būti viena pilna darbo diena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valstybinė darbo inspekcija savo nuolatinėmis ir neanonsuotomis kontrolėmis bei nustačius nelegalų darbą, su 5 proc. įmonės metinių įplaukų siekiančiomis baudomis turėtų užtikrinti, jog įmonės neturėtų paskatų fiktyviai siųsti darbuotojus į dalines prastovas, nors darbuotojai tęsia darbą pilnu etatu. Taip pat įmonės kuriose būtų nustatytas nelegalus darbas bei su jomis susijusios įmonės (pvz., tie patys akcininkai, vadovai), turėtų patekti į viešai skelbiamą nepatikimų įmonių sąrašą ir sekančius 10 metų neturėtų turėti galimybės dalyvauti jokiuose viešuosiuose pirkimuose.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LR Užimtumo įstatyme numatyta, jog darbdaviui už darbuotojus, jiems grįžus iš prastovų, dirbančius nuo COVID-19 nukentėjusiose įmonėse ar įdarbinamus nukreipiant Užimtumo tarnybai, gali būti mokama subsidija. Pirmą ir antrą mėnesį subsidija gali siekti 100 proc. nuo darbuotojui priskaičiuoto darbo užmokesčio, trečią ir ketvirtą mėnesius - 50 proc., penktą ir šeštą mėnesius - 30 proc., bet ne daugiau nei 607 eurus bruto(Lietuvos Respublikos Seimas, 2016).
Toks siekis padėti yra suprantamas, tačiau kartu generuoja paskatas įmonėms pasinaudoti pertekline valstybės pagalba. Todėl ateityje rekomenduojama (dalines) bazines mėnesines pajamas mokėti tik tuo laikotarpiu, kol įmonė yra įtraukta į nukentėjusių įmonių sąrašą.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;232-individuali-veikla&quot;&gt;2.3.2. Individuali veikla&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Užimtumo įstatyme buvo numatyta, jog asmenims, kurie iki ekstremalios situacijos ir (ar) karantino vykdė individualią veiklą, kurie gavo pajamas iš nuomos pagal verslo liudijimą, taip pat savarankiška veikla besiverčiantys ir dirbantys pagal darbo sutartį, jeigu atlyginimas pagal darbo sutartis neviršijo 1 MMA dydžio, galėjo gauti 6 mėnesių mėnesines 257 eurus siekiančias išmokas(Lietuvos Respublikos Seimas, 2016). Toks buvusių pajamų nevertinimas skiriant valstybės paramą yra netinkamas siekiant išlaikyti gyventojų perkamąją galią ir taip užtikrinti jų gerovę krizinėje situacijoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rekomenduojama ateityje keisti teisės aktus taip, jog būtų naikinama galimybė gauti pajamas įsigyjant verslo liudijimą. Siūloma tokią veiklą vykdantiems keisti veiklos formą į individualios veiklos arba į uždarosios akcinės bendrovės formą. Tai galioja ir mažųjų bendrijų formai bei individualioms įmonėms.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Asmenys vykdantys individualią veiklą turėtų kiekvieną mėnesį teikti supaprastintą gautų pajamų ir patirtų išlaidų, atitinkamai - uždirbto pelno deklaraciją. Mokestinės permokos arba nepriemokos būtų kompensuojamos / sumokamos teikiant metines visų pajamų deklaracijas, tokia tvarka leistų asmenims vykdantiems individualią veiklą gauti tokias pačias socialines garantijas kaip ir pagal darbo sutartį dirbantiems asmenims. Valstybė individualią veiklą vykdančiam asmeniui, pateikusiam prašymą skirti bazines mėnesinis pajamas dėl netektų pajamų susijusių su ekstremalia situacija ir (ar) karantino paskelbimu į gyventojo sąskaitą valstybiniame banke, pervestų BMP, kurios siektų 80 proc. buvusio grynojo pelno, bet ne mažiau nei 100 proc. neto nuo tuo metu galiojančio MMA ir ne daugiau nei 400 proc. neto MMA, skaičiuojant paskutinių 12 mėnesių iki ekstremalios situacijos ir (ar) karantino paskelbimo datos deklaruotą vidutinį mėnesinį grynąjį pelną ir skaičiuojant tik pilnus mėnesius.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;233viešasis-sektorius&quot;&gt;2.3.3.Viešasis sektorius&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Valstybės lygio ekstremaliosios situacijos operacijų vadovo sprendimu, viešojo sektoriaus darbdaviai buvo įpareigoti nesiųsti darbuotojų į prastovas. Tai buvo labai klaidingas sprendimas. Viešojo sektoriaus darbdaviai, kurie dėl darbo pobūdžio negalėjo taikyti nuotolinio darbo, nenorėdami rizikuoti netekti 1/12 įplaukų, vertė darbuotojus atvykti į darbo vietą, net jeigu dėl susidariusios situacijos šie darbuotojai negalėjo vykdyti jokios veiklos, pvz., kinezeterapeutai dirbantys poliklinikose / ligoninėse nevykdė savo funkcijų, dėl sustabdyto paslaugų teikimo, bet vis tiek turėjo atvykti ir darbo laiku būti gydymo įstaigoje, taip pertekliniu būdų didinant riziką plisti koronavirusui gydymo įstaigose. Todėl ateityje viešojo sektoriaus darbdaviams turėtų būti numatyta tokia pati galimybė, kaip ir privačiame sektoriuje, sustabdyti darbo sutartis.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;234-darbuotojų-kvalifikacijos-kėlimas&quot;&gt;2.3.4. Darbuotojų kvalifikacijos kėlimas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lietuvoje dalis visų užimtųjų, kurie mokėsi per paskutines 4 savaites, palyginus su kitomis ES šalimis, yra labai maža. 2019 metais, ši dalis Lietuvoje siekė tik 7.9 proc., tuo tarpu Europos sąjungos vidurkis siekė 11.4 proc., Estijoje net 21.8 proc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.pav. Dalis visų užimtųjų, kurie mokėsi per pastarąsias 4 savaites(Eurostat, 2020c)
&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/13/1_pav_dalis_uzimtuju_4_sav_mokymai.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atsižvelgiant į tai, jog pandeminio šoko metu darbuotojai gaunantys bazines mėnesines pajamas yra prašomi likti namuose ir prisidėti prie pandeminio šoko susilpninimo, rekomenduojama gyventojus gaunančius bazines mėnesines pajamas skatinti įtraukti į nuotolinio mokymo programas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tokias programas lietuvių kalba turėtų paruošti Lietuvos universitetai ir kolegijos, o į tinkamų programų pasirinkimo procesą apart paties darbuotojo, galėtų būti įtraukti ir Užimtumo tarnyba bei darbuotojo, kurio darbo sutartis yra sustabdyta, darbdavys. Karantininis laikas būtų išnaudojamas produktyviai darbuotojui įgyjant naujų žinių bei kompetencijų. Kartu darbuotojų kompetencijų gerinimas prisidėtų prie to, jog įmonės turėtų aršiau konkuruoti dėl labiau kvalifikuotos darbo jėgos bei tokiu būdu būtų skatinamos didinti investicijas į aukštesnės pridėtinės vertės kūrimą ilguoju periodu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;24-įmonių-likvidumo-išsaugojimas&quot;&gt;2.4. Įmonių likvidumo išsaugojimas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Trečias valstybės bei savivaldybių institucijų prioritetas turėtų būti įmonių gyvybingumo palaikymas, kol šalyje yra paskelbta ekstremali padėtis ir (ar) karantinas, siekiant minimizuoti galimus įmonių bankrotus ir atitinkamai, ilgalaikį darbo vietų sunaikinimą. Visgi kaip parodė koronaviruso pandemija, tai, jog yra sukuriama daug ir įvairių gelbėjimo priemonių, nereiškia, jog įmonės galės greitai ir efektyviai jomis pasinaudoti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rekomenduojama ateityje koreguoti teisės aktus taip, jog Lietuvoje veikiančios vidutinės ir didelės įmonės turėtų laikyti likvidumo rezervus ne mažesnius nei padengiančius vidutinius 1 mėnesio fiksuotus įmonės kaštus. Visgi ekstremaliajai situacijai užsitęsus, net šios įmonės galėtų susidurti su likvidumo nepakankamumu. Todėl valstybė turėtų sudaryti galimybę įmonėms greitai ir nebiurokratiškai gauti paskolas, kurios padėtų užtikrinti reikiamą įmonių likvidumą ir mažintų įmonių bankroto riziką.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viena didžiausių problemų prasidėjus koronaviruso pandemijai Lietuvoje buvo valstybės negebėjimas operatyviai reaguoti ir laiku skirti reikiamas paskolas ypač smulkių ir vidutinių įmonių likvidumo išsaugojimui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todėl rekomenduojama numatyti tokį paskolų algoritmą, kurios būtų skirtos tik likvidumo išlaikymui (atsiskaitymui su skolininkais už prekes, paslaugas, bankų paskolų dengimui, GPM, PVM, “Sodros” įmokų bei nekilnojamo turto ir žemės mokesčio padengimui ir t.t.), bet ne naujoms investicijoms ar gamybos plėtrai:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ekstra likvidumo paskola&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įmonė įtraukta į paveiktų įmonių sąrašą turėtų galėti pateikti paraišką 1 mėnesio įmonės įplaukų atitinkančiam likvidumo kreditui. Kreditas turėtų būti suteiktas supaprastinta tvarka per 7 dienas nuo paraiškos pateikimo nevertinant įmonės kreditingumo, turto bei veiklos rodiklių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tokią paraišką įmonės turėtų galėti pateikti per pirmas 4 savaitės nuo įmonės įtraukimo į paveiktų įmonių sąrašą. Paskola turėtų būti suteikiama su metinėmis lengvatinėmis palūkanomis, pvz., neviršijančiomis valstybės paskutinių 12 mėnesių ilgalaikių euro-obligacijų palūkanų. Paskolos grąžinimas turėtų būti numatytas per protingą laiką, pvz., per 64 mėnesius nuo paskolos išdavimo. Valstybės paskolos grąžinimas turėtų įgauti pirmumą prieš kitus įmonės kreditorius.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įmonėms ne PVM mokėtojoms, maksimali ekstra likvidumo paskola turėtų siekti 1/12 tuo metu galiojančios PVM mokėtojo ribos (šiuo metu riba siekia 45 000 eurų, taigi atitinkamai paskola galėtų siekti 3750 eurų).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reguliari likvidumo paskola&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įmonė įtraukta į paveiktų įmonių sąrašą taip pat turėtų galėti kreiptis dėl pakartotinės likvidumo paskolos arba dėl likvidumo paskolos, kurios dydis viršija 1 mėnesio įmonės įplaukas. Tokia užklausa turėtų būti vertinama individualiai, o nuo paraiškos pateikimo iki kredito suteikimo turėtų praeiti ne daugiau kaip vienas mėnuo. Paskolos grąžinimo terminas turėtų būti sutariamas kiekvienai įmonei individualiai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įmonėms, kurių turtas būtų pakankamas (kaip paskolos užstatas), tokia paskola turėtų būti suteikiama su lengvatinėmis palūkanomis pvz., neviršijančiomis vidutinių 12 mėnesių ilgalaikių valstybės euro-obligacijų palūkanas plius 1 proc. punkto marža.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įmonėms, kurių turtas būtų nepakankamas (kaip paskolos užstatas), įmonei turėtų būti sudaroma galimybė gauti reikiamą paskolą, perleidžiant atitinkamą dalį įmonės akcijų. Perleidžiama įmonių akcijų dalis turėtų būti proporcinga kredito sumai. Tokia praktika, kai valstybė gelbėja dideles, nelikvidžias ir ant bankroto ribos balansuojančias įmonės ir mainais už valstybės įnašą gauna dalį akcijų nėra jokia naujiena ir buvo plačiai taikoma praktika pasaulyje(Crow ir Pickard, 2020; Hockett, 2020). Įmonėms atsigavus po krizės, valstybė gautas akcijas parduotų ir tai turėtų padengti valstybės krizės metu įvykdyta įmonių rekapitalizavimą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tai, jog įmonės galėtų dengti visus mokestinius įsipareigojimus iš suteikiamo likvidumo kredito, leistų valstybės institucijoms lengvai ir efektyviai vertinti ir palyginti pandeminio šoko poveikį skirtingiems sektoriams bei įmonėms, padėtų lengviau suskaičiuoti ir administruoti visą suteiktą pagalbą. Vieši suteiktų likvidumo paskolų duomenys reikštų skaidrumą rinkoje ir atliktų ekonominę signalizavimo funkciją, tuo tarpu priemonės paprastumas, leistų įmonėms negaišti laiko ieškant joms labiausiai tinkamų priemonių. Todėl būtų galima atsisakyti visų kitų pavienių verslo gelbėjimo priemonių, paliekant tik lengvatinių paskolų formą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po pandeminio šoko tikėtina, jog būtų stipriai padidėjęs privataus sektoriaus įsiskolinimas. Tai gali riboti SMĮ galimybes gauti įprastas paskolas plėtrai vykdyti. Todėl rekomenduojama įsivertinti galimybę didžiausią, tvarų ir socialiai įtraukų ekonominio augimo potencialią turinčiam verslui taikyti dalinį skolos nurašymą, jeigu toks skolos nurašymas būtų proporcingas, tikslingas ir paremtas objektyvia kaštų ir naudos analize. Tokiame įvertinime turėtų dalyvauti Lietuvos banko, Finansų ministerijos bei Valstybinės mokesčių inspekcijos atstovai. Lietuvos banko ekonomistai turėtų parengti argumentuotus siūlymus, kurioms konkrečioms įmonėms turėtų būti taikomas dalinis skolos  nurašymas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;25valstybinis-bankas&quot;&gt;2.5.Valstybinis bankas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kaip pažymi Lietuvos Bankas savo ataskaitose, Lietuvoje nepaisant augančio rinkos dalyvių skaičiaus, koncentracija bankų sektoriuje vis dar yra labai didelė(Lietuvos Bankas, 2020). Didelė koncentracija reiškia didesnę skolinimo kainą verslui bei gyventojams bei didžiųjų rinkos žaidėjų įtaką visai Lietuvos ekonomikos raidai, pvz., smulkių ir vidutinių įmonių atstovai skundžiasi, jog bankai yra linkę kredituoti tik stambų verslą (Gutauskas, 2020).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaip vieną iš tokios raidos pasekmių galima vertinti sąlyginai labai žemą investicijų į gamybinį kapitalą lygį Lietuvoje. Investicijos Lietuvoje atsilieka ne tik nuo kaimynių Latvijos, Estijos, Lenkijos, bet net ir nuo Europos Sąjungos vidurkio. Ilguoju periodu, mažos investicijos į gamybinį kapitalą sąlygoja lėtesnį ekonomikos augimo potencialą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2 pav. Investicijos į gamybinius įrenginius (Kitos mašinos, įrenginiai ir ginklų sistemos), proc. BVP(Eurostat, 2020b)
&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/13/2_pav_gross_fixed_capital_formation_N111G.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020-06-26 Seimas priėmė nutarimą, kuriuo įpareigojo Vyriausybę kreiptis į Europos Komisiją dėl techninės paramos, steigiant Valstybinį plėtros banką, dar iki šių metų rudens(Lietuvos Respublikos Seimas, 2020b). Šis žingsnis yra ėjimas teisinga kryptimi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šiuo metu Lietuvoje veikiantiems bankams yra kur kas paprasčiau ir mažiau rizikinga teikti finansavimą gyvenamojo ir negyvenamo nekilnojamo turto plėtros finansavimui bei transporto įmonėms. Bankai nuolatos mažina skyrių veiklą regionuose, taip prarasdami vietines žinias ir kontaktus su regionuose veikiančiu smulkiu ir vidutiniu verslu. Todėl valstybinio banko arba valstybinių taupomųjų kasų įkūrimas, kurios galėtų veikti pvz., Vokietijos “Sparkassen” modeliu - mažos, gyventojus ir smulkų ir vidutinį vietinį (regioninį) verslą aptarnaujančios taupomosios kasos, galėtų ženkliai prisidėti prie smulkių ir vidutinių įmonių finansavimo užtikrinimo ir kartu sąlygoti didesnes investicijas į gamybinius įrengimus bei plėtrą. Valstybės politikai turi suprasti, jog realios ekonomikos rinka nėra atskirta nuo finansų ekonomikos rinkos, todėl valstybė siekdama strateginių tikslų, turi turėti atitinkamus instrumentus aktyviai dalyvauti finansų rinkos veikloje, suprantama tam numatant deramus saugiklius, kurie turėtų padėti apsaugoti nuo politinės korupcijos. Vieninteliu valstybinio banko arba valstybinių taupomųjų kasų akcininku būtų Lietuvos valstybė.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pandemijos situacijoje, valstybė galėtų sukurti kiekvienam gyventojui bei verslui sąskaitą tokiame valstybiniame banke. Į gyventojų sąskaitą būtų pervedamos bazinės mėnesinės pajamos, jeigu darbuotojų darbo sutartys su darbdaviu būtų sustabdytos (žr. 2.3. skyrių), į įmonių sąskaitas būtų pervedamas kreditas, kuris būtų suteikiamas įmonės likvidumui užtikrinti (žr. 2.4. skyrių). [Tiksliau: valstybinis bankas sukurtų kredito limitus įmonėms, o valstybė perimtų šių kreditinių sąskaitų garantavimą]&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;26-ekonomikos-prognozės&quot;&gt;2.6. Ekonomikos prognozės&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pandemija ar panašus šokas sąlygoja stipriai padidėjusį ateities ekonominį neapibrėžtumą. Vartotojai susidūrę su tokiu neapibrėžtumu yra linkę labiau taupyti, atidėti didesnius pirkinius. Įmonės susidūrusios su tokiu neapibrėžtumu yra linkusios atidėti planuotas investicijas į veiklos plėtrą ir modernizavimą, įšaldyti atlyginimų didinimą. Todėl valstybės institucijos turi aktyviai prisidėti prie laiku teikiamų ir realistinių gyventojų ir verslo lūkesčių formavimo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020-06-29 vykusiame Trišalės tarybos posėdyje buvo nuspręsta atidėti diskusiją dėl 2021 metų MMA nustatymo(Lietuvos Respublikos trišalė taryba, 2020). Neradus sutarimo dėl sekančių metų MMA dydžio, 2020-10-14 Vyriausybė nustatė MMA nesilaikydama Trišalėje taryboje su socialiniais partneriai sutarto mechanizmo bei papildomai numatė, jog Vyriausybė prašys Trišalės tarybos pateikti rekomendaciją dėl minimaliojo darbo užmokesčio iki 2020 m. gruodžio 11 d, jeigu būtų patvirtinti tam tikri ekonominiai rodikliai(Lietuvos Respublikos Vyriausybė, 2020b). Taigi 2020m. gruodžio pradžioje nei gyventojai, nei verslas negalėjo žinoti, koks bus sekančių metų MMA dydis. Tai sukuria perteklinį neapibrėžtumą ir neigiamai veikia tiek vartotojų, tiek verslo lūkesčius.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blogiausiu atveju, toks didelis neapibrėžtumas gali sąlygoti defliacinės spiralės įsisukimą: dėl didelio vartotojų nepasitikėjimo gali pradėti mažėti paklausa, verslas tada būtų priverstas mažinti kainas ir kartu gamybos kaštus, įskaitant dalies darbuotojų atleidimą. Didėjantis nedarbas dar labiau skatintų vartotojus tapti taupesniais ir atidėti pirkinius, tad nepaisant krentančių kainų paklausa ir toliau mažėtų, o įmonės dar labiau būtų priverstos mažinti kainas bei kaštus ir t.t.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siekiant gyventojus ir verslą nuolat informuoti apie realią ekonominę būklę šalyje ir teigiamai prisidėti prie realių ateities lūkesčių formavimo, rekomenduojama nustatyti, jog Finansų ministerija šalyje paskelbus ekstremalią situaciją ir (ar) karantiną, kas mėnesį atnaujintų ekonomines šalies raidos prognozes. Mėnesinės ataskaitos turėtų atspindėti tik pagrindinius einamųjų ir sekančių dviejų metų bendrojo vidaus produkto, užimtumo, nedarbo lygio, darbo užmokesčio fondo bei infliacijos rodiklius. O kaip ir per koronaviruso pandemiją - kas tris mėnesius teikti pilną ekonominės raidos scenarijaus prognozę, kurią įprastai ši institucija teikia tik du kartus per metus.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;27-valstybės-investicijos&quot;&gt;2.7. Valstybės investicijos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kaip aprašyta 2.6. dalyje, dėl pandemijos ir su ja susijusio karantino priemonių atsiradęs neapibrėžtumas gali sąlygoti įmonių investicijų atidėjimą ir taip papildomai prisidėti prie ekonomikos susitraukimo. Siekdami politinių dividendų, politikai gali norėti, prisidengdami poreikiu skatinti ekonomiką, inicijuoti valstybės investicijų didinimą neva taip siekiant atsverti vidinį šalies paklausos susitraukimą. Būtent tokiam valstybės “investicijų” didinimui galima būtų priskirti Finansų ministerijos pristatytą “Ateities ekonomikos DNR” planą(Lietuvos Respublikos finansų ministerija, 2020). Valstybė turėtų atsisakyti idėjos trumpalaikius nors ir sunkius pandeminius šokus subalansuoti per valstybės investicijas dėl daugelio priežasčių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Visų pirma pandeminis šokas nėra įprastas ekonomikos ciklo sutrikimas, kai ekonomikos raida sutrinka dėl struktūrinio pasiūlos ar paklausos šoko ir kada valstybė savo veikimu gali prisidėti prie ekonomikos rebalansavimo.
Pandeminis šokas pasireiškia tuo, jog nėra jokių ekonominių struktūrinių sutrikimų (nesipučia kainos burbulai ir t.t.), tačiau dėl pandemijos plitimo yra trumpalaikiškai paveikiama pasiūla ir paklausa, ekonomika arba pavieniai ekonomikos sektoriai yra tarsi įšaldomi. Todėl valstybės institucijų tikslas turėtų būti įmonių bei darbo vietų išsaugojimas tam, kad praėjus pandemijai, ekonomika galėtų “atšilti” ir grįžti į savo įprastinę būseną. Dirbtinis paklausos kūrimas, kai dėl pandemijos yra apribota pati pasiūla, yra netikslingas ir turėtų būti vertinamas kaip žemo poveikio priemonė.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaip parodė “Ateities ekonomikos DNR” plano eksperimentas, valstybės institucijos nėra pajėgios reaguoti laiku į pandeminius šokus, o valstybės investicijų kryptys visiškai neatliepia labiausiai paveiktų ekonominių sektorių. “Ateities ekonomikos DNR” plano beveik pusė suplanuotų lėšų buvo numatytos skatinti statybų sektorių(Mundeikis, 2020), nepaisant to, jog statybų sektorius nebuvo labiausiai paveiktas sektorius pandemijos metu. Kaip pažymi Valstybės kontrolė savo ataskaitoje, Vyriausybė vis dar nėra nepatvirtinusi investicijų planavimui vykdyti reikalingos Strateginio planavimo metodikos, kuri būtų galėjusi reikšmingai prisidėti sudarant kokybišką “Ateities ekonomikos DNR” planą ir atitinkamai produktyviai nukreipti lėšas į iššūkių įveikimą ir planuojamą ekonomikos augimą(Valstybės kontrolė, 2020).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tai nereiškia, jog valstybė negali patvirtinti ilgalaikių ir valstybei reikalingų investicijų programos. Priešingai, tokie planai valstybei yra būtini siekiant judėti visiško CO2 neutralumo link, siekiant skatinti investicijas į atsinaujinančius energetinius šaltinius, perdavimo tinklus, atliekų mažinimą ir jų perdirbimą, taip pat investuojant į švietimą, sveikatos apsaugą, šalies transporto infrastruktūrą ir t.t. Valstybė taip pat gali padėti privačiam sektoriui didinti investicijas į gamybinę plėtrą, darbo našumo didinimą, taikydama lengvatines paskolas verslui. Paskolos, kurios būtų skirtos produktyvioms investicijoms, galėtų būti teikiamos su minimaliomis palūkanomis, arba netgi esant poreikiui, su neigiamomis palūkanomis, taip sukuriant reikiamas paskatas verslui investuoti. Tokios,  į ilgalaikį poveikį Lietuvos ekonomikai orientuotos, priemonės padėtų greičiau atsigauti privačiam sektoriui  po pandeminio šoko, kartu skatinant verslo persiorientavimą į aukštesnės pridėtinės vertės kūrimą.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;28-valstybės-finansiniai-rezervai-ir-atnaujintas-biudžeto-projektas&quot;&gt;2.8. Valstybės finansiniai rezervai ir atnaujintas biudžeto projektas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Finansiniuose rezervuose, kaip juos apibrėžia Finansų ministerija - PSDF biudžeto rezerve ir Rezerviniame (stabilizavimo), VSD rezerviniame, Ilgalaikio darbo išmokų ir Garantiniame fonduose - 2018-2019 m. sukaupta lėšų suma augo ir 2019 m. sudarė 978.9 mln. eurų, arba 2 proc. bendrojo vidaus produkto(Valstybės kontrolė, 2020).
Akivaizdu, jog tokio dydžio valstybės finansiniai rezervai nėra pakankami, turint omenyje tai, jog Ekonomikos skatinimo ir koronaviruso plitimo sukeltų pasekmių mažinimo priemonių plano(Lietuvos Respublikos Vyriausybė, 2020d) vykdymui numatyta skirti 6240.5 mln. eurų, o priemonėms reikalingas tiesioginis finansavimas siekė 4900.5 mln. eurų(Lietuvos Respublikos Vyriausybė, 2020g).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todėl rekomenduojama nedelsiant laikytis Valstybės kontrolės rekomendacijų ir apskaičiuotai nustatyti, kokio dydžio finansinis rezervas yra reikalingas Lietuvai(Valstybės kontrolė, 2017b), taip pat būtina nuspręsti, koks turėtų būti minimalus fiskalinis rezervas ir kiek ciklinių pajamų turėtų būti skiriama valstybės skolos grąžinimui(Valstybės kontrolė, 2017a), taip pat, turėtų būti nustatytos pagrįstos proporcijos tarp rezervinių šaltinių, t.y. didesnė dalis turėtų būti kaupiama Rezerviniame (stabilizavimo) fonde, o ne socialinės apsaugos fonduose(Valstybės kontrolė, 2019).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taip pat svarbu atkreipti dėmesį, jog Seimui padidinus Vyriausybės grynojo skolinių įsipareigojimų pokyčio limitą, Vyriausybei valstybės vardu pasiskolintos lėšos ženkliai viršijo Seimo patvirtintą 2020m. valstybės biudžetą. Nepaisant opozicijos reikalavimo, Vyriausybė neteikė Seimui atnaujinto 2020m. biudžeto. Tokia praktika neleido parodyti tikrojo planuojamo valstybės biudžeto rezultato ir adekvačiai planuoti ateities finansų srautų ir valstybės įsipareigojimų. Todėl būtina numatyti tam tikrą Vyriausybės grynojo skolinių įsipareigojimų pokyčio limitą, kurį viršijus Vyriausybė būtų įpareigota teikti Seimui atnaujintą einamųjų metų biudžeto projektą.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;29-pasiruošimas-ateities-krizinėms-situacijoms&quot;&gt;2.9. Pasiruošimas ateities krizinėms situacijoms&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nors Vyriausybė turės atlikti išsamų krizių valdymo auditą ateityje, jau dabar darosi akivaizdu, jog Nacionalinis visuomenės sveikatos centras, padaugėjus darbo krūviui, nebuvo įgalus deramai vykdyti savo pareigų, duomenų srautai strigo, jų kokybė buvo abejotina, o tai kardijo Vyriausybės gebėjimus priimti įrodymais grįstus sprendimus. Ligoninės nebuvo pritaikytos infekcinių pacientų srautų valdymui, medicinos personalui stigo ne tik AAP bet ir įgūdžių jomis saugiai naudotis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todėl ateityje būtina užtikrinti, jog tiek centrinė valdžia, tiek vietinė valdžia nuolatos investuotų į ekstremalių situacijų mokymus, pratybas ir simuliacijas, kurias vertintų tarptautiniai ekspertai. Šių mokymų, pratybų bei simuliacijų metu yra svarbu ne tik patikrinti pasiruošimo lygį reaguoti į ekstremalias situacijas, bet ir reflektuojant nuolat tobulinti teisinę ekstremalių situacijų valdymo bazę bei kelti valstybės bei savivaldybių tarnautojų ir socialinių partnerių kompetencijas. 18-ai vyriausybei deklaruojant siekį, jog iki 2030 metų turėtų būti pasiektas 2.5 proc. BVP skyrimas krašto apsaugai(Lietuvos Respublikos Seimas, 2020c), būtų siektina, jog dalis šių lėšų būtų skiriama civilinei saugai.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;210-nuotolinis-darbas-teledarbas&quot;&gt;2.10. Nuotolinis darbas (teledarbas)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Koronaviruso pandemijos metu paskelbtas karantinas paskatino dalį darbdavių leisti darbuotojams dirbti nuotoliniu būdu saugioje namų aplinkoje. Tačiau, kad ir kaip viliojančiai skambėtų galimybė ateityje (ne tik per karantinus) vykdyti teledarbo galimybes, visgi toks darbas kelia ir labai rimtų iššūkių ir reikalauja nuodugnesnio teisinio reguliavimo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esama įrodymų, jog teledarbas gali prisidėti prie didesnio darbuotojų produktyvumo bei didesnio darbuotojų pasitenkinimo(Bloom, 2014; Bloom et al., 2015) , taip pat teledarbas gali prisidėti prie įtraukesnės darbo rinkos, pvz., nustatyta, jog moterys auginančios mažus vaikus vertina tokio darbo pobūdžio suteikiamą fleksibilumą derinti darbą ir vaikų priežiūrą (Mas ir Pallais, 2020). Pandeminio šoko metu, darbuotojai taip pat siejo didesnę galimybę vykdyti teledarbą su mažesne tikimybe netekti darbo (Sostero et al., 2020).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tačiau esama ir neigiamų reiškinių, tokių kaip didelė takoskyrą tarp ekonominių sektorių bei darbų, kurie gali vykdyti teledarbą ir kurie ne. Tyrimai indikuoja, jog didesnės teledarbo galimybės yra sietinos su didesnėmis įmonėmis, asmenimis dirbančiaisiais mieste, taip pat asmenimis turinčiais  tretinį išsilavinimą bei gaunančiais didesnes pajamas (Sostero et al., 2020). Taip pat dirbant nuotoliniu būdu kyla rizika, jog įmonėse mažės darbuotojų socialinis kapitalas, ilguoju periodu didės darbuotojų nepasitenkinimas ir didėjant darbuotojų kaitai, mažės produktyvumas  (Tarcijonaitė, 2020).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Galima tikėtis, jog dalis darbuotojų bei darbdavių po karantino ir toliau tęs arba didins galimybes vykdyti nuotolinį darbą. Todėl būtina gerinti tokio darbo teisinį reguliavimą, kuris galiotų ne tik pandeminio šoko metu, bet ir po jo. Lietuvoje 2019m. kartais nuotoliniu būdų dirbančių asmenų dalis nuo visų dirbančiųjų sudarė tik 7.9 proc. Tuo tarpu Suomijoje, Švedijoje ir Šveicarijoje šis rodiklis viršijo 30 proc. (žr. 3 pav.). Skaičiuojama, jog COVID-19 karantinu metu (2020m. balandžio-gegužės mėnesiais), Lietuvoje 37.1 proc. visų dirbančiųjų pradėjo dirbti nuotoliniu būdu(Eurofound, 2020).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3 pav. Dirbančiųjų dalis kartais dirbančių iš namų, 15-64 metų asmenys, proc. visų dirbančiųjų(Eurostat, 2020a)
&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/13/3_pav_dirbanciuju_dalis_dirbanciu_is_namu_kartais.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nors dabar LR Darbo kodekse numatoma raštu susitarti dėl darbo vietos reikalavimų, darbui suteikiamų naudoti darbo priemonių, aprūpinimo jomis tvarkos, taip pat numatoma, jog jeigu dirbdamas nuotoliniu būdu darbuotojas patiria papildomų išlaidų, susijusių su jo darbu, darbo priemonių įsigijimu, įsirengimu ir naudojimu, jos privalo būti kompensuotos (Lietuvos Respublikos Seimas, 2020a). Galima abejoti, ar visada yra laikomasi tokių reikalavimų. Jeigu darbo vietos namuose neatitinka darbo saugos normatyvų, netinkamas darbo stalas, ilgam sėdėjimui nepritaikyta darbo kėdė, netinkamas darbo vietos apšvietimas ir kt. nuotolinis darbas gali turėti neigiamų pasekmių darbuotojo sveikatai. Todėl rekomenduojama paruošti nuotolinio darbo vietos rekomendacines gaires ir kartu su socialiniais partneriais vykdyti tikslingą darbuotojų bei darbdavių informavimo kompanijas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kitas svarbus nuotolinio darbo aspektas - darbo ir laisvo laiko neatskyrimas ir galimai neteisinga darbo laiko apskaita. Darbuotojai dirbdami iš namų neretai pertraukia savo darbą padėti vaikams, ar tam, jog atliktų tam tikrus namų ūkio darbus. Vėliau šiuos darbo nutraukimus darbuotojai bando kompensuoti ilgesnėmis darbo valandomis bei darbu nedarbo dienomis.
Siekiant apsaugoti pačius darbuotojus, būtina numatyti ir reglamentuoti, jog darbdaviai, kurių darbuotojai vykdo nuotolinį darbą vykdytų darbo laiko monitoringą ir užtikrintų, jog darbuotojai neviršiją darbo laiko normų bei laikosi įstatymuose numatyto poilsio rėžimo pvz., numatant jog darbuotojas negalėtų prisijungti prie nuotolinės darbo vietos tam tikru paros metu, bei tam tikru paros metu sustabdant telekomunikacijų galimybes (apribojant galimybės rašyti laiškus, vykdyti darbo skambučius ir t.t.).
Tačiau kartu būtina ir labai aiškiai reglamentuoti ir apsaugoti darbuotojo vykdančio nuotolinį darbą privatumą, todėl būtina įstatymuose numatyti saugiklius dėl galimo nuotolinio darbo monitoringo galimybių aprėpties, bet būdų, kaip Valstybė darbo inspekcija galėtų vykdyti reikiamus patikrinimus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaip parodė koronaviruso pandemijos patirtis - tokių uždaro kodo programų, kaip Microsoft Teams, Zoom naudojimas kelia daug klausimų dėl komunikacijų saugumo ir patikimumo. Todėl ilguoju periodu valstybė turėtų pradėti vykdyti IRT politiką nukreiptą į laisvos programinės įrangos (angl. - free software (Free Software Foundation, 2019)) ir atviro kodo (angl.- open source) programinės įrangos naudojimą. Laisvos ir atviro kodo programinės įrangos (pvz., LibreOfice, Jitsi, Signal) ir operacinės sistemos (pvz., GNU/Linux) ne tik turėtų milžinišką potencialą sumažtini valstybės IRT kaštus, tačiau dėl savo atviro kodo pobūdžio, būtų ženkliai saugesnės. [pvz., Estijos e-balsavimo sistema yra atviro kodo, kurį gali inspektuoti visi programuotjai, bei teikti siūlymus, kaip gerinti programinį kodą (https://github.com/vvk-ehk/ivxv)] Atitinkamai rekomenduojama centrinės valdžios ir vietinės valdžios institucijoms nusimatyti aiškius terminus iki kada turėtų įvykti Microsoft ir kitų korporacijų uždaro kodo programinės įrangos pakeitimas laisva ir atviro kodo programine įranga, tam numatant reikiamas investicijas į IRT infrastruktūrą bei reikiamus darbuotojų mokymus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siekiant ugdyti jaunimą bei prisidėti prie pagerintų galimybių ateityje, bet kada prireikus vykdyti nuotolinį mokinių mokymą, rekomenduojama visiems 5 ir paskesnės klasės mokiniams suteikti RaspberryPi mikrokompiuterius, kurie savo pajėgumu ne tik yra lygiaverčiai staliniams arba nešiojamiems kompiuteriams, tačiau kurių paskirtis yra būtent jaunimo mokymas programuoti, naudoti atviro kodo programas ir vykdyti įvairiausius eksperimentus. Nors mikrokompiuterio ir periferinės įrangos (monitorius, klaviatūra ir t.t.) kaina viršytų kaštus palyginus pvz., su pigiausios klasės nešiojamais kompiuteriais [Autoriaus skaičiavimais: pilna vieno mokinio darbo vietos kaina siektų apie 300 eurų, vienkartinis visų Lietuvos bendrojo ugdymo mokinių (virš 5 klasės) aprūpinimas ~ 62 mln. eurų, vėliau po ~ 9 mln. eurų kasmet], visgi atitinkamai pritaikant ugdymo turinį, integruojant galimybės vykdyti elektronikos, programavimo ir kitus eksperimentus mokinių namuose - galėtų reikšmingai prisidėti prie to, jog ateityje MTEP srities studijas rinktųsi ne tik bendrai daugiau jaunimo, bet ir daugiau merginų. Tai reikšmingai prisidėtų prie darbo jėgos pasirengimo dirbti labai aukštos pridėtinės vertės darbą ir sąlygotų tikrą Lietuvos ekonomikos DNR keitimą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4 pav. Raspberrypi mikrokompiuterio darbo vieta, šaltinis: raspberrypi.org
&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/13/4_pav_raspberypi_darbo_vieta.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;literatūros-sąrašas&quot;&gt;Literatūros sąrašas&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Bloom, N. (2014). To Raise Productivity, Let More Employees Work from Home. Harvard Business Review. https://hbr.org/2014/01/to-raise-productivity-let-more-employees-work-from-home&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bloom, N., Liang, J., Roberts, J., ir Ying, Z. J. (2015). Does Working from Home Work? Evidence from a Chinese Experiment *. The Quarterly Journal of Economics, 130(1), 165–218. https://doi.org/10.1093/qje/qju032&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Crow, D., ir Pickard, J. (2020, kovo 21). UK government draws up plans to buy into airlines. Financial Times. https://www.ft.com/content/1a52f686-6b00-11ea-800d-da70cff6e4d3&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eurofound. (2020). Working during COVID-19. https://www.eurofound.europa.eu/data/covid-19/working-teleworking&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eurostat. (2020a). Employed persons working from home as a percentage of the total employment, by sex, age and professional status (%) [lfsa_ehomp]. https://tinyurl.com/ydabzfmb&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eurostat. (2020b). Gross fixed capital formation by AN_F6 asset type [nama_10_an6]. https://tinyurl.com/ybyecaxk&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eurostat. (2020c). Participation rate in education and training (last 4 weeks) by sex and labour status [trng_lfse_02]. https://tinyurl.com/yct35mm7&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Free Software Foundation. (2019). What is free software? https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gutauskas, A. (2020, kovo 26). Baikim žaist biurokratiją, Lietuvos verslui apsaugos priemonių reikia jau dabar. Verslo žinios. https://www.vz.lt/verslo-aplinka/2020/03/26/baikim-zaist-biurokratija-lietuvos-verslui-apsaugos-priemoniu-reikia-jau-dabar%0A&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hockett, R. (2020). The US must take equity stakes in the companies it rescues. Financial Times. https://www.ft.com/content/86a333d0-6dc3-11ea-89df-41bea055720b&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Bankas. (2020). Bankų veiklos apžvalga.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos finansų ministerija. (2020). Ateities ekonomikos DNR Lietuvos Respublikos finansų ministerija. https://finmin.lrv.lt/lt/aktualus-valstybes-finansu-duomenys/ateities-ekonomikos-dnr&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Seimas. (2016). Lietuvos Respublikos užimtumo įstatymas, XII-2470, galiojanti suvestinė redakcija: (2020-08-01 - 2020-12-31). e-seimas.lrs.lt. https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAD/b9ca8ad03de611e68f278e2f1841c088/asr&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Seimas. (2020a). Lietuvos Respublikos darbo kodekso patvirtinimo, įsigaliojimo ir įgyvendinimo įstatymas. XII-2603. Galiojanti suvestinė redakcija: 2020-08-01 - 2020-12-31. e-seimas.lrs.lt. https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAD/10c6bfd07bd511e6a0f68fd135e6f40c&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Seimas. (2020b). Seimo nutarimas. Dėl Valstybinio Plėtros banko steigimo ir valstybės dalyvavimo kredito įstaigų kapitale. e-seimas.lrs.lt. https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAP/eec46906b15411ea9a12d0dada3ca61b&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Seimas. (2020c). Seimo nutarimas „Dėl Lietuvos Respublikos Vyriausybės programos“. Reg. Nr.: XIVP-90. e-seimas.lrs.lt. https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAP/3955e800388111eb8c97e01ffe050e1c&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos trišalė taryba. (2020). Posėdžio protokolas Nr. TTP-10. https://socmin.lrv.lt/uploads/socmin/documents/files/veiklos-sritys/darbas/partneryste/trisal-taryb-protokolai/2020 06 29 LRTT prtkl_g.pdf%0A&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Vyriausybė. (2020a). Dėl valstybės lygio ekstremaliosios situacijos paskelbimo. e-seimas.lrs.lt. https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAD/8feb1a7658a111eaac56f6e40072e018&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Vyriausybė. (2020b). Nutarimas Nr. 1114. Dėl 2021 metais taikomo minimaliojo darbo užmokesčio. e-seimas.lrs.lt. https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAD/a213f2c00ec311ebbedbd456d2fb030d?positionInSearchResults=2&amp;amp;searchModelUUID=b0ab845f-e4cb-46c2-a81c-7374a49d2bd4&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Vyriausybė. (2020c). Nutarimas Nr. 207. Dėl karantino Lietuvos Respublikos teritorijoje paskelbimo. e-seimas.lrs.lt. https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAD/deaf8694663011eaa02cacf2a861120c/asr&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Vyriausybė. (2020d). Vyriausybės 2020-03-16 pasitarimo protokolas Nr. 14.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Vyriausybė. (2020e). Vyriausybės 2020-05-06 pasitarimo protokolas Nr. 23. https://lrv.lt/uploads/main/meetings/docs/11623_imp_ef6c9e0f201f3a60cc9fef45a4df8ec2.pdf&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Vyriausybė. (2020f). Vyriausybės 2020-06-10 pasitarimo protokolas Nr. 28.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Vyriausybė. (2020g). Vyriausybės 2020-09-30 pasitarimo protokolas Nr. 43. https://lrv.lt/uploads/main/meetings/docs/13000_imp_707914e67f07141901fcf6c0a1d7a8a3.elektroninio dokumento nuorašas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos statistikos departamentas. (2020). Nefinansų įmonių pridėtinė vertė gamybos sąnaudomis ir dirbančių asmenų skaičius. https://osp.stat.gov.lt/lt/statistiniu-rodikliu-analize?hash=0efbc19d-22aa-4d7d-a820-65ba9335734e&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mas, A., ir Pallais, A. (2020). Alternative Work Arrangements. Annual Review of Economics, 12(1), 631–658. https://doi.org/10.1146/annurev-economics-022020-032512&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mundeikis, J. (2020). Viešas kreipimasis dėl Finansų ministerijos parengto Ateities ekonomikos DNR plano. Lithuanian-Economy.net. https://lithuanian-economy.net/2020/05/24/PS-kreipimasis-del-FinMin-DNR-plano/&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rutkauskaitė, R. (2020, balandžio 15). Smuko daugiau nei 50.000 į VMI sąrašą įtrauktų įmonių reitingai. Verslo žinios. https://www.vz.lt/pramone/2020/04/15/smuko-daugiau-nei-50000-i-vmi-sarasa-itrauktu-imoniu-reitingai&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sostero, M., Milasi, S., Hurley, J., Fernandez-Macías, E., ir Bisello, M. (2020). Teleworkability and the COVID-19 crisis: a new digital divide? A Joint European Commission-Eurofound Report.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tarcijonaitė, M. (2020, lapkričio 28). Nuotolinis darbas mažina darbuotojų socialinį kapitalą. Verslo žinios. https://www.vz.lt/verslo-valdymas/2020/11/29/nuotolinis-darbas-mazina-darbuotoju-socialini-kapitala&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Valstybės kontrolė. (2017a). Ataskaita. 2018 m. valdžios sektoriaus finansinių rodiklių vertinimas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Valstybės kontrolė. (2017b). Valstybinio audito ataskaita. Rezervinio (stabilizavimo) fondo 2016 metų ataskaitų rinkinio teisingumas ir biudžeto vykdymo teisėtumas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Valstybės kontrolė. (2019). Ataskaita. 2020 metų valdžios sektoriaus finansinių rodiklių vertinimas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Valstybės kontrolė. (2020). Vertinimo ataskaita. COVID-19 krizės ir ekstremaliosios situacijos valdymas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Verslo žinios. (2020, gegužės 8). Labas rytas, premjere. Verslo žinios. https://www.vz.lt/verslo-aplinka/2020/05/08/labas-rytas-premjere&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Ekonominė politika" /><category term="Pandemija" /><category term="Ekonomika" /><summary type="html">Buvau pakviestas dalyvauti Klaipėdos universiteto vydkomoje mokslo studijoje ir pateikti savo įžvalgas bei rekomendacijas, kaip valstybės bei savivaldybių institucijoms reiktų ruoštis ir ateityje eltgis pandeminių šokų atveju. Šiame blogposte pateikiu visą savo indėlį į šį projektą.Tekstas suprantama yra labiau “sausas”, nes taikomasi į akademinį rašymo stilių, tačiau manau, yra skaitytinas ne tik valstybės institucijų atstovams, profesinių sąjungų nariams, bet ir darbdavių atstovams.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/13/ban.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/13/ban.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Gydytojų ir slaugytojų VDU VšĮ Mykolo Marcinkevičiaus ligoninėje</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/01/12/gydytoju-slaugytoju-vdu-MML" rel="alternate" type="text/html" title="Gydytojų ir slaugytojų VDU VšĮ Mykolo Marcinkevičiaus ligoninėje" /><published>2021-01-12T17:00:00+02:00</published><updated>2021-01-12T17:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/01/12/gydytoju-slaugytoju-vdu-MML</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/01/12/gydytoju-slaugytoju-vdu-MML">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apie gydytojų ir slaugytojų atlyginimus VšĮ Mykolo Marcinkevičiaus ligoninėje… ir SAM (ne-)skelbiamus “atvirus” duomenis.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2021-01-09 el. paštu kreipiausi į Valstybinę darbo inspekciją, nurodydamas, jog VšĮ Mykolo Marcinkevičiaus ligoninė neskelbia darbo užmokesčio darbo skelbimuose, kaip tai turėtų daryti, remiantis &lt;a href=&quot;https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAD/10c6bfd07bd511e6a0f68fd135e6f40c/asr&quot;&gt;LR Darbo kodekso 25 straipsnio 6 punktu&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Darbo skelbime darbdavys privalo nurodyti informaciją apie siūlomo bazinio (tarifinio) darbo užmokesčio (valandinio atlygio arba mėnesinės algos, arba pareiginės algos pastoviosios dalies) dydį ir (arba) dydžio intervalą, išskyrus įstatymuose numatytus atvejus.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mano džiaugsmui, jau po kelių dienų, &lt;a href=&quot;https://www.mmligonine.lt/pages/siulome-darba.php&quot;&gt;VšĮ Mykolo Marcinkevičiaus ligoninė&lt;/a&gt; pradėjo skelbti atlyginimus! Valio! VDI dirba (nors tikėtina baudos MML negavo už tai, kad nusižengė LR DK pakeitimams, kurie jau galioja virš metų…)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ir ką gi mes matome, viduryje Vilniaus, Lietuvos sostinėje?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/12/MML_VDU.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Gydytojo VDU - 1600-2000 bruto (1013-1241 neto)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Slaugytojo VDU - 1100-1200 bruto (729-785 neto)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Kažkaip nestebina, jog VšĮ Mykolo Marcinkevičiaus ligoninė delsė skelbti VDU savo darbo skelbimuose. Kai SAM ir socialiniais partneriais sutarė, kad šiemet gydytojų VDU bruto turėtų siekti 3250 eurus, o slaugytojų 1625 eurus…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tačiau klausimas lieka kitas: kaip išgyventi pvz., vienam slaugytojui, auginančiam vaikus ir uždirbančiam 700+ eurų per mėnesį, Lietuvos sostinėje? Klausimas retorinis, nes labiau panašu, jog VLK ir SAM vis dar pro pirštus žiūri tiek į tai, kaip yra vykdomas susitarimas, tiek, kaip yra skelbiama statistika. Todėl šiandien kartu kreipiausi ir į SAM, jog jie pagaliau pradėtų skelbti adekvačią ASPĮ VDU statistiką:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/12/raštas_SAM_dėl_duomenų_VDU_gydytojų_slaugytojų_ASPI_rodikliai.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sprendimas būtų, bet Premjerės patarėja tapusi (ex. LMS) Ž.Guldevičienė mane ir vėl išvadintų socialistu. Siūlymo esmė, jog medikai (kaip beje ir mokytojai) turėtų tapti valstybės tarnautojais, būti samdomais SAM, o ne pavienių ligoninių… Nes dabar SAM tiesiogiai paveikti atlyginimų negali, gali tik per VLK didinti paslaugų įkainius… Kam ligoninės panaudoja šiuos pinigus, atsakingos ligoninės tik savo steigėjui, ne retai - savivaldybei…
Mums reikia šioje vietoje kito sprendimo, tebūnie “socialistinio”, bet veikiančio ir efektyvaus sprendimo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ach, ir jeigu manot, kad atlyginimai tik MML neadekvatūs, rekomenduoju panaršyti [VšĮ Vilniaus miesto klinikinė ligoninės tinklapyje(https://www.vmkl.lt/darbo-pasiulymai.html), ten lygiai tas pats.&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Sveikatos apsauga" /><category term="Atlyginimai" /><category term="Medikai" /><category term="Atviri duomenys" /><summary type="html">Apie gydytojų ir slaugytojų atlyginimus VšĮ Mykolo Marcinkevičiaus ligoninėje… ir SAM (ne-)skelbiamus “atvirus” duomenis.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/12/MML_VDU_ban.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/12/MML_VDU_ban.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>