<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lithuanian-Economy.net</title>
    <description>One or more sentences introducing this blog.
</description>
    <link>http://www.lithuanian-economy.net/</link>
    <atom:link href="http://www.lithuanian-economy.net/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 14 Oct 2019 20:16:35 +0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Oct 2019 20:16:35 +0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Ekonomisto komentaras – Apie lietuviškos „Gerovės valstybės“ (=gyvulių ūkio) autobusą</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Visos kiaulės lygios, tik vienos kiaulės lygesnės už kitas – būtent tokioje gerovės valstybėje mes gyvename. Seimo nariai užuot galvoję, kaip spręsti visuomenės problemas, užsiima tik kai kurių visuomenės narių gerovės gerinimo politika. Šiame komentare apie Vaiko teisių apsaugos tarnybos „maištą“ „kairiuosius“ verslo lobistus ir mokesčių reformą 2.0, kuri kurs savotiška gyvulių ūkio gerovės valstybę.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 14 Oct 2019 11:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/10/14/ekonomisto-komentaras-apie-lietuviskos-geroves-valstybes-gyvuliu-ukio-autobusa</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/10/14/ekonomisto-komentaras-apie-lietuviskos-geroves-valstybes-gyvuliu-ukio-autobusa</guid>
        
        <category>Gerovės valstybė</category>
        
        <category>Viešasis sektorius</category>
        
        <category>Mokesčiai</category>
        
        
        <category>Ekonomisto komentaras</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Gerovės valstybės viražai</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
2018 metų vasarą, dalyvaudamas Laisvės piknike, G.Nausėda pasisakė apie tai, jog didinti mokesčių nereikia. Reikia pirma didinti viešojo sektoriaus efektyvumą ir mokesčių administravimą. Suprask, nemoralu būtų didinti mokesčius nepadarius “namų darbų”. Praėjo metai, laimėti rinkimai ir G.Nausėdos patarėjas jau gieda kitokią giesmelę.
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 01 Oct 2019 09:45:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/10/01/geroves-valstybes-virazai</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/10/01/geroves-valstybes-virazai</guid>
        
        <category>Gerovės valstybė</category>
        
        <category>Pensijos</category>
        
        
        <category>Trumpai</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ekonomisto komentaras - Kas yra &quot;Gerovės valstybė&quot;?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
Ką iš tiesų reiškia &lt;em&gt;Gerovės valstybė&lt;/em&gt;? Kokie skirtingi &lt;em&gt;Gerovės valstybės&lt;/em&gt; modeliai išskiriami ir kaip tai gali priklausyti nuo individo politinių pažiūrų? Kokį modelį galimai indikuoja G.Nausėdos prieš ir po rinkiminiai pasisakymai? Į šiuos klausimus ir bandysiu atsakyti šiame rašinyje.
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 27 Sep 2019 08:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/30/ekonomisto-komentaras-kas-yra-geroves-valstybe</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/30/ekonomisto-komentaras-kas-yra-geroves-valstybe</guid>
        
        <category>Gerovės valstybė</category>
        
        <category>Socialinė politika</category>
        
        
        <category>Ekonomisto komentaras</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Anonsas &quot;Akademinė virtuvė - Kas yra Gerovės valstybė?&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
Per rinkimus Prezidentu išrinktas kandidatas pažadėjo įgyvendinti “Gerovės valstybę” Lietuvoje. Tačiau kas yra Gerovės valstybė? Gal Lietuvoje jau egzistuoja Gerovės valstybė? Ar gali būti kelios skirtingos Gerovės valstybės vizijos / modeliai? Kokią įtaką Gerovės valstybės formavimui turi LR Konstitucija? Į šiuos klausimus pabandysime atsakyti “Akademinės virtuvės” renginyje – diskusijoje su prof. hab. dr. Romu Lazutka.
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 15 Sep 2019 17:30:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/15/anonsas-akademine-virtuve-kas-yra-geroves-valstybe</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/15/anonsas-akademine-virtuve-kas-yra-geroves-valstybe</guid>
        
        <category>Gerovės valstybė</category>
        
        <category>Socialinė politika</category>
        
        
        <category>Akademinė virtuvė</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Kreipimasis į VU Centrinę etikos komisiją dėl VU EVAF dekanės</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
Prieš priimdama mane į darbą VU EVAF dekanė Aida Mečerinskienė liepė susipažinti su VU etikos kodeksu. Galbūt tai buvo formalumas, tačiau tai sekė po pokalbio, jog jeigu nematau perspektyvos (pokyčiams) VU EVAF, ar verta tada man ateiti į čia dirbti? Perspektyvą VU EVAF mačiau, tačiau mačiau ir matau Švietimo sistemoje bendrai ir aukštojo mokslo sistemoje konkrečiai daug problemų ir manau, kad man kaip akademinės bendruomenės nariui privalu apie tai kalbėti, net kai tai „nepatogu“. Kad pūlių viešinimas sukels nepasitenkinimą buvo aišku, jog to pasekoje bus bandoma mane nubausti - viršijo mano lūkesčius. Todėl šiandien kreipiausi į VU Centrinę akademinės etikos komisiją, prašydamas ištirti dekanės elgesį ir jeigu būtų nustatytas grubus etikos kodekso pažeidimas, inicijuoti dekanės atleidimo procedūrą.
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 09 Sep 2019 15:15:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/13/kreipimasis-i-VU-Centrine-etikos-komisija-del-VU-EVAF-dekanes</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/13/kreipimasis-i-VU-Centrine-etikos-komisija-del-VU-EVAF-dekanes</guid>
        
        <category>Aukštasis mokslas</category>
        
        <category>Švietimo politika</category>
        
        <category>Vilniaus universitetas</category>
        
        <category>VU EVAF</category>
        
        
        <category>Švietimas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Aš Maxima, man Darbo kodeksas pochui</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
“Aš Maxima, man viskas pochui” - vienas žiūrimiausių trumpųjų &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=3gpNTEaRgNA&quot;&gt;Pistonai filmukų&lt;/a&gt;. Deja, bet  “Aš …, man &lt;em&gt;Darbo kodeksas&lt;/em&gt; pochui” - nusistatymą turi ne tik Maxima, bet ir kitos įmonės, antai ir Palink (IKI), RIMI, kurios net praėjus mėnesiui nuo DK pataisos numatančios, jog darbo skelbime turi būti nurodytas atlyginimas, tiesiog to nedaro. Sprendžiant iš viešų pranešimų, VDI imtis iniciatyvos prižiūrėti DK reikalavimų irgi neketina, o gyventojams pranešti VDI apie pavienius skelbimus - per sunku. Ką daryti?
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 09 Sep 2019 08:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/09/as-maxima-man-viskas-pochui</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/09/as-maxima-man-viskas-pochui</guid>
        
        <category>VDI</category>
        
        <category>darbo užmokestis</category>
        
        <category>Darbo kodeksas</category>
        
        <category>R</category>
        
        
        <category>Darbo rinka</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Rudens anonsas</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
Šiame blogpost’e – rudens anonsas, t.y. ko galima tikėtis rudens sezone mano blog’e, taip pat apie techninius pokyčius, Vilniaus Universitetą, “Akademinę virtuvę” ir t.t.
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 05 Sep 2019 19:40:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/05/rudens-anonsas</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/05/rudens-anonsas</guid>
        
        <category>VU EVAF</category>
        
        <category>Ekonomisto komentaras</category>
        
        <category>data-science.lt</category>
        
        <category>Akademinė virtuvė</category>
        
        
        <category>Blogo naujienos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ekonomisto komentaras - Apie vaiko pinigus, politikų pažadus ir bunkančią visuomenę</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
Gėrybių (angl. goods) patenkinti visiems visuomenės poreikiams nėra pakankamai. Tam, kad gerybių paskirstymo visuomenėje klausimas būtų sprendžiamas taikiai, šis procesas pavestas politikams. Politikai prieš priimant sprendimus savo viešomis diskusijomis bando įtikinti kitus politikus ir visuomenę tam, kad būtų suformuota reikiama politinė dauguma priimti sprendimus. Viešas idėjų ir argumentų išsakymas leidžia įvairioms visuomenėms grupėms įsitraukti į diskusijas ir atstovauti savo interesus prieš įvykstant balsavimui. Šiame komentare apie vaiko pinigus, politikų pažadus ir bunkančią visuomenę.
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 04 Sep 2019 19:30:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/04/ekonomisto-komentaras-apie-vaiko-pinigus-ir-visuomene</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/09/04/ekonomisto-komentaras-apie-vaiko-pinigus-ir-visuomene</guid>
        
        <category>Vaiko pinigai</category>
        
        <category>Politika</category>
        
        <category>Visuomenė</category>
        
        
        <category>Ekonomisto komentaras</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ekonomisto komentaras - Apie demokratijos nenorinčius dundukus bei viešojo sektoriaus dydį</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
Liepos mėnesį baigtos derybos tarp vyriausybės ir profesinių sąjungų dėl Nacionalinės kolektyvinės sutarties, kurioje sutarta bazinį dydį (nuo kurio priklauso daugumos viešojo sektoriaus darbuotojų atlyginimai) didinti 1.3%. Naujienų portalas delfi.lt sugebėjo šias naujienas atrajoti net du kartus, o skaitytojai vietoj to, jog piktintųsi per mažai didėjančiais viešojo sektoriaus darbuotojų atlyginimais, išsiliejo arba dėl per didelio valstybės tarnautojų skaičiaus, lobstančių Seimo narių, arba dėl didėjančios nelygybės viešojo sektoriaus atlyginimų sistemoje.
Šiame komentare pabandysiu paaiškinti, kodėl (mano supratimu) visuomenė nekenčia viešojo sektoriaus (demokratijos), paneigsiu mitą, jog turime per didelį viešajė sektorių bei argumentuosiu, kodėl bazinio atlyginimo didinimas yra sąžiningas.
&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 14 Aug 2019 08:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/08/14/ekonomisto-komentaras-apie-demokratijos-nenorincius-dundukus-bei-viesojo-sektoriaus-dydi</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/08/14/ekonomisto-komentaras-apie-demokratijos-nenorincius-dundukus-bei-viesojo-sektoriaus-dydi</guid>
        
        <category>Viešasis sektorius</category>
        
        <category>Atlyginimai</category>
        
        <category>Demokratija</category>
        
        <category>Profsąjungos</category>
        
        <category>Mokesčiai</category>
        
        <category>Politika</category>
        
        
        <category>Ekonomisto komentaras</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Mieganti LSDP gražuolė atsibudo?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kad ir kaip aš linkėčiau Gintautui Paluckui sėkmės reorganizuoti ir atgaivinti LSDP, visgi paskutiniu metu pastebiu labai rimtų vertybiinių problemų. Vieni pasakys, tai PR problema, tačiau aš matau kitaip, PR čia ne prie ko, čia vertybių ir prioritetų klausimas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 02 Aug 2019 23:13:54 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/08/02/mieganti-lsdp-grazuole-atsibudo</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/08/02/mieganti-lsdp-grazuole-atsibudo</guid>
        
        <category>Kairioji politika</category>
        
        <category>LSDP</category>
        
        
        <category>Politika</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
