<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="https://lithuanian-economy.net/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://lithuanian-economy.net/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-05-07T18:14:24+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/feed.xml</id><title type="html">Lithuanian-Economy.net</title><subtitle>Personal blog about economic, social and political issues in Lithuania.
</subtitle><author><name>Justas Mundeikis</name></author><entry><title type="html">Gegužė - pensijų fondų gelbėjimo mėnuo</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/05/07/geguze-pensiju-fondu-gerlbejimo-menuo" rel="alternate" type="text/html" title="Gegužė - pensijų fondų gelbėjimo mėnuo" /><published>2021-05-07T17:00:00+03:00</published><updated>2021-05-07T17:00:00+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/05/07/geguze-pensiju-fondu-gerlbejimo-menuo</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/05/07/geguze-pensiju-fondu-gerlbejimo-menuo">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kai iki birželio mėnesio nauja dirbančiųjų kohorta turi pasirinkti ar pradėti kaupti antroje pensijų pakopoje, nuolat suaktyvėja pensijių fondų valdytojai ir jų lobistai viešoje erdvėje. Didelėse Lietuvos įmonėse pradeda lankytis pingvinai: gražūs, kostiumuoti (nežinia ar visada aukšti, juk viskas per Zoom) ir skatinti rinktis net ne antrą, o trečią pakopą - taip daug naudingiau! Šiame blogpost’e apie tai, kodėl Lietuvoje veikiantys antros ir trečios pakopos pensijų kaupimo fondai nėra labai “naudingi”, kodėl nereikia baimintis leisti kaupiantiems bet kada pasitraukti ir apie Seimo Socialinių reikalų komiteto pirmininko pasisakymą, kuris mano supratimu, labai aiškiai aprodo, jog komiteto pirmininkas TS-LKD narys yra fondų, o ne žmonių pusėje.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;apie-kaupimą&quot;&gt;Apie kaupimą&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Kiekvienais metais į antrą pensijų kaupimo pakopą yra įtraukiami gyventojai, kurie pradeda dirbti ir iki tol nekaupė antroje pensijų pakopoje. Šiais metais tokių apie 34 tūkstančiai. Taip pat tie, kurie atsisakys, bus pakartotinai įtraukiami dar kelis kartus po 4 metų. Kartą patekus į šį smagratį, atsisakyti ir nutraukti kaupimo be svarių priežasčių nebegalima. Tai, jog 3+1.5 kaupimo formulė negelbės nieko - vargiai nustebins tuos, kas domisi šia tematika. Bet gelbėja ir taip labai, labai, labai ir dar kartą labai vargstantį ir nuolat ties bankroto riba svyruojanti finansų sektorių. :D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesakau, jog antra pakopa yra savaime blogas mechanizmas - kai kuriems žmonėms ir tam tikrais atvejais, ji labai tinkama! Priešingai nei trečia pakopa, kuri yra gyvybinga tik tol, kol visi mokesčių mokėtojai per sumokamus mokesčius primoka šiame kaupime dalyvaujantiems ir taip tikėtina “turčiams” jų “investicijas”….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antra pakopa patraukli ir tuo, jog pakankamai uždirbantis jaunimas gali savarankiškai pasirinkti kaupti ne 3 proc. o ženkliai daugiau - ką ko gero ir reiktų daryti, jeigu jau apskritai renkamasi 2 pakopa Lietuvoje. Tačiau toks jaunimas iš kitos pusės turėtų įsivertinti vieną niuansą - Lietuvoje veikiantys pensijų fondai prekybos akcijomis ir obligacijomis patys nevykdo, labiau jie teikia tarpininko paslaugą, o prekyba akcijomis ir obligacijomis vykdo užsienyje veikiantys fondai. Apie tai rašė, net dabartinis Premerės patarėjas ekonominiais klausimais &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/vaidas.navickas.LT/posts/283262039011474&quot;&gt;V.Navickas&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/05/07/navickas.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taigi, investuoti pinigai “uždirba” tam tikrą grąžą, nuo jos dalį pasiima užsienyje veikiantys fondų valdytojai, o tada dar Lietuvoje veikiantys “fondų valdytojai” (iš esmės tik tarpininkai), dar pasiima ir savo “atkatą”. Tad bent kiek labiau finansiškai patyrusiems, gali būti dar naudingiau patiems pasirūpinti, kur investuoti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jaunimui tai gali būti mokslas, kvalifikacijos kėlimas, kuris ženkliai padidina pajamas viso likusio darbo gyvenimo metu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paskolas pasiėmusiems - ne retai labiau naudinga padengti paskolas, nei pradėti kaupti.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kaupimo-grąža-ir-alternatyvos&quot;&gt;Kaupimo grąža ir alternatyvos&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Štai šiandienos &lt;a href=&quot;https://www.lb.lt/lt/tikrosios-naujos-paskolos-ir-ju-palukanu-normos&quot;&gt;LB skelbiama statistika&lt;/a&gt; - tikrų naujų paskolų sudarytų 2021 kovo mėn ir skirtų &lt;em&gt;vartojimui&lt;/em&gt; metinė palūkanų norma siekia 7.99 proc., paskolų palūkanos &lt;em&gt;kitiems tikslams&lt;/em&gt; - 5 proc., tik paskolos &lt;em&gt;būstui įsigyti&lt;/em&gt; siekia 2.19 proc. Jeigu pažiūrėsime į &lt;a href=&quot;https://www.lb.lt/lt/paskolu-likuciu-palukanu-normos&quot;&gt;senų paskolų (paskolų likučių) palūkanų normų statistiką&lt;/a&gt;, pamatysime, jog &lt;em&gt;vartojimui ir kitiems tikslams&lt;/em&gt; skirtų paskolų, kurių pradinis terminas iki 1m. palūkanų norma siekia net 11.16 proc., 1-5 metų - 7.56 proc. daugiau nei 5 metų - 5.22 proc. Akivaizdu, jog tiek kiek čia sumokama - joks pensijų fondas negeneruos. O kur dar administravimas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naujausioje &lt;a href=&quot;https://www.lb.lt/uploads/documents/files/musu-veikla/finansu-rinkos-dalyviu-prieziura/finansu-sektoriai/pensiju-fondai/3_pakopa_rezultatai_2021-03-31_new.xlsx&quot;&gt;3 pakopos pensijų fondų ataskaitoje&lt;/a&gt;, matome, jog fondas, kuriame šiuo metu daugiausia dalyvių - Mišraus investavimo Luminor investicijų valdymo “Luminor pensija 2 plius” fondas su 26833 dalyviais. Šio fondo vidutinė 10 mėtų grąžą - 4.02%, išlaidos (sąlyginis BIK) - 1.53%, likutis ~2.5 proc., taupančiojo grąža.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Akcijų pensijų fondai - skirti labiau jaunimui dėl galimos rizikos (akcijų kainų svyravimo) - INVL Asset Management valdomas “INVL Extremo III 16+”. Čia paskutinių 10 metų vidutinė grąža geresnė ir siekia 7.94 proc. Išlaidos (tikėtinas BIK) - 1.28 proc., taigi likutis 6.6 proc. Kiek geriau pasirodo antros pakopos rodikliai, o bet tačiau, čia tik 2 metų statistika, tad nelyginkime nepalyginamų dalykų… bet palyginkime.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/N9yaSiNIgXk&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Didžiausia kohorta 1982-1988 metų gimimo - 290643 dalyvių antroje pakopoje. Jų fondai veikia dar &lt;strong&gt;tik antrus metus&lt;/strong&gt; ir vidutinė jų grąža per šiuos du metus siekia ~12.8 proc., kaštai (sąlyginis BIK) ~1.1 proc. Taigi likutis ganėtinai neblogas ir siekia 11.7 proc. Taip yra dėl to, jog prasidėjus pandemijai, centriniai bankai ėmėsi kiekybinio skatinimo, pumpavo trilijonus į finansų rinkas ir nusėdo pinigai ne realiose investicijose - o akcijų kainose. Todėl laikmetis ir valstybių vykdomos finansinės priemonės labai iškreipia šiuos rezultatus nuo to, ko būtų galima tikėtis imant 10 metų vidurkį. Tai jau indikuoja ir šių metų grąža - kuri nukrito iki 8.4 proc. Taigi atmetus fondo valdymo įkainius liks apie ~7.3 proc.  O tai jau yra mažiau, nei 1-5 metų trukmės paskolų palūkanos bankams…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/05/07/table.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bet toks ir yra finansinių institucijų tikslas: uždirbate, kaupkite (= mes uždirbsime), bet jums reikia įsigyti naują šaldytuvą, įsirengti būstą, imkite vartojimo paskolas, nes juk neturite pakankamai pinigų (= mes ir vėl uždirbsime). Bankas visada laimi!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taigi mano patarimas galvojantiems apie 2 ar 3 pakopą - įsivertinkite savo situaciją, pasitarkite su nepriklausomais ekspertais, net jeigu dėl to reiks susimokėti (Jūsų banke nuolankiai Jums besišypsantis darbuotojas nėra nepriklausomas ekspertas…).&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;gpalucko-siūlymas-leisti-pasitraukti-iš-2-pakopos---atmestas&quot;&gt;G.Palucko siūlymas leisti pasitraukti iš 2 pakopos - atmestas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;G.Paluckas (LSDP) teikė &lt;a href=&quot;https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAP/903827d0566f11eba1f8b445a2cb2bc7&quot;&gt;įstatymo projektą&lt;/a&gt; Seimui, jog būtų pradėta &lt;strong&gt;svarstyti&lt;/strong&gt; galimybė leisti pasitraukti iš 2 pensijų kaupimo pakopos (ką iš esmės padarė ir mūsų kaimynai Estai).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ir kaip manote, kaip buvo balsuojama? Laisvės partija, nors pavadinimas ir asocijuojasi su “laisve rinktis” balsavo 8 prieš, 2 susilaikė… Panašu kad laisvė rinktis, neapima laisvės rinktis, ar likti bankų smagratyje. TS-LKD - vieningai prieš arba susilaikė. Čia net keista matyti, kaip Darbo partija balsavo už :D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lrs.lt/sip/portal.show?p_r=37067&amp;amp;p_bals_id=-42318&quot;&gt;Balsavimo rezultatai&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/05/07/balsavimas_1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tada įvyko balsavimas už tai, ar grąžinti tobulinti ir leisti vėl pateikti. Liberalai ir TS-LKD - dauguma prieš arba susilaikė, taigi jie siekė, kad G.Paluckas net nebegrįžtu net su patobulintu variantu. “Ginkime bankus nuo Palucko!” - galėtų būti naujasis valdančiosios koalicijos moto…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lrs.lt/sip/portal.show?p_r=37067&amp;amp;p_bals_id=-42319&quot;&gt;Balsavimo rezultatai&lt;/a&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/2021/05/07/balsavimas_2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kova-su-vėjo-malūnais&quot;&gt;Kova su vėjo malūnais&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;G.Paluckas žada grįžt su nauju pasiūlymu -  leisti išeiti bent tiems, kurie tėra sukaupę iki 5 tūkstančių eurų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neaišku kam ir kur sulindęs &lt;a href=&quot;https://www.lrt.lt/naujienos/verslas/4/1403023/seimui-ruosiamas-naujas-pasiulymas-pasitraukti-is-pensiju-kaupimo-galetu-sukaupusieji-iki-5-tukst-euru-taciau-fondai-tam-nepritaria-nukentetu-visi-likusieji&quot;&gt;LRT skelia antraštę…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/05/07/lrt.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LRT gražiai aprašo, G.Palucko siūlymą, kaip Sodra ne visada leidžia nutraukti pradėta kaupimą ir t.t., bet tada prasideda… Pensijų fondų lobistų ir juos atstovaujančių politikų pasisakymai - kodėl gi negalima leisti žmonėms nutraukti kaupimo….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LRT cituoja lobistą Tadą Gūdaitį (LIPFA vadovą):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/05/07/gudaitis.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Masiškumas yra didelis antrosios pakopos pliusas ir jo silpninimas pirmiausia būtų nepalankus daugiau kaip 1,3 mln. šalies dirbančiųjų. Juo labiau kad kiekvienas šalies dirbantysis turi užtektinai laiko savanoriškai apsispręsti, ar pradėti taupyti būsimai pensijai, o tapęs antrosios pakopos dalyviu - pasiimti kaupimo atostogas, taip pat jis automatiškai nekaupia, jei nedirba.” &lt;a href=&quot;https://www.lrt.lt/naujienos/verslas/4/1403023/seimui-ruosiamas-naujas-pasiulymas-pasitraukti-is-pensiju-kaupimo-galetu-sukaupusieji-iki-5-tukst-euru-taciau-fondai-tam-nepritaria-nukentetu-visi-likusieji&quot;&gt;LRT&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Suprask, jeigu žmonėms neapsimoka kaupti, negalima leisti jiems nutraukti kaupimo - bendrojo gėrio vardan!!! Keista, kad bankai &lt;em&gt;the common good&lt;/em&gt; aptinka tik tada, kai tai sutampa su jų pelno didinimo siekiu….&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;mindaugas-lingė-atkartoja-lobisto-žodžius&quot;&gt;Mindaugas Lingė atkartoja lobisto žodžius&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/05/07/linge.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seimo &lt;strong&gt;Socialinių reikalų ir darbo komiteto&lt;/strong&gt; pirmininkas M.Lingė (TS-LKD) taip pat prieštarauja tokiam G.Palucko siūlymui:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Tai paveiktų visą pensijų kaupimo sistemą ir turėtų įtakos ne tik tiems, kurie palieka kaupimą, bet ir tiems, kurie pasilieka kaupti toliau. Pensijų kaupime dalyvaujantys žmonės turi lūkesčių dėl investicijų grąžos. Leidus bet kada pasitraukti, investicijų grąžos rezultatai nebebūtų tokie prognozuojami, o tai paveiktų ir naujai į kaupimą ateinančiųjų motyvaciją“&lt;a href=&quot;https://www.lrt.lt/naujienos/verslas/4/1403023/seimui-ruosiamas-naujas-pasiulymas-pasitraukti-is-pensiju-kaupimo-galetu-sukaupusieji-iki-5-tukst-euru-taciau-fondai-tam-nepritaria-nukentetu-visi-likusieji&quot;&gt;LRT&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ar ne keista, kai Socialinių reikalų ir darbo komiteto pirmininkas kalba žodis žodin tai, ką kalba finansų sektoriaus lobistai?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apie kokius čia fantasmagorinius lūkesčius čia kalba politikas - neaišku. Visur aiškiai rašoma, jog buvusi fondų grąža negarantuoja tokios pačios grąžos ateityje. Akcijų ir obligacijų kainos svyruoja, garantuoto nieko nėra… tad lūkesčių, juolab kokių tai pagrįstų, niekas turėt negali, gali turėt pageidavimus…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LRT toliau cituoja politiką:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Praktika rodo, kad Estijoje žmonės išsiimtas lėšas naudoja ne ilgalaikiam taupymui, bet trumpalaikiam vartojimui. Tai nepadeda siekti tikslų, kuriuos kelia pensijų fondai, padedantys užtikrinti saugumą sulaukus pensinio amžiaus. Taip, pensijų fondai nėra išganymas, bet tai yra priemonė, kuri verčia žmones galvoti apie ateitį. Visuomenė senėja, gimstamumo rodikliai nėra palankūs, todėl valstybės priemonės ir galimybės užtikrinti stabilias pajamas senatvėje yra ribotos” &lt;a href=&quot;https://www.lrt.lt/naujienos/verslas/4/1403023/seimui-ruosiamas-naujas-pasiulymas-pasitraukti-is-pensiju-kaupimo-galetu-sukaupusieji-iki-5-tukst-euru-taciau-fondai-tam-nepritaria-nukentetu-visi-likusieji&quot;&gt;LRT&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Voila, sveikinu, į &lt;strong&gt;SRK&lt;/strong&gt; (!!!) pirmininko burną gulasi pensijų fondų valdytojų, LLRI, lobistų retorika: VALSTYBĖ JUMIS NEPASIRŪPINS! Realybė rodo vieną, politikai atstovaujantys ne gyventojų, o verslo interesus kalba priešingai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;M.Lingė turėdamas bent kiek savigarbos, matydamas &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2021/04/09/materialinis-nepriteklius-lietuvoje-2020-m&quot;&gt;materialinio nepritekliaus ir gyventojų gebėjimo taupyti pajėgumus&lt;/a&gt;, turėtų pradėti reikalauti iš savo partijos ir koalicijos partnerių kalbėti apie progresyvų mokestinės naštos didinimą: tiems kas gali ir turi prisidėti prie mūsų visų valstybės ir visuomenės išlaikymo.  Bet panašu, kad sekantys 4 metai dešinės valdžios tik labiau teps verslo interesų, o ne tautos, kurios dauguma buvo išrinkti, roges.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Argumentas, jog gyentojai Estijoje nutraukę kaupimą, pinigus panaudojo vartojimui, o ne ilgalaikiam investavimui - yra niekinis. Žmonės perka tai ko jiems reikia. Ir nereikia, jog lobistų žodžius atkartojantys politikai aiškintų, kur ir kam žmonės turi pinigus išleisti. Ne politikams spręsti, ar namų ūkiui reikia kaupti 2 pakopoje pensijoje, ar pasikeisti sugedusį šaldytvą, viryklė ar vaikams nupirkti kompiuterius, knygas… ar nusipirkti maisto, nes praėjusiais metais, 20 proc. vieno asmens namų ūkio sau negaėjo leisti bent kas antrą diena valgyti mėsos, žuvies ar analogiško vegetariško maisto, kaip ir 18.9 proc. namų ūkių su trim ir daugiau vaikų! Ką jau bekalbėti apie nenumatytas išlaidas…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/09/table.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;epilogas&quot;&gt;Epilogas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Aš esu už tai, jog kiekvienas domėtųsi savo būsima pensija, kauptų papildomai, investuotų, bet darytų tai atsakingai ir apgalvotai. Suprantama, nemaža dalis gyventojų neturi pakankamo finansinio raštingumo, šioje vietoje LB, vartotojų asociacijos, galėtų rengti nuotolinius mokymus, kad padėtų jau dirbantiems. Mokyklose reikia tobulinti finansinį raštingumą. Bet tiesa, visam tam reikia pinigų - kurių biudžete kaip nėra, taip nėra. Mūsų skiriamų socialinei apsaugai išlaidų dalis lyginant su ES vidurkiu apverktina (6.2 proc. BVP Lietuvoje, 10.5 proc. BVP ES-27, skirtumas ~ 1.8 milijardo eurų…). TS-LKD pradėjo diskusiją apie mokesčių lengvatų naikinimą, bet viskas panašu bus nekalta iki … iki kol bus tinkamas metas ir neartės jokie rinkimai…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kas tikėjosi Šimonytės lyderystės ir valstybės judėjimo &lt;strong&gt;bent jau&lt;/strong&gt; vokiško &lt;em&gt;socialdemokratinio gerovės valstybės&lt;/em&gt; modelio link, tiems sakau - “labas rytas ir sveikinu pabudus”. Turime kapitalistų klasės atstovų daugumą Seime, nieko gero ir nesitikėkime. Geriausa to iliustracija: &lt;a href=&quot;https://www.delfi.lt/verslas/verslas/valeskaite-paskirta-ketvirtaja-ekonomikos-ir-inovaciju-viceministre.d?id=87132987&quot;&gt;LLRI lobistė paskirta  ketvirtąja ekonomikos ir inovacijų viceministre&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Pensijos" /><category term="Pensijos" /><category term="Politika" /><category term="Lobizmas" /><summary type="html">Kai iki birželio mėnesio nauja dirbančiųjų kohorta turi pasirinkti ar pradėti kaupti antroje pensijų pakopoje, nuolat suaktyvėja pensijių fondų valdytojai ir jų lobistai viešoje erdvėje. Didelėse Lietuvos įmonėse pradeda lankytis pingvinai: gražūs, kostiumuoti (nežinia ar visada aukšti, juk viskas per Zoom) ir skatinti rinktis net ne antrą, o trečią pakopą - taip daug naudingiau! Šiame blogpost’e apie tai, kodėl Lietuvoje veikiantys antros ir trečios pakopos pensijų kaupimo fondai nėra labai “naudingi”, kodėl nereikia baimintis leisti kaupiantiems bet kada pasitraukti ir apie Seimo Socialinių reikalų komiteto pirmininko pasisakymą, kuris mano supratimu, labai aiškiai aprodo, jog komiteto pirmininkas TS-LKD narys yra fondų, o ne žmonių pusėje.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/05/07/ban.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/05/07/ban.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Kaip aš netapau ekonomikos mokslų daktaru Vilnius universitete, arba kodėl nestočiau į VU EVAF antrą kartą</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/04/23/kaip-as-netapau-daktaru-vu" rel="alternate" type="text/html" title="Kaip aš netapau ekonomikos mokslų daktaru Vilnius universitete, arba kodėl nestočiau į VU EVAF antrą kartą" /><published>2021-04-23T11:00:05+03:00</published><updated>2021-04-23T11:00:05+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/04/23/kaip-as-netapau-daktaru-vu</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/04/23/kaip-as-netapau-daktaru-vu">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prieš dvi savaites įvyko mano neeilinė atestacija Vilniaus Universiteto Ekonomikos ir verslo administravimo fakultete. Dėl to, jog nepraėjau atestacijos, esu pašalinamas iš doktorantūros studijų. Šiame komentare pabandysiu apžvelgti kodėl, kas ir kaip nepavyko mano studijose, ką patarčiau daryti geriau / kitaip apie doktorantūros studijas galvojantiems būsimiems studentams ir apie savo paties ateities planus.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šiame komentare aš reflektuoju savo asmeninę patirtį, todėl nebūtinai yra objektyviai teisingas, tačiau stengiuosi kuo tiksliau atspindėti asmeninę patirtį.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;1-mano-studijų-istorija--doktorantūros-klaidos&quot;&gt;1. Mano studijų istorija / doktorantūros klaidos&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Dar baigdamas ekonomikos diplomo studijas Vokietijoje, susigundžiau tema apie Minimalų mėnesinį atlyginimą (toliau - MMA): kokios MMA pasekmės infliacijai? Ar MMA didinimas pakenktų Euro įsivedimui Lietuviai? Kiek vėliau kilo kiti klausimai - kodėl didinant MMA, nedidėja nedarbas? Ar lėtėja užimtumo augimas? Kaip įmonės absorbuoja MMA didinimą?  Kiek efektyvus yra MMA instrumentas pajamų redistribucijai?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atsižvelgiant į tai, jog man patiko dėstyti (nebūtinai kirvis dėstytojas patiko studentams ar diplomų spaustuvėms), galvojant apie tai, jog įgytos žinios bei kompetencijos ir mokslų daktaro laipsnis ne tik leistų dėstyti magistrantams, bet  ir padėtų lengviau įsidarbinti kokioje nors tarptautinėje organizacijoje (ETUI, OECD ir pan), 2017 metais aplikavau į doktorantūros studijas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;11-pirmosios-klaidos---darbo-vadovas&quot;&gt;1.1. Pirmosios klaidos - darbo vadovas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tačiau tai darydamas padariau primą klaidą - nurodžiau prof. R. Lazutką, kaip savo darbo vadovą. Nors žinojau, kad R.Lazutkos tyrimų specifika nėra darbo rinka, neradau jokio labiau tinkamo galimo darbo vadovo. Be to, vieši profesoriaus pasisakymai signalizavo, jog būsime ideologiškai artimi, o tai irgi labai svarbu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šioje vietoje, manau, fakultetas padarė visgi didžiausią klaidą - priėmė mane į studijas. Vertinant iš dabarties pozicijos manau, jog Romas turėjo sakyti&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Justai, džiaugiuosi, kad nori studijuoti, bet aš nieko apie darbo rinkos tyrimus neišmanau, bet… mes turime naują prodekaną, kuris yra darbo rinkos tyrimų ekspertas, tegul jis būna tavo darbo vadovu, o aš pvz., konsultantu”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Arba atvirkščiai, ar kažkaip panašiai. Tiesiog manau, jog darbo vadovai turi labai gerai įsivertinti, kiek jie galės padėti / vadovauti ir būti kelrodėmis doktorantūros studentams. Doktorantas fakultetui reikšia ~9000€-10000€ pajamų per metus, tad fakultetų motyvacija priimti “krepšelius” yra suprantama, visgi manau, tai turėtų būti daroma labiau atsakingkai.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;12-formalumai-nėra-tik-formalumai&quot;&gt;1.2. Formalumai nėra tik Formalumai&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tapęs doktorantu, turėjau savarankiškai užpildyti “doktorantūros studijų planą”. Gerai nepamenu, gal ir buvau gavęs kažkokį šabloną, kaip pildo kiti, bet iš esmės turėjau sugalvoti pats, kada ką padarysiu, kada išsilaikysiu egzaminus, kada parašysiu mokslinius straipsnius, kada ir kokias disertacijos rašto darbo dalis būsiu parašęs. Suprasdamas, jog rašau 4 metų studijų planą, bandžiau būti kuo konservatyvesnis (atsargesnis) savo ateities prognozėse ir daugumą dalių supildžiau nurodant kone paskutinius įmanomus terminus. Tačiau disertacijos teorinės dalies parašymą pasilikau šabloninį - 4 semestre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nemaniau, kad šis pildomas popiergalis yra svarbus. Kai pildai pats, be jokio aptarimo ar diskusijų su darbo vadovu… susidaro įspūdis - formalumas! Ateitis parodys, kokią fatališką baigtį turi toks galvojimas…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;13-studijų-niunasai&quot;&gt;1.3. Studijų “niunasai”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1 semestro metu prasidėjo “paskaitos”. Kadangi doktorantų mažiau nei 5, tai dėstymas įvyko tik vieno dalyko, kitų dalykų paskaitos nebuvo numatytos. Ateini, gauni 30 klausimų sąrašą, išmoksti į juos atsakyti, ateini po kelių mėnesių, gauni atsitiktinius klausimus, atsakai - atsiskaityta!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Džiaugiuosi, jog užsispyrimo dėka, pavyko pramušti tai, kad doktorantai nuo šiol oficialiai galės lankyti tam tikras magistrantūros VYKSTANČIAS paskaitas, jose aktyviai dalyvauti ir taip gauti reikiamus kreditus. Manau čia didžiausias ir geriausias pasiekimas, kurį pavyko pasiekti VU EVAF’e.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ieškote kokybės? Nestokite į VU EVAF!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nors mano doktorantūros plane nebuvo numatytas dėstymas, 2 semestre sutikau dėstyti VU Verslo mokykloje makroekonomiką, o 4 semestre VU EVAF’e Duomenų analizės įvadą. Jog būtų aišku, kaip atrodo semestras, kai ruoši paskaitas pirmą kartą:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;dėstymo diena: keliauji į universitetą, dėstai, grįžti emociškai ir fiziškai nusikalęs, koreguoji medžiagą, rašaisi ką reiktų daryti kitaip sekantį kartą, eini miegot&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sekančios 5-6 dienos ruoši paskaitas: skaitai 1-3 vadovėlius, žiūri video medžiagą, renki informaciją, statistiką, duomenis ir darai skaidres.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jeigu viskas gerai turi 1 laisvą dieną poilsiui per savaitę&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Jeigu nuoširdžiai ir kokybiškai ruošiesi paskaitoms, semestras yra &lt;em&gt;de facto&lt;/em&gt; išbrauktas laikas iš gyvenimo.  Turint omenyje, kokie yra lektorių atlyginimai - šis įdirbis “atsiperka” tik tada, jeigu paruoštos paskaitos yra dėstomos bent 4-5 metus: pirmais metais investuojant į paskaitų ruošimą, paskesniais metais tik pataisant, pagerinant paskaitas / atnaujinant medžiagą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Už kritiką VU EVAF’ui dėl kokybės, dekanė sėkmingai mane pra-mobin’o, ir duomenų analizės VU EVAF’e, nepaisant gerų studentų atsiliepimų, aš nebedėsčiau. Etikos komisija, kurios prašiau įvertinti situaciją ir atleisti dekanę iš pareigų, su džiaugsmu parašė - nutraukė darbo pratęsimo procedūrą? Ne , čia ne mobinimas, čia darbo santykiai, kreipkitės kur nors kitur. Mobinim’as universitete - ne etikos komiteto reikalas. Tiesios čia ne ieškok. Pikta - nes etika akademijoje, turėtų būti svarbi, pikta, kad dekanė tvarkosi kaip UAB’e, dar pikčiau, kai kolegos iš fakulteto sako, kaip palaiko šią Donkichotinę kovą, bet bijodami patys nukentėti, gali palaikyti tik “tyliai”, o dar pikčiau, dėl to, jog žinai, kad į paskaitų paruošimą investuotas laikas niekada (greičiausiai) nebe atsipirks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taigi, pirmas semestras - paskaitos ir susipažinimas su VU betvarke, 2+4 semestre dėstymas. 3 semestras buvo iš tiesų tas, kurio metu pasistūmėjau su literatūros skaitymu, pasitikslinau tyrimo metodologiją ir t.t. 4 semestro pradžioje pradėjau rūpintis duomenimis, kas savaime tapo atskira istorija.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;14-problema-su-tyrimo-duomenimis&quot;&gt;1.4. Problema su tyrimo duomenimis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mano tikslas, buvo atlikti tyrimą ir nustatyti, kaip kinta žmonių pajamos, kai yra padidinamas MMA, nepriklausomai nuo to, kokios yra žmonių pajamos. Tokio tyrimo tikslas atsakyti į klausimą:  ar MMA padidinimas padidina tik MMA gavėjų pajamas, ar visų dirbančiųjų? Kitaip tariant, ar santykinai gerėja MMA gavėjų pajamos lyginant su kitais dirbančiais, ar ne. Panašus tyrimai atlikti kitose šalyse, bet nebuvo tokių tyrimų Latvijai, Lietuvai. Tai kad panašus tyrimas atliktas Estijai, man suponavo, kad su duomenimis problemos nebus. Labai didelė klaida…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trečio semestro metu aš kreipiausi į Lietuvos statistikos departamentą (LSD), dėl atitinkamų duomenų. Po gero mėnesio tylos, paaiškėjo, kad emailais su kreipimusi pateko į SPAM folderį. Dar po kelių savaičių gavau atsakymą, kad reiktų pasirašyti duomenų naudojimo sutartį su VU, duomenis galėčiau naudoti tik tam tikrame kompiuteryje VU, prisijungdamas iš ten į LSD. Kitaip tariant - namuose sėdėdamas prie savo kompiuterio - duomenų neapdorosiu, skaičiavimų neatliksiu. Visgi LSD pasiūlė palaukti, nes nemaža dalis šių duomenų ir taip turėjo būti atverti viešam naudojimui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4 semestro pradžioje paaiškėjo, kad LSD duomenys neapima pajamų statistikos, tad geriausia būtų kreiptis į Eurostatą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Formų pildymas Eurostatui: kaip naudosi duomenis, kaip, kur saugosi, kaip apsaugosi nuo identifikavimo ir t.t.  Paraiška, tada 2-3 savaitės laukimo… Eurostatas atrašo: nepakankamai gerai užpildėt tą ir aną. Koregavimas, dar 2-3 savaitės laukimo. Eurostat atrašo: o kodėl darbo vadovo emailas yra &lt;em&gt;@fsf.vu.lt&lt;/em&gt;, o ne &lt;em&gt;@evaf.vu.lt&lt;/em&gt;? Vėl taisymai, koregavimai, vėl laukimas. Ir vėl kas nors Eurostatui netinka. Ir taip 3-4 mėnesiai. Kol viskas tinka. Atsispausdini dokumentus, pradedi surinkti parašus ir sužinai - o pasirodo gi, VU turi žmogų, kuris padeda supildyti šias paraiškas! WOW!!! Labai laiku!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vasaros pabaiga, pagaliau gaunu duomenis, nepuolu jų žiūrėti, tikrinti. Eilinė atestacija 2020 lapkričio mėnesį - nepraeinu, nes, &lt;em&gt;neparašęs teorinės dalies 4 semestre&lt;/em&gt;. Argumentavimas, kad nežinau, ar ginsiuosi PhD mokslinių straipsnių ar disertacijos rašto darbo pavidalu nelabai kam įdomus. Plane juk parašyta… Atestacija atidedama pavasariui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sėdu prie duomenų ir uuuupppssss… pasirodo, kad Eurostatas yra pakeitęs duomenų pateikimo formatą, nepateikia atlyginimų eurais, o pateikia kuriame pajamų intervale žmogus randasi, o tai absoliučiai netinka tyrimui. LSD gal ir galėtų padėti su duomenimis, bet tik iki 2014 metų. Su darbo vadovu ir doktorantūros komiteto pirmininku sutinkam - kad geriausia pasiimti metų pertrauką, ieškoti naujos temos, nes pavasarį atėjus neeilinei atestacijai bus blogai.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;15-adios-vu-ekonomika-turi-būti-ekonomiška&quot;&gt;1.5. Adios VU, ekonomika turi būti ekonomiška&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pasiėmus metų pertrauką ilgai ir nykiai ieškojausi naujos temos. Tiesiog, tema turi lipti, turi būti įdomi, ir nepakankamai ištirta ir įveikiama per likusius 1.5 metų doktorantūros studijų.  Metų pabaigoje randu temą - “Profesinės sąjungos ir jaunimas”. Įdomu tai, jog Lietuvoje jaunimas (iki 35m.), labiau nei suaugę (virš 35 metų), pasitiki profesinių sąjungų institutu, tačiau tuo pat metu, nemano, jog profesinės sąjungos yra svarbios. Kodėl? Neaišku.  Apskritai- jaunimo nuostatos nėra pakankamai tyrinėjama sritis, tačiau iš to kas tiriama - galima daryti išvada, kad jaunimas rytų Europoje yra labiau individualistinis, mažiau kolektivistinių pažiūrų, o bendrai jaunimas, mažai ką žino apie PS ir de facto yra kaip “baltas lapas”. Tuo tarpu, visi sutaria, kad mažėjant PS narių skaičiui - jaunimas kaip niekad tampa svarbus PS išgyvenimui ir paties darbo rinkos instituto svarbos išlaikymui.  Voila - tema rasta. Planuose: apklausti abiturientus ir Jaunųjų gydytojų sąjungos narius, tam kad tirti jaunimo ir dirbančio jaunimo nuostatas apie PS Lietuvoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po metų pertraukos ramiai grįžtu į studijas. Įvyksta mūsų katedros posėdis, reikšmingos kritikos siūlomai keisti temai nėra. Parašau laišką doktorantūros komiteto pirmininkui, kaip turėčiau apsiruošti neeilinei atestacijai, nes prašau leisti keisti temą. Atsakymas: pakanka, jog pagrįsčiau kodėl negalėjau tęsti MMA tematikos ir trumpai pristatyti siūlomą naują temą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atestaciją: pagrindžiau kodėl negaliu tirti MMA temos ir kai jau noriu pristatyti siūlomą temą, esu nutraukiamas - “Pirma atsiskaitykite už nudirbtus darbus”. Pala pala, kaip atsiskaityti už tai, ko nedarei ir neplanuoji daryti, nes negali daryti? Posėdis virsta farsu - prodekanas pareiškia, kad duomenis buvo galima gauti per 4-6 savaites ir visi žino apie tai, kad atlyginimų ten nebėra…
Tikrai taip, kai pildai ne pirmą kartą, kažkas padeda ir kai esi dirbęs su tais duomenimis…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suma sumarum - Mundeikis neatestuojamas, nes 4 semestro metu turėjo parašyti teorinę disertacijos dalį, tai jog laukė duomenų, tam kad pradėti tyrimą, ir tada rašyti įvadą, o negavus reikiamų duomenų, net nėra prasmės rašyti tokio įvado  - niekam neįdomu. Parašyta, formaliai 4 semestro metu bus padaryta tas ir anas, tai ir turi būti! (Tai kad dėstymas neįrašytas - bet “gelbstint” bendruomenę nuo persidirbimo, dėstai du semestrus, niekam irgi neįdomu).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O siūloma nauja tema - pasirodo yra ne pakankamai “ekonomiška”. Kažkas iš doktorantors komiteto narių net paklausė - “O kur Jūsų pavadinime žodis ekonomika”? Profesinės sąjungos, kaip vienas svarbiausių darbo rinkos institutų, jo raida ir būsimų / galimų narių pažiūros - ne, čia ne ekonomika.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taip, tema labai griežtai žiūrint yra “industrial relations” ir susieja ekonomiką, vadybą, psichologiją, sociologiją ir teisę… - kitaip tariant, yra grynai politekonominė tema. Bet matot, Nausėda jau yra pasakęs Maldeikienei, kad politekonomika neegzistuoja… Nausėda yra VU EVAF aluminis, tai panašu, kad ir EVAF’as yra tos pačios nuomonės - politekonomika neegzistuoja :D
Rezultatas - 11 UŽ, 1 susilaikė, balsuojant UŽ NEATESTAVIMĄ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/23/protokolas.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adios VU!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;16-komunikacija&quot;&gt;1.6. Komunikacija?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Keisčiausia, žiūrint iš šiandienos perspektyvos, jog nei darbo vadovas, nei doktorantūros komiteto pirmininkas, žinodami kodėl imu metų pertrauką, nepasakė:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Justai, ieškok naujos temos, bet turėsi atsiskaityti už 4 semestrą, kai turėjai parašyti teorinę dalį. Tai parašyk 30-40 psl. teorijos dalį, net jeigu keisi temą, nes komitetas pirma turės padėt varnelę už 4 semestrą, o tik tada svarstyt naują temą”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Būčiau tai žinojęs, bučiau galėjęs dantis sukandęs, bet parašyti teorinę dalį apie MMA be jokių problemų… Nelogiška, formalumas, na bet ok… Bet ir vėl, viską sužinai VU po fakto…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;17-finansinės-paskmės&quot;&gt;1.7. Finansinės paskmės&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pasekmės: 11 400€ gauta stipendijos(pirmi pusantrų studijų metų stipendija siekė 350€, tik veliau ji buvo padidinta iki ~800€), 2 800€ teks grąžinti į studijų fondą.  Tai neto prasme visai neblogai, nors tikėjausi, kad bus geriau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grįžti į doktorantūros studijas ir stotį į valstybės finansuojamą vietą Lietuvoje nebegalėsiu. Jeigu tai  daryčiau, turėčiau mokėti ~9 000€ per metus, taigi 13-14 tūkstančių eurų už likusius 1.5 semestro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Turint omenyje, kad Lietuvoje dr. laipsnis nėra vertinamas ir nedidina atlyginimo - prasmės išmesti šiuos pinigus tikrai nematau. Bet ir apskritai - bandyti grįžti reikštų, jog turėčiau bandyti grįžti su “ekonomine” tema…&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;2-patarimai-ateities-doktorantams&quot;&gt;2. Patarimai ateities doktorantams&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Manau, jog tai, ką aprašiau, yra labai įdomu tiems, kurie galvoja apie doktorantūros studijas socialiniuose moksluose Lietuvoje (ypač ekonomikoje / VU EVAF’e): pirma - tai yra &lt;em&gt;do it yourself and alone&lt;/em&gt; procesas, kur niekada ir niekam nėra įdomu, kaip Jums sekasi, ką jus darote. Institucinės pagalbos ir palaikymo - nulis!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Profesūra bendrąja prasme nelabai žino kas yra ekonomikos pliuralizmas, heterodoksinė ekonomika ir t.t., tad jeigu nukrypsite nuo “standarto” - bus sunku. Arba blogiau - lauks pašalinimas iš univeristeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Susidursite ir su nuostata, kad “mokslas yra vardan mokslo”. Kitaip tariant, nesvarbu, ar Jūsų darbas turės praktinės reikšmės, svarbiausia, kiek Jūsų darbas praplės teorines mosklo žinias. Jeigu manote, jog norite naudingo darbo visuomenei - gal nesirinkite doktorantūros Lietuvoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todėl šia patarimai sėkmingai doktorantūrai:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Susirasti temą, kuri yra pačiai/-am labai įdomi&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pasitikrinti, ar tikrai egzistuoja visi duomenys, kurie leistų atlikti tyrimą. Nesiremti tuo, jog kiti tyrėjai yra atlikę panašų tyrimą, darant prielaidą, kad gausite atitinkamo pobūdžio duomenis.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Susirasti profesorių / tyrėją, kuris dirba norimoje tirti srityje&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kontaktuoti su profesoriumi, pristatyti savo temą&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aplikuoti studijoms&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jeigu planuojate disertaciją ekonomikos srityje - 3-6 žingsnius atlikti &lt;strong&gt;ne Lietuvoje&lt;/strong&gt; ir tikrai ne &lt;strong&gt;VU EVAF’e&lt;/strong&gt;, jeigu nenorite gadintis sau nervų bei švaistyti laiko.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;3-ateities-planai&quot;&gt;3. Ateities planai&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Prisipažinsiu atvirai - reikėjo tikrai poros savaičių emocinei adaptacijai. Gaila ne savęs, ar laiko, labiausiai atrodo gaila pačios naujos temos, tyrimo  ir to pasekoje galimų gauti įžvalgų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todėl manau, jog protingiausia būtų, jeigu visgi kontaktuočiau su olandų tyrėjais, kurie dirba šioje srityje, pasiskolinčiau iš jų, viename tyrime naudotą klausimyną skirta jaunimui, jį adaptuočiau ir visgi, nors ir be VU emblemos, bet bandyčiau padaryti abiturientų ir dirbančio jaunimo apklausą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du moksliniai straipsniai, kurie tikiu, galėtų būti publikuojami ne Lietuvos, bet užsienio moksliniuose žurnaluose, jeigu tyrime sudalyvaus pakankamas skaičius respondentų, būtų idealus rezultatas. Manau, šiai veiklai skirsiu laiką iki šių metų rudens. Pavyks pavyks, nepavyks nepavyks. Tačiau gal abu tyrėjai galės rekomenduoti ir kuriame Olandijos universitete būtų galima tęsti PhD studijas šia pasirinkta tema ir užskaitant surinktus kreditus Lietuvoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Artimiausiu metu, pradėsiu aktyviai blog’inti / įrašinėti video medžiagą data-science.lt kanalui, tiesiog norisi pradėti mokytis daugiau apie Linux OS ir perteikinėti Data-Science žinias. Kanalas bus anglų kalba. Finansiškai iš to nesitikiu nieko, tai labiau hobis. Bet Raspberiai jau atkeliavę ir skaidres apie Linux’ą pradėtos. Tikiuosi panaudoti ir nemažą dalį įdirbio iš &lt;em&gt;Duomenų analizės įvado&lt;/em&gt; paskaitų. Bent kažkokia nauda iš nelemto 4 semestro…. :D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuo rudens -  tiksliau po rugsėjį išbėgto pusmaratonio, kiek sudėtingiau:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;profesinės sąjungos, ekonomisto Lietuvoje nesamdys. Apmaudu, bet faktas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dirbti viešajame sektoriuje (SADM, STRATA…) gal ir  prasminga ‘pasitenkinimo veikla’ alternatyva, bet finansiškai nelabai patraukli, juolab, tada politikų kritikavimas bloge - sudėtingas dalykas… Dirbti Strat’oje ir kritikuoti savo vadovo vadova - premjerą? :D :D :D&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;darbas privačiame sektoriuje, patrauklesnis finansine prasme, bet tada būtų grįžimas prie duomenų analizės / ekonometrijos  ir dingtų dalis politinės analizės ir politekonomikos, kas tiesiog yra dalis manęs… nebent tai liktų hobiu, bet šis hobis atima labai daug laiko, tad klausimas, ar išliktų…&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;doktorantūros studijų tęsimas ne Lietuvoje - tektų palikti Lietuvą ir tada galiu prognozuoti, kad greičiausiai niekada čia gyventi nebegrįžčiau :(&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;grįžimas į Vokietiją, tapimas paprastu valstybės tarnautoju su geru atlyginimu, darbo garantija ir garantuota pensija - paskutinis, mažiausiai pageidaujamas, bet įmanomas scenarijus…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Taigi atviras gyvenimui žvelgiu į priekį, vis prisimindamas Šveiko citatą „&lt;strong&gt;Vis tiek kaip nors bus - dar niekad nebuvo, kad niekaip nebūtų&lt;/strong&gt;” :)&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="MISC" /><category term="Vilniaus Universitetas" /><category term="Studijos" /><summary type="html">Prieš dvi savaites įvyko mano neeilinė atestacija Vilniaus Universiteto Ekonomikos ir verslo administravimo fakultete. Dėl to, jog nepraėjau atestacijos, esu pašalinamas iš doktorantūros studijų. Šiame komentare pabandysiu apžvelgti kodėl, kas ir kaip nepavyko mano studijose, ką patarčiau daryti geriau / kitaip apie doktorantūros studijas galvojantiems būsimiems studentams ir apie savo paties ateities planus.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/04/23/ban.jpg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/04/23/ban.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">2020 metų gyventojų materialinis nepriteklius Lietuvoje</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/04/09/materialinis-nepriteklius-lietuvoje-2020-m" rel="alternate" type="text/html" title="2020 metų gyventojų materialinis nepriteklius Lietuvoje" /><published>2021-04-09T11:00:05+03:00</published><updated>2021-04-09T11:00:05+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/04/09/materialinis-nepriteklius-lietuvoje-2020-m</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/04/09/materialinis-nepriteklius-lietuvoje-2020-m">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lietuvos statistikos departamentas paskelbė naujausią Lietuvos gyventojų materialinio nepritekliaus statistiką. Paskelbta statistika remiasi 2020 metų pavasarį atliktu &lt;em&gt;Pajamų ir gyvenimo sąlygų&lt;/em&gt; tyrimu, todėl parodo pirmąsias COVID19 pandemijos pasekmes. Didelį materialinį nepriteklių aš linkęs vadinti tikruoju skurdo rodikliu. Statistika parodo - nors tendencijos yra gerėjančios, visgi ne visiems. Ypatingai neigiamai COVID19 pandemijos metu buvo paveikti namų ūkiai auginantys vaikus.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kas-yra-gyventojų-didelis-materialinis-nepriteklius&quot;&gt;Kas yra gyventojų (didelis) materialinis nepriteklius?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Kiekvieną pavasarį visoje ES yra atliekamas reprezentatyvus &lt;em&gt;Pajamų ir gyvenimo sąlygų&lt;/em&gt; tyrimas, kurio metu vertinant gyventojų materialinį nepriteklių, respondentų yra klausiama, ar jie patiria šiuos ekonominius sunkumus:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;namų ūkis dėl pinigų stokos negali laiku sumokėti būsto nuomos, komunalinių mokesčių, būsto ar kitų paskolų, kredito įmokų&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;namų ūkis neturi galimybės praleisti bent savaitės atostogų ne namuose&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;namų ūkis negali sau leisti pakankamai šildyti būsto&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;namų ūkis negali sau leisti bent kas antrą dieną valgyti mėsos, žuvies ar analogiško vegetariško maisto&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;namų ūkis negalėtų apmokėti nenumatytų išlaidų - &lt;strong&gt;350 eurų&lt;/strong&gt; iš savo lėšų&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Taip pat klausiama, ar namų ūkis dėl lėšų stokos neturi automobilio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namų ūkiai priskiriami prie patiriančių&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;materialinį nepriteklių&lt;/strong&gt;, jeigu dėl lėšų stokos susiduria su &lt;strong&gt;bent 3 iš 6&lt;/strong&gt; sunkumų;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;didelį materialinį nepriteklių&lt;/strong&gt;, jeigu dėl lėšų stokos susiduria su &lt;strong&gt;bent 4 iš 6&lt;/strong&gt; įvadintų sunkumų.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;2020-metų-statistika&quot;&gt;2020 metų statistika&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;2020 m. materialinio nepritekliaus lygis Lietuvoje siekė 18.5% (2019: 20.9%), o didelio materialinio nepritekliaus lygis - 7.7% (2019: 9.4%). Tai, kad vidutiniškai materialinio nepritekliaus rodikliai gerėja neguodžia, žinant, kad Lietuvoje vis dar &lt;strong&gt;kas tryliktas gyventojas&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;de facto&lt;/em&gt; gyvena &lt;strong&gt;skurde&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/09/lsd_lietuva_mat_dep_total_ts.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;materialinis-nepriteklius-pagal-lytį&quot;&gt;Materialinis nepriteklius pagal lytį&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Žvelgiant į skurdo statistiką pagal lytį, akivaizdu, jog nors bendrosios tendencijos gerėja, t.y. kasmet (didelis) materialinis nepriteklius mažėjo tiek moterų, tiek vyrų tarpe, visgi atotrūkis tarp moterų ir vyrų skurdo rodiklių praėjusiais metais padidėjo. Materialinis nepriteklius moterų tarpe siekė 19.9 proc., vyrų - 17 proc., didelis materialinis nepriteklius atitinkamai 8.2 ir 7.2 proc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Praėjusiais metais padidėjęs atotrūkis tarp moterų ir vyrų skurdo rodiklių - akivaizdi COVID19 pandemijos pasekmė, kai sustabdytos prekybos ir paslaugų vietos labiau paveikė ir taip žemesnes pajamas gaunančias moteris. Valstybės subsidijuojamos prastovos, ypač dirbančioms daliniu etatu ir žemos kvalifikacijos darbą moterims, galėjo ženkliai sumažinti jų disponuojamas pajamas. Todėl kaip ne kartą argumentuota, esant tokioms krizinėms situacijoms, Valstybė turėtų galvoti apie &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2021/01/13/rekomendacijos-LMT-KU-projektas&quot;&gt;Bazinių pajamų įvedimą&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; šalyje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/09/lsd_lietuva_mat_dep_sex_diff_ts.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;materialinis-nepriteklius-pagal-namų-ūkio-tipą&quot;&gt;Materialinis nepriteklius pagal namų ūkio tipą&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;COVID19 pandemija panašu jog apvertė per paskutinius metus matytą teigiamą trendą, kai namų ūkių su vaikais materialinio nepritekliaus lygis pradėjo mažėti, dėl visuotinai mokamų vaiko pinigų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Galimai krentančios vienišų mamų (žr. viršuje) pajamos bei išaugusios vaikų priežiūros / ugdymo išlaidos ypatingai daugiavaikėse šeimose išsprogdino &lt;em&gt;Vieno suaugusio asmens su vienu ar daugiau vaikų&lt;/em&gt; bei &lt;em&gt;Dviejų suaugusių su trim ar daugiau vaikų&lt;/em&gt; skurdo rodiklius, kurie ir vėl aplenkė vieno asmens namų ūkių skurdo rodiklius. Tai akivaizdus įrodymas, jog LVŽS vyriausybė nesugebėjo laiku ir adekvačiai reaguoti į dėl pandemijos išaugusius šeimų finansinius poreikius, vietoj to koncentruodamasi į tokius grandiozinius planus kaip “DNR plano Lietuvai” pijarinimą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/09/lsd_lietuva_mat_dep_hhtype_bar.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Žemiau esanti lentelė parodo opiausias skirtingų namų ūkių problemas. Akivaizdu, jog negebėjimas apmokėti nenumatytų išlaidų siekiančių 350 eurų iš savo lėšų - buvo opiausia problema vieno suaugusio su vienu ar daugiau vaikų, daugiavaikių šeimų bet ir vienišų asmenų namų ūkiuose.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kažkaip keistai skaitosi naujienos, kuriose bankų analitikai postringauja apie milijardus sukauptus banko sąskaitose, kai 2/3 daugiavaikių šeimų Lietuvvoje nesukrapštytų 350 eurų nenumatytoms išlaidoms ir ko gero turėtų kreiptis į greitųjų kreditų bendroves. Šioje vietoje palinkėjimas dabartinei vyriausybei - neatidėkit mokesčių reformos iki 2023m! Mokesčių didinimas kapitalui ir dideles bei labai dideles pajamas gaunantiems leistų įvesti tokių mokesčių SISTEMOS progresyvumą, kuris padėtų “kvėpuoti” ir išgyventi mažiausias pajamas gaunantiems namų ūkiams. Antraip nesistebėkite, kad pasibaigus pandemijai mes ir vėl sulauksime augančios Lietuvių gyventojų emigracijos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/09/table.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;materialinis-nepriteklius-pagal-gyventojų-amžiaus-grupę&quot;&gt;Materialinis nepriteklius pagal gyventojų amžiaus grupę&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kol buvusi Vyriausybė dalino pensininkams po 200 eurų, taip siekdama visgi pelnyti pakartotinį palankumą 2020m. Seimo rinkimuose, Vyriausybė ir Seimo dauguma toliau sėkmingai griovė lygias galimybės vaikų gyvenimo pradžioje. Tai geriausiai iliustruoja tai, jog visų, įskaitant ir pensinio amžiaus, gyventojų grupių materialinio nepritekliaus lygiai mažėjo, išskyrus jaunimo iki 17 metų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taip pensinio amžiaus gyventojų grupių materialinis ir didelis materialinis nepriteklius išlieka didžiausias, tačiau tai ne COVID19 pandemijos pasekmė, o visų Lietuvos vyriausybių ilgalaikio “mažo biudžeto”, kuris neleidžia skirti adekvačių lėšų socialinei apsaugai, pasekmė. Besivaikydami statistinius stebuklus (kaip antai iškraipytus Airijos mokesčių ir BVP santykio rodiklius apie kuriuos nuolat nusišneka ir bankų analitikai), mes užtikriname, jog kas 10 pensininkas gyventų skurde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/09/lsd_lietuva_mat_dep_age_bar.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;epilogas&quot;&gt;Epilogas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Materialinių nepriteklių statistika atspindi tik COVID19 pandemijos pradžios pasekmes. Visų praėjusių metų ir net šių metų pradžios pasekmės turės kur kas rimtesnių ir ilgesnių pasekmių, nei matosi šiandien publikuotoje statistikoje. Didžiausią neigiamą efektą pajaus socialiai jautriose šeimose gyvenantys vaikai. Kaip nurodo OECD atliktas tyrimas, būtent šių vaikų mokslo rezultatai, o kartu ir ateities galimybės prastės labiausiai. Todėl Vyriausybės sprendimą pirmumo teise skiepyti švietimo sektoriaus darbuotojus, o ne policijos pareigūnus, yra sveikintina. Gaila, jog pareigūnai, kurie protestuoja, to nesupranta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tačiau šiandien paskelbta statistika brėžia ir parodo, jog dabartinė vyriausybė negali siekti likti &lt;em&gt;pop-grupele&lt;/em&gt; ir įtikti visiems. Lietuvai reikia rimtų mokestinių reformų, didesnio ir progresyvaus perskirstymo būtent tam, jog užtikrinti gydytojų, slaugytojų, tų pačių pareigūnų, bet kartu ir pensininkų gyvenimo lygį, kuris atitiktų 21 amžiaus Europos Sąjungos šalies standartus. Vyriausybės nusiteikimas padalinti ES skiriamas atsigavimo lėšas, nėra ilgalaikis ir tvarus planas užtikrinti Lietuvos gyventojų gerovę.&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Socialinė politika" /><category term="Materialinis nepriteklius" /><category term="Skurdas" /><summary type="html">Lietuvos statistikos departamentas paskelbė naujausią Lietuvos gyventojų materialinio nepritekliaus statistiką. Paskelbta statistika remiasi 2020 metų pavasarį atliktu Pajamų ir gyvenimo sąlygų tyrimu, todėl parodo pirmąsias COVID19 pandemijos pasekmes. Didelį materialinį nepriteklių aš linkęs vadinti tikruoju skurdo rodikliu. Statistika parodo - nors tendencijos yra gerėjančios, visgi ne visiems. Ypatingai neigiamai COVID19 pandemijos metu buvo paveikti namų ūkiai auginantys vaikus.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/04/09/ban.jpg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/04/09/ban.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Mea Culpa, arba viešas kreipimasis į Lietuvos Statistikos departamentą ir kitus duomenų mokslininkus</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/04/02/mea-culpa" rel="alternate" type="text/html" title="Mea Culpa, arba viešas kreipimasis į Lietuvos Statistikos departamentą ir kitus duomenų mokslininkus" /><published>2021-04-02T15:00:00+03:00</published><updated>2021-04-02T15:00:00+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/04/02/mea-culpa</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/04/02/mea-culpa">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Parašęs paskutinį blogpostą (kuriame demonstravau, kaip padaryta duomenų proceso valdymo klaida gali reikšti visuomenės manipuliavimą pasinaudojant klaidingą informacija ir renkantis politinius dividendus bei menkinant Vyriausybės darbą, nors paanalizavus duomenis pasirodo, jog tokie pareiškimai iš esmės yra be pagrindo), susilaukiau gausios reakcijos. Ir visai ne apie tai kiek šaldytuvuose yra vakcinos dozių ir visai ne apie tai ką kalba Veryga ar kiti politikai, ar ką skelbia žiniasklaida. Todėl šiuo blogpost’u noriu į tai sureaguoti, nes sureaguoti per visus kanalus - Facebook, Linkedin ir el. paštą  būtų neefektyvu.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;intro&quot;&gt;Intro&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Mielas Statistikos departamente,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;aš nuoširdžiai gailiuosi ir labai apgailestauju, kad paviešinau vieną nedidelę klaidelę, vienoje iš švieslenčių. Labai atsiprašau, kad mano vieša ir nekonstruktyvi kritika tapo tarsi &lt;em&gt;ad hominem&lt;/em&gt; trapiai LSD emocinei būklei, ne vietoje ir ne laiku čia aš pasireiškiau… Aš nedelsiant išimsiu minėtą blogpost’ą ir vietoj jo patalpinsiu ką nors mielo ir gražaus, va pvz., tokį pūkuotą kačiuką!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/kitty.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Juokauju!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/bad_kitty.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su visa pagarba visiems komentatoriams: aš rašiau apie manipuliacija pilnais vakcinų šaldytuvais, bet ne… konstruktyvios kritikos priimti nemokame, viskas yra gerai, Mundeikis kabinėjasi prie detalių… Aš neketinau plėstis šioje tematikoje, nes man ji asmeniškai neįdomi, bet kad jau taip visi gausiai ir uoliai komentuojate, negaliu tylėti ir aš.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/alert.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perspėjimas jautrių nervų žmonėms - toliau neskaitykite, nervinimasis yra nesveika. Geriau eikite pasivaikščioti gryname ore.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kritika-lsd-nebuvo-esmė&quot;&gt;Kritika LSD nebuvo esmė&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Visa blogpost’o esmė buvo, kad Verygos pasisakymas apie vakcinas šaldytuve ir kuriamas manipuliatyvus naratyvas apie neva prastai dirbančią SAM yra nepagrįstas.LSD blog’e nusipelnė mano dėmesio dėl to, kad per klaidą pateikiami duomenys įgalina politikus manipuliuoti skaičiais. Yra tokie duomenys kaip vidutinė temperatūra ir yra tokie duomenys kaip COVID, jų politinė ir emocinė įkrova yra skirtinga ir atitinkamai reikalaujanti kitokio dėmesio. Šabloninis pasakymas &lt;em&gt;à la&lt;/em&gt; “Kur obliuojama ten krenta drožlės” nelabai dera COVID kontekste. Kam COVID statistika yra eilinė laiko eilutė, tam patartina pažiūrėti, kokiomis nuotaikomis gyvename realybėje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šiaip man atrodo, turėtų pakati šito pararagrafo ir visiems viskas turėtų būti aišku… bet iš sulaukto dėmesio, abejoju kad bus…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tad dabar papunkčiui…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;linkedin-lsd-generalinė-direktorė-komentavo&quot;&gt;LinkedIn: &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/posts/j%C5%ABrat%C4%97-petrauskien%C4%97-453972131_statistiniai-vakcinavimo-proceso-vira%C5%BEai-activity-6783436166386511872-n2XP&quot;&gt;LSD generalinė direktorė komentavo:&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/gen_dir_1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Į ką aš atrašiau:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Priešingai, siūlau dar daugiau skelbti. Kartu šiandien parašytame laiške Laimai, kartu nurodžiau ir kaip būtų galima išvengti tokių klaidų.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nesuprantu, prie ko čia skelbti ar neskelbti? “Būti ar nebūti, štai kur klausimas” - gal mažiau Hamleto, daugiau konstruktyvumo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/hamlet.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;linkedin-statistikos-sklaidos-ir-komunikacijos-skyriaus-dirketorė-komentavo&quot;&gt;LinkedIn: &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/posts/gita-litersk%C4%97-1518b01b9_statistiniai-vakcinavimo-proceso-vira%C5%BEai-activity-6783430607881039872-Yrav&quot;&gt;Statistikos sklaidos ir komunikacijos skyriaus dirketorė komentavo:&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/statdep_2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;į kurį atrašiau:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ego? &amp;lt;– nekomentuosiu…
Ištaisytas bug duomenų valdymo procese? Super! Tam ir blogpost’as, jog Stat depas taisytų klaidas, o visuomenė taptų atsparesnė manipuliacijoms.
O kad LSD pateikiamais skaičiais nebus bandoma manipuliuoti, eskaluojant politiniuose kuluaruose ir ne tik, apie tai kaip SAM nesusitvarko su vakcinavimu  („vakcina šaldytuve imuniteto niekam nesukurs“) … būtų naivu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nežinau, man regis LSD nekaltinau skaičių manipuliavimu, o aiškiai &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2021/04/01/statistiniai-vacinacinavimo-proceso-virazai&quot;&gt;tekste parašiau&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Ir niekam nesvarbu, SAM paskubėjo ar ne. Jūs esate atsakingi už duomenų kokybę. Kitaip Jūs prisidedate prie to, jog būtų pradėta manipuliuoti skaičių neatitikimais”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dabar tai išversti į tai, kad aš kaltinu LSD skaičių manipuliavimu yra - įdomu. Įdomu, ar kas nors ramiai skaitė blogpost’ą, ar tiesiog LSD kilo emocinė bangą? Pradėjo visi pūsti vuvuzelomis? Nes atsirito ji ir per emailus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dabar prieš pradedant kam nors dėl ko nors piktintis, mano darbinis el pašto adresas yra justas.mundeikis@lithuanian-economy.net, mano susirašinėjimas, kurį cituoju, yra tik su adresatais, susirašinėjant oficialiais LSD el. pašto adresais, nėra jokių asmeninių emailų, asmeninių bendravimo kanalų ar panašiai.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lsd-darbuotojo-emailas&quot;&gt;LSD darbuotojo emailas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/email_1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nematau nieko neatsakingo, negarbingo ar neetiško.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aš kreipiausi dėl galimos klaidos, Jūs klaidą patvirtinote, aš aprašiau kokia buvo klaida, bei KODĖL ji buvo kilusi. Neprikūriau jokių istorijų, neiškreipiau realybės, o pateikiau faktus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dėl “asmeninio” rašymo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020-03-29 dieną ar kreipiausi į LSD dviem emailais: covid@stat.gov.lt ir Jūsų (viename emaile), nes būtent Jūs anksčiau man atrašėte po kreipimosi į tą patį covid@ emailą ir kaip suprantau, esate atsakingas už COVID statistiką. Turint omenyje, kaip dažnai LSD el. pašto serveris klaidingai klasifikuoja mano emailus į SPAM, aš stengiuosi įtraukti kelis gavėjus, nes LSD neturi &lt;em&gt;autoresponse&lt;/em&gt; funkcijos, kad “Gavome, dėkui, atsakysime”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po 2021-03-29 laiško Jūs man atrašėte prisegant ir kitą darbuotoją, kuris atsakė kiek vėliau į kitą užklausos dalį. Tad susirašinėjimas COVID vakcinacijos tema ir vyko su Jumis abiem. Atitinkamai el. laiškas, parašytas 2021-03-31 dėl galimos LSD klaidos su prašymu &lt;em&gt;“Gal galite patikslinti, ar abu rodikliai (stulpelių diagramos ir suminis skaičiukas) yra iš to paties duomenų šaltinio, ar nėra švieslentėje įsivėlusi klaida?”&lt;/em&gt; buvo išsiųstas Jums abiems. Kadangi tematika tebebuvo ta pati, vakcinacijos skaičiai - nemačiau objetyvių priežasčių rašyti į covid@stat.gov.lt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaip Jūs valdote žmonių užklausas aš nežinau ir man nuoširdžiai nerūpi. Galiu tik pasakyti, kad nuėjus į LSD duomenų bazę ir pasirinkus bet kurį rodiklį, jam “i”nfo paskyroje yra nurodytas konkretus darbuotojas, į kurį reikia kreiptis, kilus klausimams, pvz.,:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/info.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tokia metų metais turėta praktiką formuoja įpročius, kad kreiptis reikia tiesiogiai. Jeigu tai nebuvo LSD siekis, tada taisykite info skiltį ir nurodykite tik bendrinius kontaktinius duomenimis, nustokite atrašinėti į gyventojų užklausas tiesiogiai, įsidėkite duomenų / užklausų valdymo sistemą ar kad ir ką, ir valdykite informaciją, kaip Jums atrodo tinkama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aš kreipiuosi į LSD su užklausomis liečiančiomis LSD pavestą funkciją platinti statistinę informaciją. Jums asmeniškai į Jūsų privatų el. paštą niekad nieko nerašiau, jokios asmeninės pagalbos ar paslaugų irgi neprašiau, juo labiau Jūsų laisvu laiku!!! Jeigu gyventojų užklausų COVID statistikos tematika aptarnavimas nėra įtrauktos į Jūsų darbo aprašą, bet Jus jas vykdote, kreipkitės į vadovybę. Aš nesu teisingas adresatas lieti šias nuoskaudas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kitas-lsd-darbuotojo-emailas&quot;&gt;Kitas LSD darbuotojo emailas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/email_2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aš aprašiau, kokia buvo klaida ir kaip ji atsirado. Politinių diskusijų ir manipuliacijų fone, paryškinau, jog tokios klaidos prisideda prie to, kad politikai gali dar labiau išnaudoti klaidingai pateiktus skaičius, ypač tokia svarbia tema, kaip COVID, kur emocijos jau tampa svarbesnės, nei faktai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Susitvarkėte klaidą? Labai gerai, bet ar dingo pats faktas? Juo labiau, ar dingo politikų pasisakymai, apie vakcinas gulinčias šaldytuvuose, ar žmonių galvojimas, prisiklausius tokių pasisakymų, jog pas mus stringa vakcinavimo procesas? Man atrodo, kad ne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Operatyvumas ir tikslumas… Aš nesuprantu, prie ko čia operatyvumas ir tikslumas? Yra duomenys, kuriuos galite teisiškai viešinti. Toliau yra paprasčiausias klausimas, ar yra padaromos kokios nors klaidos pačiame duomenų apdorojimo ir viešinimo procese (švieslentėje). Turint omenyje, kokia yra svarbi ir jautri COVID tema, tikiu, kad LSD kuo puikiausiai suvokia savo atsakomybę ir kelis kartus tikrina visus skaičiavimus. Ir taip, nepaisant to, klaidų pasitaiko. Bet ne apie tai buvo blogpost’o esmė, o apie tai, kaip pasitaikant tokioms klaidoms galima manipuliuoti kuriant realybę iškreipiančius naratyvus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na ir atsakant į klausimą, kam naudingas anas blogpost’as? Taip, aš manau, kad blogpost’as yra naudingas daug kam:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Politikams, kad jie matytų, kad kartais net LSD atsiranda klaidų, todėl visą statistiką reikia vertinti atsargiai ir neskubėti daryti išvadų iš vieno skaičiuko.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Žmonėms, parodant, kad Verygos pasisakymai apie vakcinas šaldytuvuose iš esmės yra klaidingi.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Studentams, kurie pamato, kokia yra svarbi politinio ir emocinio konteksto įkrova ir koks kartais turi būti atsakingas darbas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Man - mažiausiai naudinga. Aš sugaišau n-valandų laiko sužiūrėdamas duomenis, pateikdamas duomenis kitu rakursu, kuriuo šie duomenys nėra pateikiami LSD švieslentėje ir dar daugiau laiko, atrašinėdamas į LSD darbuotojų komentarus ir emocines iškrovas.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;atsakymas-vaidotui-zemliui-balevičiui&quot;&gt;Atsakymas Vaidotui Zemliui-Balevičiui&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/VZB.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Esmė klaidų dažnis&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ne Vaidotai, esmė ne klaidų dažnis, o klaidingų politinių išvadų darymas, remiantis klaidingais duomenimis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man toks jausmas, kad kai kuriems duomenų mokslininkams, duomenys ir jų aprodojimo procesas atrodo kaip savaiminis tikslas, &lt;em&gt;holy grail&lt;/em&gt;, nekritikuotinas, nekvestionuotinas, šventas… Fuck it, duomenis renkami ir publikuojami ne &lt;em&gt;per se&lt;/em&gt;, o tam, kad daryti išvadas. Man rūpi klaidos tik tiek, kokį jos turi poveikį politiniam turiniui.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Atsistot best į vieną klaidą ir šaukt, kad viskas blogai irgi nėra visiškai etiška.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nesakau, kad viskas blogai, aprašiau konkrečią problemą.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Turint omenyje, kad duomenys buvo prieinami ir buvo juos galima parsisiųsti o ne nusirašinėti&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Galbūt nepamačiau, bet kur &lt;a href=&quot;https://experience.arcgis.com/experience/cab84dcfe0464c2a8050a78f817924ca/page/page_5/&quot;&gt;LSD tinklapyje&lt;/a&gt; yra gautų / perskirstytų vakcinų srautų statistika?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/VZB_L.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Būtų gražu iš jūsų pusės dabar porą savaičių stebėti situaciją ir paskelbti kiek klaidų pasitaikė per tas pora savaičių&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Gražu Jums? Gražu LSD? Gražu kam? Grožis yra skonio reikalas. Kam aš čia turėčiau įtikti? Išpirkti savo kritikavimo nuodėmes, ar ką?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su visa pagarba, Jums viskas gerai? Ar Jūs įsivaizduojate, kad Verygos ir co irgi sėdės ir stebės LSD klaidingumą ir skaičiuos kokius tai afigienus išvestinius klaidingumo rodiklius ir paskui gamins gražius grafikus? Kokių priešvelykinių margučių Jūs čia užvalgėtė? :D&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Va kas dieną atnaujinamas failas su vakcinų pristatymais: https://github.com/mpiktas/covid19lt/blob/master/data/lt-covid19-vaccine-deliveries.csv.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vaidotai, su Jūsų pateikiamais agreguotais duomenimis viskas yra super, bet kaip pats rašote savo &lt;a href=&quot;https://github.com/mpiktas/covid19lt&quot;&gt;about.md&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/02/VZB_GH.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tai nėra oficialūs duomenys, kuriuos aš paimčiau iš LSD. Aš nežinau ar Jūs suvokiate skirtumą tarp šaltinių: “fainas bičas pasharino skaičius”  vs oficialūs LSD duomenys?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeigu naudočiau trečiųjų šalių duomenis, tada ir turėčiau arba verifikuoti visą duomenų parsiuntimo procesą, arba nurodyti, kad duomenys nėra LSD, o Vaido. Tam kad išvengti klaidų, aš remiuosi tik tais duomenis, kurie yra &lt;a href=&quot;https://experience.arcgis.com/experience/cab84dcfe0464c2a8050a78f817924ca/page/page_5/&quot;&gt;viešai skelbiami&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;epilogas&quot;&gt;Epilogas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Gal apsieisiu be epilogo, nes visa diskusija ir taip gavosi emocinės iškrovos krūva. Neproduktyvi ir tiesiog eilinis “myliu-nemyliu”, na arba “būti ar nebūti”. Mano nuomone, aš sureagavau į pakankamą kiekį išsakytos viešos kritikos ir į tolimesnius visų išgyvenimus ir sielavartus reaguoti neketinu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Smagių visiems švenčių.&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="COVID19" /><category term="statistika" /><category term="LSD" /><summary type="html">Parašęs paskutinį blogpostą (kuriame demonstravau, kaip padaryta duomenų proceso valdymo klaida gali reikšti visuomenės manipuliavimą pasinaudojant klaidingą informacija ir renkantis politinius dividendus bei menkinant Vyriausybės darbą, nors paanalizavus duomenis pasirodo, jog tokie pareiškimai iš esmės yra be pagrindo), susilaukiau gausios reakcijos. Ir visai ne apie tai kiek šaldytuvuose yra vakcinos dozių ir visai ne apie tai ką kalba Veryga ar kiti politikai, ar ką skelbia žiniasklaida. Todėl šiuo blogpost’u noriu į tai sureaguoti, nes sureaguoti per visus kanalus - Facebook, Linkedin ir el. paštą būtų neefektyvu.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/04/02/ban.jpg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/04/02/ban.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Statistiniai vakcinavimo proceso viražai</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/04/01/statistiniai-vacinacinavimo-proceso-virazai" rel="alternate" type="text/html" title="Statistiniai vakcinavimo proceso viražai" /><published>2021-04-01T08:00:00+03:00</published><updated>2021-04-01T08:00:00+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/04/01/statistiniai-vacinacinavimo-proceso-virazai</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/04/01/statistiniai-vacinacinavimo-proceso-virazai">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šiame blogpost’e apie mistines sukauptas ir šaldytuvuose laikomas vakcinas ir Statistikos departamento klaidinantį duomenų valdymo procesą.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;intro&quot;&gt;Intro&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Vakar įvyko Seimo Sveikatos reikalų komiteto posėdis, kuriame SAM atsakinėjo į Seimo narių bei soc. partnerių klausimus, aptarinėjo aktualiausias vakcinavimo, žaliojo paso ir t.t. naujienas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Delfi cituoja po posėdžio pasisakiusius Seimo narius &lt;a href=&quot;https://www.delfi.lt/news/daily/lithuania/zemaitaitis-sokiruojantis-dalykas-yra-susijes-su-zaliuoju-pasu.d?id=86836351&quot;&gt;delfi.lt&lt;/a&gt;. Man užkliuvo buvusio SAM ministro A.Verygos pasisakymas:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Buvęs sveikatos apsaugos ministras Aurelijus Veryga patikino, kad šiuo metu reikėtų lankstesnių sprendimų, nes &lt;strong&gt;„vakcina šaldytuve imuniteto niekam nesukurs“&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tad kilo natūralūs klausimas - o tai kiek šaldytuvuose guli tų vakcinų? Turime rimtą problemą ar politinį pasibadymą? Ir pasirodo atsakyti į šį klausimą pasidarė ne taip paprasta, kaip aš tikėjausi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vakar atsidarius Statistikos departamento &lt;a href=&quot;https://experience.arcgis.com/experience/cab84dcfe0464c2a8050a78f817924ca/page/page_3/&quot;&gt;COVID19 švieslentę&lt;/a&gt; buvo galima išvysti tokią statistiką:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/01/screen_1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Matome, jog:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;už laikotarpį iki 2021-03-30&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;į Lietuvą pristatyta buvo 642 365 vakcinos dozių&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;iš jų 565 765 paskirstyta į vakcinavimo centrus (arba 88% gautų vakcinų)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o panauda skiepams tik 495 383 (77% gautų, 88% paskirstytų vakcinų)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;visgi &lt;strong&gt;“šaldytuvuose”&lt;/strong&gt; laikoma &lt;strong&gt;146 982&lt;/strong&gt; vakcinų dozių (642 365 - 495 383)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Jeigu tiek vakcinų iš tiesų laikoma šaldytuvuose, tada suprantama A.Veryga būtų teisus ir šią problemą reiktų spręsti ir kuo skubiau.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;statistikos-departamento-nesuvaldomi-procesai&quot;&gt;Statistikos departamento nesuvaldomi procesai&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Visgi “šaldytuvų” esama dviejų tipo. Vakcinos gali gulėti “ministerijos šaldytuvuose”, tai tos vakcinos, kurios yra gautos, bet dar nepaskirstytos ir vakcinos gali gulėti “vakcinavimo centrų šaldytuvuose”, tai tos vakcinos, kurios yra paskirstytos į vakcinavimo centrus, bet dar nepanaudotos skiepijant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deja Statistikos departamentas (su visa pagarba po truputi jų atveriamiems duomenims), dar nėra atvėręs pakankamai duomenų. Tad teko rankutėmis suskaičiuoti duomenis, esančius stulpelinėse diagramose “Gauta vakcinų dozių” ir “Paskirstyta vakcinų dozių”. Ir o šokas, &lt;strong&gt;SKAIČIAI NEATITINKA&lt;/strong&gt;!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suskaičiavus rankutėmis “Paskirstyta vakcinų dozių” suma atitinka nurodytas, o  “Gauta vakcinų dozių” ne. “Gauta vakcinų dozių” iš stulpelinės diagramos suma siekia 577 565, o ne 642 365! Taigi nepaskirstytų vakcinų skaičius siekia ne 76 600 (642 365-565 795), o tik 11 800 (577 567-565 795) dozių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parašiau el. laišką į Statistikos departamentą, dėl galimo neatitikimo / klaidos ir gavau šiandien ryte tokį atsakymą:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;…nėra jokios paslapties, panikos, dramos ar klaidos (bent jau aš to nevadinčiau klaida). Šįryt SAM keliom minutėm anksčiau nei reikėjo į sistemą suvedė naujų ką tik atvykusių vakcinų atvykimą į sandėlį. Kadangi suvedė prieš mums išpublikuojant vakarykščius duomenis – taip ir gavosi, kad atrodo, jog vakcinos atvyko jau vakar ryte, o ne šiandien ryte. SAM tiesiog turėjo mažiau uoliai suvedinėti skaičius. Jei būtų suvedę 09:30 – apie šias naujas dozes, atvykusias šįryt, švieslentė paskelbtų tinkamu metu - rytoj ryte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Kitaip tariant, SAM suvedinėja suminius skaičius, o Statistikos departamentas, duomenis stulpelinėse diagramose. Tai jog publikuojami neatitinkantys skaičiai - mehhh… anokia čia problema…  Rimtai????&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mieli statistikai, taip mes Jus labai mėgstame, BET, Statistikos departamentas yra padarytas COVID duomenų “Gate keeper’iu”, po to, kai NVSC suskaičiavo/nesuskaičiavo ir t.t. Būkite malonūs, susitvarkykite savo duomenų valdymo procesus ir užtikrinkite duomenų integralumą. Negali būti jog tame pačiame puslapyje esančiuose dviejuose laukeliuose skiriasi duomenys. Ir niekam nesvarbu, SAM paskubėjo ar ne. Jūs esate atsakingi už duomenų kokybę. Kitaip Jūs prisidedate prie to, jog būtų pradėta manipuliuoti skaičių neatitikimais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O dabar atgal prie temos…&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;vakcinos-šaldytuvuose&quot;&gt;Vakcinos “šaldytuvuose”&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Šiandien skaičiau jau sutvarkyti ir galime pasižiūrėti į bendrą vaizdą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pirmame grafike nurodomi akumuliuoti gautų (akum_gauta_viso), akumuliuoti paskirstytų vakcinų (akum_paskirstyta_viso) ir akumuliuoti skiepams panaudotų vakcinų (akum_vakcinuota_viso) įverčiai.
Labai gerai matosi, jog “ministerijos šaldytuvai” nėra pildomi ir gautos vakcinos yra nedelsiant paskirstomos į vakcinavimo centrus. Tai parodo ir (ministerijos_šaldytuve) linija. Visgi matome, jog vakcinavimas pačiuose vakcinavimo centruose atsilieka, ypač nuo vasario vidurio. Nors neryškiai, bet pastebimas vak_centrų_šaldytuvų rodiklio pakilimas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/01/vac_img_1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siekiant nuodugniau pažiūrėt į vakcinacijos centruose esančių vakcinų likučius, padariau žemiau esantį grafiką. Jame labai gerai matomi vakcinų likučiai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pfizer BioNTech vakcinos yra gaunamos ir iškart pradedama jomis vakcinuoti, todėl likučiai sparčiai krenta (žalia linija), su Moderna situacija panaši -  užsilaiko ji keliomis dienomis ilgiau, bet galbūt tai labiau susiję su kitokiu vakcinavimo procesu? Bet rimtos problemos nematyti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problema akivaizdiai yra AstraZeneca vakcina. Vasario pradžioje matome, jog vakcinų likučiai liko pakilę, t.y. nebuvo panaudotos visos gautos vakcinos. Vasario viduryje, &lt;strong&gt;naujos&lt;/strong&gt; gaunamos vakcinos tarsi ir buvo suvakcinuojamos, nes kiek pakildavo, tiek bemaž ir nusileisdavo, bet tas bazinis ~10 000 vakcinų likutis, kažkur vis dar tebebuvo laikomas. Daug klausimų kylą, kur ir kodėl jos liko nepanaudotos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kovo 10 SAM paskelbė stabdanti vakcinavimą AstraZeneca vakcina (juodas brūkšnys), kaip tik po naujos partijos vakcinų gavimo, nemalonus sutapimas. Visgi pradėjus vėl vakcinuoti, matome, kad AstrZeneca likučiai pradėjo sparčiai leistis, bet vis tik lieka pakibę ties 17 000 vakcinų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/04/01/vac_img_2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;išvados&quot;&gt;Išvados&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Turimi duomenys rodo, jog iš tiesų turime problemą su AstraZeneca panaudojimu. Deja nėra pakankamai &lt;strong&gt;viešai prieinamų&lt;/strong&gt; duomenų, jog identifikuoti, kur šie likučiai susikaupę. Ar tai, kur jie susikaupę, koreliuoja su su kokiomis nors savivaldybių savybėmis - atsakyti neturint duomenų neįmanoma. Tačiau akivaizdu ir tai, jog Lietuvoje teks dėti milžiniškas pastangas žmonėms paaiškinti, jog ši vakcina yra saugi ir niekas neturėtų bijoti ja vakcinuotis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tačiau tuo pat metu turimi duomenys aiškiai parodo, kad mušti būgnais ir aiškinti apie SAM neveiklumą, bent jau šiuo metu, prielaidų taip pat nėra. Vakcinos iš ministerijos yra paskirstomos greitai, kelių dienų bėgyje, o atvykusios į vakcinavimo centrus, jos sparčiai sunaudojamos. Tikėtis, kad gautos vakcinos bus sunaudotos 100 proc. tą pačią dieną yra nerealu ir nereikia turėti fantastinių lūkesčių.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;palinkėjimai&quot;&gt;Palinkėjimai&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Palinkėjimas Statistikos departamentui - sureguliuoti duomenų pateikimo ir viešinimo procesus bei atverti kuo daugiau duomenų visuomenei.
Palinkėjimas SAM - pradėti visuotinius, bet deja, renginius Lietuvos miesteliuose ir kaimeliuose tam, jog šviesti visuomenę. Nes bendras nepasitikėjimas ir nenoras vakcinuotis panašu, jog bus didesnis nei tikėtasi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ach, ir mažiau klausyt ekonomistų :D&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="COVID19" /><category term="statistika" /><summary type="html">Šiame blogpost’e apie mistines sukauptas ir šaldytuvuose laikomas vakcinas ir Statistikos departamento klaidinantį duomenų valdymo procesą.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/04/01/ban.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/04/01/ban.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Yannis Varoufakis “Another now” knygos recenzija</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/03/14/another-now-recenzija" rel="alternate" type="text/html" title="Yannis Varoufakis “Another now” knygos recenzija" /><published>2021-03-14T17:00:00+02:00</published><updated>2021-03-14T17:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/03/14/another-now-recenzija</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/03/14/another-now-recenzija">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Yannis Varoufakis knygą “Another now” ko gero reiktų versti “Kita dabartis”. Pirma paėmus į rankas galvojau, jog 235 puslapiu sci-fi veikaliukas susiskaitys per vieną vakarą. Klydau. Prireikė 3.  Tiesa pasakius, pabaigęs knygą pasijaučiau “damušęs” iki galo. Nes knygos smagumas buvo ribotas ir šiame blogposte pabandysiu paaiškinti, kodėl, kam verta, o kam neverta skaityti šią knygą.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;truputis-konteksto-ir-apie-ką-knygą&quot;&gt;Truputis konteksto ir apie ką knygą&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Yannis Varoufakis yra ekonomistas, lošimų teorijos srities žinovas, tapęs Graikijos finansų ministru  per patį Graikijos skolų krizės įkarštį. Jo stuburo “kietumas” (antidotas nausėdiškam bestuburiškumui”), greit pareikalavo to, jog kaip finansų ministras jis būtų pakeistas kažkuo “lankstesniu”. Yannis aprašė šį laikotarpį bei ES ir Troikos elgseną knygoje - “Adults in the Room”. Kam įdomu pamatyti nepagražintus ES veikimo užkulisius, tikrai rekomenduotina knyga. Kita knyga, kurios pristatyme Lietuvoje dalyvavau kaip diskusantas ir aš pats - “Talking to my Daughter about the Economy”, kurioje labai paprastais žodžiais Yannis išdėsto pirmo kurso ekonomikos įvadą taip, jog suprastų net 15 metų jaunimas. Yannis taip pat yra politinio judėjimo DiEM25 bendra-įkurėjas. Šio judėjimo tikslas, demokratizuoti Europą, skatinti skaidrumą, demokratiškumą ir žaliojo kurso vystymą (ir daug daugiau).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šiame kontekste, Yannis parašė sci-fi knygą, kurioje dėstoma mintis, kaip galėtų artimoje ateityje atrodyti pasaulis, tiek tas, kuriame esame mes čia ir dabar - “Šita dabartis” ir alternatyvus pasaulis “Kita dabartis” (“Another now”),  kai abi paralelinės visatos išsiskiria 2008 metais po įvykusios pasaulinės finansinės krizės. “Kitoje dabartyje” buvo imtąsi liberalių marksistinių reformų, kuriomis siekta radikaliai pakeisti ekonominę bei socialinę santvarką. Knygoje aprašoma daugybė dabarties problemų bei iliustruojama, kaip alternatyvioje visatoje tai galėjo būti pakeista ir su kokiomis pasekmėmis. Sci-fi žanras leidžia Yannis daryti tai, ko šiaip neleistų joks kitas žanras - aprašyti dalį veiksmo, bet visas esmines detales pakišti po kilimu. Galų gale knygos esminė idėja yra ta, jog mes čia ir dabar, kasdien sprendžiama ką ir kaip darome, ir nuo to priklauso ateitis. Niekada nėra vėlu pradėti keisti pasaulį, tad nereikia kratytis atsakomybės ir sakyti, kad jau per vėlu.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kodėl-damušiau&quot;&gt;Kodėl “damušiau”?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Aš knyga skaičiau anglų kalba. Nežinau ar Yannis pats rašė angliškai, ar koks patriotinis britas vertė  jo rankraščius iš graikų kalbos, bet rezultatas buvo žiaurus - tiek daug išsirašytų žodžių, kuriuos teks išmokti, jau senai neturėjau. Taigi, ką trikdo britiškų retų žodžių gausa, ši knyga gali pasirodyti sunkiau “virškinama”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kitas minusas - šioje knygoje dalinai atkartojamas “Talking to my Daughter about the Economy” knygos turinys. Taip pat, plačiau naudojamasi DiEM25 judėjimo idėjomis. Tačiau norintiems labiau suprasti kapitalistinę rinkos ekonomiką, kurioje gyvename, labiau rekomenduočiau pastarąją, o ne “Another now”. O kas skaitė “Adults in the room” ir “Talking to my Daughter about the Economy”, šioje knygoje neras nieko substantyviai naujo. Siūlymai, kaip galėjo (ir vis dar gali) būti keičiama dabartinė kapitalistinė santvarka, vargu ar galės tapti realistine kelrode žvaigžde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tačiau didžiausias minusas šios knygos - be reikalo išpūstas ir niekam nereikalingas sci-fi scenarijus. Nei veikėjai yra detaliai aprašomi, nei jų būdai yra esminiai bendrame knygos kontekste. Man susidarė toks įspūdis, jog Yannnis parašė liberal-marksistinį manifestą, bet tam, jog tai būtų labiau priimtina ir mažiau kritikuojama, įvilko jį į sci-fi žanrą. Gerai aprašytas manifestas būtų buvęs 30-40 puslapių ilgumo ir be bereikalinio kartojimosi ir nykaus trilerio prieskonio.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;rekomendacija&quot;&gt;Rekomendacija&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Kas turi laiko, mėgsta atsiversti žodyną ir išmokti naujų žodžių, gali drąsiai skaityti šią knygą. Tiems, kurie nori labiau suprasti kapitalistinę sistemą, kurioje gyvename, ar juolab receptus, kaip kažką keisti - ši knyga nuvils. Dabartinė knygos kaina ~19 eurų mano supratimu yra per didelė už šį veikalą, juolab, jog tikėtina antrąkart skaitoma ji nebus. Rekomendacija: palaukti knygos bibliotekoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šiaip rekomenduoju šitą 2015 metų video. Tiesą pasakius, pasiklausius jo dabar, sunku pasakyti, ar diskusija įrašyta šiais metais, ar prieš 6 metus. Pokyčių trūkumas, kuris ko gero ir paskatino Yannis rašyti šią naujausią jo knygą.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/OY3Qxm6BoUI&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;kur-pirkti-jeigu-jau-prikti&quot;&gt;Kur pirkti, jeigu jau prikti?&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.de/Another-Now-Dispatches-Alternative-Present/dp/1847925634/ref=sr_1_1?__mk_de_DE=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;amp;dchild=1&amp;amp;keywords=another+now&amp;amp;qid=1615733653&amp;amp;sr=8-1&quot;&gt;Another now amazon.de&lt;/a&gt; kietais viršeliais 18.99€, minkštais 12.25€&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.knygos.lt/lt/knygos/another-now-199p9/&quot;&gt;Another now knygos.lt&lt;/a&gt; minkštais viršeliais 19.09€&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Knygos" /><category term="Yannis Varoufakis" /><summary type="html">Yannis Varoufakis knygą “Another now” ko gero reiktų versti “Kita dabartis”. Pirma paėmus į rankas galvojau, jog 235 puslapiu sci-fi veikaliukas susiskaitys per vieną vakarą. Klydau. Prireikė 3. Tiesa pasakius, pabaigęs knygą pasijaučiau “damušęs” iki galo. Nes knygos smagumas buvo ribotas ir šiame blogposte pabandysiu paaiškinti, kodėl, kam verta, o kam neverta skaityti šią knygą.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/03/14/ban.jpg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/03/14/ban.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">10 milijonų marš!</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/03/09/10-milijonu-mars" rel="alternate" type="text/html" title="10 milijonų marš!" /><published>2021-03-09T14:00:00+02:00</published><updated>2021-03-09T14:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/03/09/10-milijonu-mars</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/03/09/10-milijonu-mars">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Video komentaras apie šiandien įvykusį Trišalės tarybos posėdį, kur LPS Solidarumas, nusprendė advokatauti verslui, neva gelbėjant darbuotojus. Darbuotojai čia ne prie ko. Tiesiog “viaaarslui” mokesčių mokėtojai turi mokėti pinigus, tam, kad lietuviškas verslas galėtų konkuruoti su lenkišku ir pardavinėti produkciją Lietuvoje, žemiau savikainos. O video pabaigoje - verslo bandymas spręsti savo “problemas” telefonu.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;naudoti-šaltiniai&quot;&gt;Naudoti šaltiniai&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;LPS Solidarumo raštas TT: &lt;a href=&quot;https://socmin.lrv.lt/uploads/socmin/documents/files/veiklos-sritys/darbas/partneryste/Trisal-taryb-medziaga/2021%2003%2009%203%20kl.pdf&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rytojaus vyriausybės pasirtarimo darbtvarkė: &lt;a href=&quot;https://lrv.lt/lt/posedziai/lietuvos-respublikos-vyriausybes-pasitarimas-156&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dėl paramos paukštininkystės ir kiaulininkystės sektoriams - lydraštis &lt;a href=&quot;https://lrv.lt/uploads/main/meetings/docs/2020467_imp_9ba1125bb0d4fa671a4d9f138cd37624.pdf&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dėl paramos paukštininkystės ir kiaulininkystės sektoriams - koncepcija &lt;a href=&quot;https://lrv.lt/uploads/main/meetings/docs/2020468_imp_ff5b6a83700b67b2edf13a03b74424d7.docx&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;VŽ apie leidimą pirkti “Linas Agro” isigyti “KG Group” &lt;a href=&quot;https://www.vz.lt/pramone/2021/03/01/linas-garo-gavo-estijos-konkurencijos-tarybos-leidima-isigyti-kg-group&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Konkurencijos tarybos pranešimas &lt;a href=&quot;https://kt.gov.lt/lt/nagrinejamos-koncentracijos/koncentracija-ab-linas-agro-group-isigyjant-100-proc-uab-taba-holding-85-9073-proc-akcines-bendroves-kauno-grudai-87-6078-proc-akcines-bendroves-vilniaus-paukstynas-91-5467-proc-akcines-bendroves-kaisiadoriu-paukstynas-100-proc-uab-kormoprom-invest-ir-79-2463-proc-akcines-bendroves-zelve-akciju-bei-igyjant-vienvalde-pastaruju-bendroviu-kontrole&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Visas Trišalės tarybos posėdžio įrašas: &lt;a href=&quot;https://youtu.be/Im3_dIcLuMo&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;video-komentaras&quot;&gt;Video komentaras&lt;/h1&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/JnXTZ0v0yn8&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Žemės ūkis" /><category term="Subsidijos" /><category term="Parama" /><summary type="html">Video komentaras apie šiandien įvykusį Trišalės tarybos posėdį, kur LPS Solidarumas, nusprendė advokatauti verslui, neva gelbėjant darbuotojus. Darbuotojai čia ne prie ko. Tiesiog “viaaarslui” mokesčių mokėtojai turi mokėti pinigus, tam, kad lietuviškas verslas galėtų konkuruoti su lenkišku ir pardavinėti produkciją Lietuvoje, žemiau savikainos. O video pabaigoje - verslo bandymas spręsti savo “problemas” telefonu.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/03/09/ban.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/03/09/ban.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Atsakymas socialdemokratui Alfonsui Brazui</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/03/07/atsakymas-socialdemokratui-alfonsui-brazui" rel="alternate" type="text/html" title="Atsakymas socialdemokratui Alfonsui Brazui" /><published>2021-03-07T14:00:00+02:00</published><updated>2021-03-07T14:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/03/07/atsakymas-socialdemokratui-alfonsui-brazui</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/03/07/atsakymas-socialdemokratui-alfonsui-brazui">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alfonsai, būk geras socialdemokratas, dalinkis! :D Jeigu jau nesulaukęs rašai SMS’us ir klausi kada bus trečia dalis apie LSDP ir jos sulaukęs ir net asmeniškai nuorodą SMS’u gavęs, parašai repliką, tai pasidalink ja taip, jog galėčiau laiku reaguoti, juolab, jog tavo replikoje adresatas esu aš. Blog’e yra komentavimo funkcija, o Facebook’e - taginimo. Nes dabar susidaro toks įspūdis, jog tai &lt;em&gt;midlife crisis&lt;/em&gt; išgyvenančio socdemo paburnojimas su savimi naudojant laiško formą.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;trumpas-résumé&quot;&gt;Trumpas &lt;em&gt;résumé&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2021/02/21/3-dalis-lietuvos-kaires-ateitis&quot;&gt;Trečioje dalyje apie LSDP ir kairės ateitį&lt;/a&gt;, bandžiau braižyti galimus ateities scenarijus Lietuvos kairei. Mano matymas, jog tai kas dabar vyksta LSDP - dar mažiausiai 10-12 metų paralyžiuos šią partiją. Partijai reikia ne grįžimo prie &lt;em&gt;bebrizmo&lt;/em&gt; kurį dabar matome, o daugiau &lt;em&gt;Palucko&lt;/em&gt;.
Tik ne kalbančio Palucko, o darančio Palucko, kuris iš esmės keistų partiją, ne &lt;em&gt;pro forma&lt;/em&gt;, kaip “pavyko”, o &lt;em&gt;de facto&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nors (spėju) visi žino, kuo baigsis &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/liutauras.gudzinskas/posts/10158427071744790&quot;&gt;L.Giudžinsko žygis “daugiau diskutuoti”&lt;/a&gt;, kuris primins V.Lašo žygį “daugiau diskutuoti” prezidento rinkimuose, pats Liutauro apmatas yra teisingas. Gaila (bet labai tikėtina), jog LSDP per šias idėjas pervažiuos kaip su tanku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taip pat savo blogpost’e dėliojau mintį, kur link galėtų sukti kairės mąstantieji. Kokios gi alternatyvos Lietuvoje. Jokių kairės partijų neturime, neturime net stiprių profesinių sąjungų, kurios kaip ir partijos išgyvena jaunimo stygių. Tad vertindamas esama situaciją bei kylančius globalius iššūkius reziumavau, jog reikalinga pan-europinė kairė ir šiuo metu (kol kas) tai bando siūlyti tik DiEM25 judėjimas. Kaip viešai ir deklaravau, praleidęs pusantro mėnesio galvodamas apie kairės politiką, pats nusprendžiau prie šio judėjimo prisijungti, ieškodamas bendraminčių, ieškodamas judėjimo, kuris remiasi ideologija, &lt;em&gt;grass-roots&lt;/em&gt; judėjimo principais, o ne postų siekimų (nors ir čia panašu, jog rasime to apraiškų). Jeigu iš to kada nors išsiplėtotų &lt;strong&gt;partinis&lt;/strong&gt; judėjimas Lietuvoje (nes dabar tai tik &lt;strong&gt;politinis&lt;/strong&gt; judėjimas), sudarantis kairesnę alternatyvą LSDP - būtų nuostabu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bet panašu, kad Alfonsas daug ko nesuprato, tad leisiu sau, cituoti Alfosno Facepost’ą ir replikuoti.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;replika-į-repliką&quot;&gt;Replika į repliką&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Aflonso originalas randamas &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/alfonsas.brazas/posts/3882329558520930&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/03/07/bazas.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Bus (?) nauja “tikrai kairioji” partija DIEM25 LT arba dar vienas Justo Mundeikio opusas. Na štai ir J. M. trilogijos finišas - LSDP bloga, nes aš (J. M.) kuriu DIEM25 LT…!!!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ne nekuriu, Lietuvoje jau yra, nors ir labai mažai, DiEM25 narių, tačiau jų aktyvumas yra nulinis. Aš bandysiu prisidėti prie to, jog nariai taptų aktyvesni. Manau, jog DiEM25 nariai gali ir turi viešiau reikšti savo nuostatas ir įsitraukti į viešą diskursą, kad ir pvz. Stambulo konvencijos, tos pačios lyties santuokų / partnerysčių klausimais, kur net LSDP šios temos, yra tik “akceptuojamos”, kaip pats vieno mūsų pokalbio metu minėjai, jeigu leisi perfrazuoti, vos ne dėl to, jog LSDP būtų gėda prieš kitus EP  narius, tad atsitraukti nuo to, kas jau pasakyta - nebegalite. Bet ko gero norėtumėte?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tada viskas ima ir atsistoja į savo vietas, nes socialdemokrai J. M. buvę nebuvę, tiksliau jie net trukdo, …, J. M. ir būsimiems bendražygiams kurti “tikrai progresyvią ir tikrai kairiąją” partiją, kurią įsteigs jaunoji karta…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tipinis Lietuviškas pliek per save… Ką aš galiu pasakyti, LSDP turėtų džiaugtis kairesnės alternatyvos atsiradimu, nes tai padėtų balansuoti, rasti partnerių tam tikrų idėjų įgyvendinimui… Bet taip, partnerių nereikia - priešai aplink mus, betrūksta “Rusas puola” retorikos :D&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tada, suprantama, viskas, ką pasakiau ne aš (J.M.) - yra blogai, o kas yra kairė ir kas ji nėra irgi sprendžiu tik aš (J. M.).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Aš savo blogpost’uose dėliojau, kas MAN yra kairė ir kokios kairės aš ieškau ir noriu. Kokie žmonės susiburia, tokie susiburia. Mano kritika buvo ta, jog LSDP (ypač tarybą) aš matau, kaip postų, privilegijų, darbų ir pinigų bei pripažinimo siekiančių egocentrikų grupę (daugumą), o prezidiumo sprendimai dėl kandidatų yra visa kita, bet tik ne demokratija.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Įdomu ar toje  DIEM25 LT galės iš apačios (grass roots) arba iš šono atsirasti ir kiti ideologai (t.y. politikai), ar juo bus tik pats vienas J.M.?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;DiEM25 manifesto keitimą visuotinio narių balsavimu gali inicijuoti bet kuris DiEM25 narys, tad judėjime kiekvienas turi galimybes daryti įtaką. Bet galbūt svarbiau, kad prie tokio judėjimo telktųsi žmonės, kuriems yra priimtinos pamatinės DiEM25 judėjimo vertybės? Žinau, sunku suprasti… bet pabandyk!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tada ir konkretūs siūlomi konkrečių mokesčių dydžiai virsta “procentų procentilėmis”, nors dar visai neseniai pats J. M. visiems siūlė kalbėti aiškiai, įvardinant konkrečius rodiklius (nes be jų galima kalbėti apie bet ką bele ką). Tiesa, jeigu nebūtų atsitikęs konfūzas su skaidrėmis, aš, greičiausiai, būčiau pabrėžęs kitus akcentus (nes skaičius visi būtų matę skaidrėse). Galima buvo, o gal ir reikėjo, pabrėžti ir mokestinės politikos harmonizavimo bent jau ES mastu svarbą, nors apie S&amp;amp;D frakcijos Europarlamente poziciją šiuo klausimu kalbėta ne kartą (S&amp;amp;D nuostatų santrauka pateikta P.S.), o dabar šitai yra jau ir konkretus ES planas, kuris turi būti įgyvendintas iki 2025 m.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Čia Alfonsai, tu nesupranti esmės. Mano ganėtinai pagiriami žodžiai “Alfonsas paskandina visus procentų procentilių procentilėse” nėra neigiamai konotuota. Tai labiau sveikinamas skaičių naudojimas, bet su kuo aš nesutinku, tai kada ir kiek skaičių naudoti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darbinėse grupėse naudoti skaičius yra būtina, įstatymų projektuose, siūlymuose ir t.t. Tačiau viešuose diskusijose, kur kas svarbiau už detales yra bendras supratimas, kontekstas. Kam pasiskandinti skaičiuose auditoriją, jeigu nekalbama, apie tai, ar bus su kuo apie tuos skaičius diskutuoti? Taip pat, čia mano, kaip ex dėstytojo patarimas, nedaryk prielaidos, kad visi gaudosi detalėse taip gerai kaip pats. Pateik kontekstą, bendrą viziją ir pagrindinius skaičius, adaptuok savo kalbėjimą auditorijai.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Taigi “pranašas” J. M. braunasi į atviras duris…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Priimsiu kaip komplimentą?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tada ir “feminisčių būrelis”, atsieit, neturi jokios kompetencijos ir nori tik lygiavos (equal outcomes), o ne lygių galimybių arba galimybių lygybės (equal opportunities). Tiesa, penktadienio vakaro diskusijoje būta ir tokių užuominų, apie lygiavą. Tačiau buvo gi ir kitų minčių, tame tarpe ir apie mokesčius. Beje, ta mano nuolat kartojama frazė, jog socialdemokratija - tai lygios galimybės ir perspektyvos visiems, daugeliui, turbūt, jau net nusibodo. Tad J. M. ir šia tema iš tikrųjų nepasakė nieko naujo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Feminisčių būrelio patarškėjimas, pagrindinėje dalyje nukrypstant nuo temos ir neturint kompetencijų apie kalbamą temą, ką pripažino pačios prelegentės ir darė patį renginį absurdišku. Čia tas pats, jeigu aš daryčiau pranešimą apie feminizmą, remčiausi vienu ir tai pasenusiu moksliniu straipsniu apie feminizmą, o šiaip, visą laiką prakalbėčiau apie kompiuterių programavimą.  Na kažkas tokio… Tad tokia kritika ir buvo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tada ir LSDP rinkimų programą, atsieit, parašė kiti (lyg ir R.K., R. L. bei V. N.), kas yra visiškas absurdas, nes ją parašėm mes patys, o didžiausias indėlis buvo Liutauro G., mano, Vytenio A. ir dar kelių bičiulių, pasiūlymus programai teikiant daugybei (keliems tuzinams) bičiulių.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tiems kas moka skaityti, Dievas mažiau  grėblių  ant kelio primėto….
Rašiau apie atsinaujinimo strategiją, prie kurios prisidėjau aš, Vaidas, Romas, primenu ką rašiau: “Kai 2018 metais sutikau prisidėti prie LSDP gairių rašymo, sutikau su sąlyga, jog kai baigsiu savo dalis, noriu jas pristatyti LSDP jaunimui.” (&lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2021/01/28/1-dalis-akistata-su-lsdp&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;) ir net gražų grafiką įdėjau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Galbūt, Alfonsai, man Jums prisegti sąskaitą ir banko pervedimo iš LSDP pažymą? Ar visgi užsidėsite akinius ir pradėsite skaityti?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tada ir vyresnės kartos LSDP nariai yra, atsieit, retrogradai (ar net “bebrai”?), neturintys net supratimo apie tai, kas dabar yra progresyvu. Na na… Tada, kaip koks konservatorius, net ir J. Olekui imi bei prilipdai “auksinių šaukštų” aferą, nors teismas seniai jau įrodė, kad tai buvo Lietuvos kariuomenės reikalai, o J. Olekas nė prie ko (tiksliau, jis tuos sukčiavimus ir atskleidė…).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Na va čia tipinis &lt;em&gt;bebrizmas par excellence&lt;/em&gt; - arba bukizmas, arba piktybinis apsimetimas, jog nėra supratimo, kuo skiriasi politinė nuo teisinės atsakomybės. Ir Oleko amžiaus nepamenu asocijavęs su jo pažiūromis? Gal galima išnašą?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tada ir jaunimui terūpi tik žmogaus teisės, tiksliau būtų - individo laisvės (kuo, beje, ir koziruoja liberalų partijos), o lygios galimybės ir perspektyvos visiems  jų, atsieit, praktiškai nedomina (bet gal socdemai tiesiog nesugebėjo iki jaunimo prisibelsti su savo nuostatom, nes iš tikrųjų nelabai ir tesistengė šitai padaryti).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Minties čia ir pats dievulis nesupras…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Įdomu ar ta DIEM25 LT bus dar viena liberali partija, tik su kairuolišku žodynu, ar ji iš tikrųjų bus kairioji, t.y. už lygias galimybes ir perspektyvas visiems?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Man regis, Aflonsai, Jūs vis dar nesuprantate, kad politinį judėjimą sudaro žmonės, kad demokratiškame politiniame judėjime žmonės sprendžia &lt;em&gt;kokia&lt;/em&gt; ta partija. Klausimas yra pamatinis, &lt;em&gt;kokie&lt;/em&gt; žmonės susirenka. Bet taip, suprantu, jog tai Jums galbūt sunku suprasti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeigu aš būčiau LSDP narys - irgi negalėčiau padaryti LSDP tokios, kokios aš noriu, o tik rinkdamas bendraminčius, diskutuodamas ir laimėdamas argumentų ir balsavimo procesus, galėčiau prisidėti, jog LSDP taptų tokią, kokios jos nori jos nariai. Kadangi LSDP masėje matau per mažai protingų žmonių, su kuriais būtų galima diskutuoti apie vertybinius klausimus ir priimti vertybinius sprendimus, dėl to į LSDP ir neįstojau, PO prakištų rinkimų.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Pabaigai pasakysiu J. M. - ne nuo to pradedi jaunuoli, nes tai, ką pats dabar darai, nėra jokia konstruktyvi kritika ar   konstruktyvumas aplamai, tad geriau rūpinkis savo reikalais, o ne menkink oponentus juos dergdamas. Sėkmės dėl tokio paties elgesio palinkėti negaliu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dėkui. Ar viešų intelektualų kritika yra konstruktyvi ar ne, dar priklauso ir nuo skaitytojo gebėjimo skaityti ir suprasti, ko šiuo atveju labai pasigedau.
“Savo reikalais”, kaip dauguma LSDP rūpinasi “savo interesais, postais ir t.t.”? Nė dėkui, aš keliu viešąjį gėrį virš asmeninio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bet kadangi tamsta ne koks magiškas orakulas ar sodo nykštukas, tikiu, kad nuo “sėkmės” nepalinkėjimo, man nei geriau, nei blogiau nesiseks. Bet Jums ir LSDP aš priešingai, palinkėsiu sėkmės randant vertybes, arba bent jau pritraukiant žmonių, jas turinčių. Jog ta juoda dėmė LSDP istorijoje, kuri yra dabar ir dar tęsis 10-12 metų, kažkada baigtųsi.&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Politika" /><category term="LSDP" /><category term="Kairioji politika" /><summary type="html">Alfonsai, būk geras socialdemokratas, dalinkis! :D Jeigu jau nesulaukęs rašai SMS’us ir klausi kada bus trečia dalis apie LSDP ir jos sulaukęs ir net asmeniškai nuorodą SMS’u gavęs, parašai repliką, tai pasidalink ja taip, jog galėčiau laiku reaguoti, juolab, jog tavo replikoje adresatas esu aš. Blog’e yra komentavimo funkcija, o Facebook’e - taginimo. Nes dabar susidaro toks įspūdis, jog tai midlife crisis išgyvenančio socdemo paburnojimas su savimi naudojant laiško formą.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/03/07/ban.jpg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/03/07/ban.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Kuodžio libertarinės nuomonės kritika</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/03/05/kuodzio-libertarines-nuomones-kritika" rel="alternate" type="text/html" title="Kuodžio libertarinės nuomonės kritika" /><published>2021-03-05T17:00:00+02:00</published><updated>2021-03-05T17:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/03/05/kuodzio-libertarines-nuomones-kritika</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/03/05/kuodzio-libertarines-nuomones-kritika">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Raimondas Kuodis pasidalino įdomia kritika, ar kad ir kaip tą nuomonę be pavadinti, esą,  Lietuvoje reiktų padėti tik “darbštiems” ir “tikriems” bedarbiams, o ne remti visus tris kvadrantus, nes tada liktų tam vienam kvadrantui (darbštūs + tikri) daugiau pinigų… Raimondas net nubraižė gražią matricą. Šiame trumpame komentare - apie tai, kur mano nuomone klysta LB valdybos pirmininko patarėjas.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Savo Facebook paskyroje R.Kuodis pasidalino &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/raimondas.kuodis/posts/4078618425482926&quot;&gt;šiuo įrašu&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/03/05/kuodis.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kritika&quot;&gt;Kritika&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Kas seka R.Kuodį turėjo būti pastebėję Raimondo nuolatinį norą viską abstrahuoti / makroekonomizuoti. Modeliai savaime nėra blogai (kaip ir ant servetėlių atliekamos KNA…), tik blogai, kai tie modeliai nepaaiškina realybės, o tik ją iškreipia ir veda prie klaidingų išvadų. Dar blogiau, kai tokius modelius naudoja ne koks pirmo kurso bakalauro studentas ar LLRI profanas, o profesorius ir LB valdybos pirmininko patarėjas, nes tada nemaža dalis skaitytojų pasitiki autoritetu. Todėl matydamas tokius “modelius” negaliu nereaguoti ir noriu pateikti savo kritiką.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mano nuomone, Raimondas eilinį kartą pademonstruoja, jog yra “sotus” (nepradėsiu diskusijos apie tuos LB (galimai) subsidijuojamus  kotletukus) [=ne empatiškas] ir ne kairių, kaip ne kurie jo skaitytojai mano, o libertarinių pažiūrų ekonomistas. Nors gal čia nuo nuotaikos priklauso (arba visgi tų kotletukų)?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/03/05/meatballs.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hayekas-kuodyje&quot;&gt;Hayekas Kuodyje?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Raimondo pateiktoje “analizėje” dominuoja liberatrinės ekonominės doktrinos ideologija - individualizmas. Žmogus, &lt;em&gt;homo economicus&lt;/em&gt;, kuris yra laisvas ir priima laisvus sprendimus, optimizuodamas iš visų jam galimų (ekonominės aibės pasirinkimo rezultatų) rinkinių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leiskite priminti, jog empirinio libertaro Hayek visuomenės teorija remiasi trejais elementais: &lt;strong&gt;individualios laisvės&lt;/strong&gt; pirmenybe, rinkos mechanizmo pranašumu ir prielaida, jog socialinio teisingumo siekis yra žalingas, nes siekiant lygybės, bus sunaikinama arba apribojama individo laisvė. Hayek sampratoje, teisinga arba neteisinga yra tik tai, kas yra &lt;strong&gt;tiesioginė individo&lt;/strong&gt; ar visuomenės &lt;strong&gt;veikimo&lt;/strong&gt; ar neveikimo pasekmė. Tačiau Hayek taip pat pabrėžė, jog redistribucijos vengimas neprieštarauja nuostatai, jog valstybė privalo padėti susiduriantiems su &lt;strong&gt;ekstremaliu skurdu ar badu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kategorijose (kvadrante) “Tinginys” ir “Darbštus” (&lt;em&gt;Poor by choice&lt;/em&gt;) matau būtent tai - empirinį libertarizmą, nes daroma prielaida, jog žmogaus būsena “tinginys” yra laisvas pasirinkimas, taigi tai jo paties kaltė ir tokiam žmogui valstybės pagalbos nereikia. Šiaip tai yra &lt;em&gt;victim blaming&lt;/em&gt;. Na arba žmogus yra “darbštus” ir “tikras” vargšas, na tada galima jam padėti…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/03/05/matrica.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todėl žemiau argumentuosiu, kodėl Raimondo taikomas generalizavimas yra klaidingas. Ir parodydamas, kad šis generalizavimas yra klaidingas, iš esmės paneigiu, paties modelio taikymo viešajame diskurse galimybes. Kai randi bent vieną išimtį iš taisyklės - griuva visas teorinis konstruktas ir kartu su juo darytos išvados. Na bent jau tai vadinama mokslu…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tinginysbedarbis&quot;&gt;Tinginys+bedarbis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“Tinginių” kategorija suponuoja, kad žmonės yra &lt;strong&gt;laisvi&lt;/strong&gt; rinktis, ir pasak Raimondo, šie &lt;strong&gt;laisvai renkasi&lt;/strong&gt; būti vargšais (&lt;em&gt;Poor by choice&lt;/em&gt;). Man kyla abejonių, ar žmogus, kuris turi priklausomybes nuo alkoholio ar kitų svaigalų, yra iš tiesų LAISVAS? Jeigu jis laisvas rinktis, kodėl tada atsisakyti priklausomybių yra taip sunku? Kodėl priklausomybės tada yra “F10.2 Psichikos ir elgesio sutrikimai dėl alkoholio vartojimo, priklausomybės sindromas” &lt;a href=&quot;http://ebook.vlk.lt/e.vadovas/index.jsp?topic=/lt.webmedia.vlk.drg.icd.ebook.content/html/icd/ivadas.html&quot;&gt;tarptautiniame &lt;strong&gt;ligų&lt;/strong&gt; klasifikatoriuje&lt;/a&gt;? Pasirinkimas - liga? Atsibundu, pasirenku, šiandien esu priklausomas nuo alkoholio, rytoj atsibudęs priimsiu naują sprendimą? Ko gero nelabai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nors ne ligų klasifikatoriuje (nors gerai paieškojus irgi ko gero galima rasti), tai socialinių bei emocinių gebėjimų neturėjimas, kuris nesusiformavo vaikystėje (~? TLK - ELGESIO IR EMOCIJŲ SUTRIKIMAI, PRASIDEDANTYS VAIKYSTĖJE IR PAAUGLYSTĖJE (F90-F98)). Ar vaikas, kuris užaugo socialinio užribio šeimoje, kuriam vaikystėje tėvai, artimieji, nepadėjo suformuoti socialinių įgūdžių -  gali laisvai rinktis savo elgesį, kai šis žmogus suauga? Abejoju. Požiūris į gyvenimą, socialinius santykius, emocinius santykius yra formuojamas vaikystėje, o ne pasiekus 18 metų ir patekus į darbo rinką.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taigi, jau mažiausiai DVI kategorijos “tinginių”, kurie neva &lt;strong&gt;renkasi&lt;/strong&gt; būti vargšais. Ar galime šias dvi kategorijas priskirti &lt;em&gt;tinginys+tikras&lt;/em&gt; kvadrantui? Manau, kad ne. Ar jiems turi padėti valstybė remdama juos socialiai bei teikdama socialines / psichologines paslaugas, manau kad taip.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ar yra įmanoma kategorija “tinginių”, kurie turi visus socialinius įgūdžius, bet renkasi nedirbti? Manau kad taip. Tik nemanau, jog tai tinginiai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lietuvoje yra nemažai vienišų tėvų, kurie augina vaikus ir kurių gaunamos socialinės pašalpos + socialinis būstas + komunalinių įmokų lengvatos viršija sumą pinigų, kuriuos jie uždirbtų dirbdami pvz. kasininkais ar valytojais (ir gaudami MMA arba artima MMA atlyginimą). Ir būkime biedni bet teisingi - dažniausiai tai vienišos mamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Užmeskime akį į didelio materialinio nepritekliaus lygį 2019 metais Lietuvoje, kurį aš pavadinčiau tikruoju absoliutaus skurdo rodikliu. (daugiau apie materialinį nepriteklių daugiau &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2019/04/17/ekonomisto-komentaras-kaip-elitazzz-nebemato-realybes/&quot;&gt;čia&lt;/a&gt; ir &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2018/04/16/materialinis-nepriteklius-lietuvoje-2017/&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taigi, Lietuvoje beveik 18% namų ūkių, kuriuose gyvena vienas saugęs su vienu ar daugiau vaikų, patiria didelį materialinį nepriteklių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/03/05/lsd_lietuva_mat_dep_hhtype_bar.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Be to, dar klausimas, o kur palikti be priežiūros mažamečius vaikus?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GPM lengvata auklėms vargu ar čia padeda. Paliksi vaikus vienus namuose - atims vaikus. Net prieš COVID pandemiją, vaikų darželiai, lopšeliai ir mokyklos neteikė pakankamos pasiūlos, jog dirbantys vieniši tėvai galėtų ryte nuvesti ir tik po darbo pasiimti savo atžalas. Vieniši tėvai gali nuspręsti, jog geriau  gyventi tik gaunant socialinę pašalpą ir patiems prižiūrėti vaikus, nes pinigų auklei ir taip nėra (dar kartą: ~ kas penkta tokia šeima gyvena ir taip skurde!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ar tai geriausias sprendimas vaikams? NE! Vaikams reikia jų amžiaus vaikų specializavimosi, bet čia ne mamos kaltė, o mūsų kaip visuomenės, jog nesugebame užtikrinti reikiamų socialinių paslaugų pasiūlos. Kita vertus, ko stebėtis su ~30% mokesčių ir BVP santykiu?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tad grįžkime prie klausimo: ar tikrai tokia vieniša mama su mažamečiais vaikais yra &lt;strong&gt;LAISVA&lt;/strong&gt;, priimti geriausius spendimus jos vaikams? Skurde gyvenantys namų ūkiai vargu ar yra tokie laisvi, kaip leistų suprasti Raimondo grafikas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ar yra tų tinginių-tinginių, kurie turi visus socialinius įgūdžius, gali ir geba dirbti darbo rinkoje paklausią profesiją, bet nedirba, nes tiesiog, taip patogiau, pakanka? Galbūt yra, bet klausimas kiek būtent? 100? 200? Atsakymo nežinau, bet vargu ar žino ir Raimondas, nubrėždamas šį kvadrantą &lt;strong&gt;tokio pat dydžio, kaip visus kitus&lt;/strong&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apibendrinant: Raimondo suponuojami “tinginiai” ko gero dauguma atvejų nėra tinginiai &lt;strong&gt;laisvu&lt;/strong&gt; pasirinkimu, o nedirbantys dėl tam tikrų priežasčių. Todėl jų įvardinimas &lt;em&gt;Poor by choice&lt;/em&gt;, kai būtent nėra to &lt;strong&gt;choice&lt;/strong&gt; ir yra ne kas kita, bet libertarinės ideologijos indoktrinacija ir šių žmonių problemų, kylančių dėl kolektyvinio visuomenės neveikimo, permetimas tik jiems patiems, ignoruojant mūsų, kaip visuomenės, atsakomybę už mūsų bendruomenės narius. Bet aišku, kam rūpi tie “niuansai”?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;darbštusapsimetęs&quot;&gt;Darbštus+Apsimetęs&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nors Raimondo grafike “Darbštus” ir “Apsimetęs” kvadrantas suponuoja tik fiktyvius bedarbius, kurie registruoti Užimtumo tarnyboje, o neoficialiai dirba, taip ši kategorija nusipelno netekti visų socialinių garantijų, nes ko gero dauguma atvejų, tai tiesiog vagys, visgi šioje vietoje norėčiau pakalbėti apie artimą šiai kategorijai asmenų grupę, kuri galimai irgi patektų pagal Raimondo mąstymą į šį kvadrantą - asmenys slepiantys pajamas nuo antstolių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pakalbėkime apie antstolių išskaičiavimus&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeigu darbo pajamos yra MMA arba mažesnės, antstoliai gali išskaičiuoti 20% pajamų, jeigu keli antstoliai, maksimali suma - 30%. Sumai virš MMA - 50%! Faktiniai pragyvenimo kaštai ir poreikiai? Pfffff….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Žemiau pateikiu lentelę, kurioje taikomas maksimalus išskaitymas (30%) sumai iki MMA, ir 50% sumai virš MMA. Tai pavadinu baziniu scenarijumi. Papildomai pateikiu 3 eilutes, kurios atspindi namų ūkio įplaukas, kai juose gyvena vienas suaugęs ir du vaikai ir gaunami vaiko pinigai plus vidutiniai alimentai.&lt;/p&gt;

&lt;table style=&quot;border-collapse:collapse;border-spacing:0&quot; class=&quot;tg&quot;&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Scenarijus&lt;/th&gt;&lt;th style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Kategorija&lt;/th&gt;&lt;th style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;MMA&lt;/th&gt;&lt;th style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Tarpinis&lt;/th&gt;&lt;th style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;VDU&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot; rowspan=&quot;4&quot;&gt;Bazinis&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Bruto&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;642&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;1083&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;1524&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Neto&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;468&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;719&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;970&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;color:#fe0000;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Antsoliai (30%, 50%)&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;color:#fe0000;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;-141&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;color:#fe0000;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;-266&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;color:#fe0000;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;-391&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;Lieka&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;328&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;453&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;579&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot; rowspan=&quot;3&quot;&gt;Vienišas + 2 vaikai&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;color:#009901;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Vaiko pinigai (2x70)&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;color:#009901;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;140&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;color:#009901;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;140&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;color:#009901;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;140&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;Alimentai (2x200)&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;400&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;400&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:middle;word-break:normal&quot;&gt;400&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;Lieka&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;868&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;993&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:bold;overflow:hidden;padding:10px 5px;text-align:left;vertical-align:top;word-break:normal&quot;&gt;1119&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Jeigu man kas nors iš Seimo narių, arba kad ir Lietuvos Banko valdybos, logiškai paaiškins, kaip vienam asmeniui gyvenančiam Vilniuje, Kaune, Klaipėdoje ir uždirbančiam MMA nepažeidžiant šio asmens orumo išgyventi iš &lt;strong&gt;328&lt;/strong&gt;€ per mėnesį - būsiu labai dėkingas. Net iš tarpinio varianto &lt;strong&gt;453&lt;/strong&gt;, dar abejoju, ar galima oriai gyventi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tikėtis, kad mažas pajamas gaunantys, nebandys slėpti pajamų nuo antstolių ir dirbti šešėlyje - yra tiesiog idiotiška. Bet ar žmonės kalti, jeigu valstybė naikina jų orumą?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeigu antstoliai išieško pinigus iš vienišos mamos / tėvo su dviem vaikais, tai dar šiaip ne taip situaciją gelbsti gaunami alimentai. Bet ką daryti pvz., tiems vienišiems tėvams, kuriems jų ex alimentų nemoka? Tau antstoliai pinigus išskaičiuoja, alimentų negauni ir lieki, pvz., su dviem vaikais ir &lt;strong&gt;468&lt;/strong&gt; (=328+140) eurais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ar tokia kategorija “Darbštus” ir “Netikras” irgi yra neremtini?  Patys kalti, kad turi skolų? Ech ir vėl tie niuansai…&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;ir-pabaigai&quot;&gt;Ir pabaigai…&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Raimondas braižo matricą, kurią sudaro dvi kategorijos, su dviem sub-kategorijomis, tačiau net pats Raimondas pripažįstą, kad tinginys+apsimetęs kvadrantas  - neegzistuoja. Kitaip tariant, Raimondo schemoje, o t.y. Raimondo teoriniame modelyje - egzistuoja neegzistuojanti būsena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ko vertas toks modelis?
Sakysite priekabiauju? Taip! Bet čia ir esmė, kad ekonomistai, turėtų gerbti save ir “nepublikuoti” realybės abstrakcijų (=modelių), kurie su realybe nesuderinami, kurie fundamentaliai klaidingi ir kuriuos paanalizavus, jie pradeda byrėti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Labai norėčiau palinkėti, kad ateityje profesorius ir &lt;a href=&quot;https://www.lb.lt/lt/informacija-apie-darbo-uzmokesti&quot;&gt;LB valdybos narys, uždirbantis 12 tūkstančių eurų bruto&lt;/a&gt;, būtų labiau empatiškesnis ir tikslesnis dėstydamas savo mintis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pabaigai palieku Albert Camus citatą:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Gana ilgai skurde gyvenęs žmogus tampa jautrus” (S.Bakewell cit. A.Camus, Egzistencialistų kavinėje, p.168)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Socialinė politika" /><category term="Socialinė politika" /><summary type="html">Raimondas Kuodis pasidalino įdomia kritika, ar kad ir kaip tą nuomonę be pavadinti, esą, Lietuvoje reiktų padėti tik “darbštiems” ir “tikriems” bedarbiams, o ne remti visus tris kvadrantus, nes tada liktų tam vienam kvadrantui (darbštūs + tikri) daugiau pinigų… Raimondas net nubraižė gražią matricą. Šiame trumpame komentare - apie tai, kur mano nuomone klysta LB valdybos pirmininko patarėjas.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/03/05/ban.jpg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/03/05/ban.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Kam pataikauja PR’ezidentas?</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/02/25/kam-pataikauja-pr-ezidentas" rel="alternate" type="text/html" title="Kam pataikauja PR’ezidentas?" /><published>2021-02-25T11:00:00+02:00</published><updated>2021-02-25T11:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/02/25/kam-pataikauja-pr-ezidentas</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/02/25/kam-pataikauja-pr-ezidentas">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PR’ezidentas skuba. Teikia dar šį pavasarį Seimui svarstyti PELNO mokesčio lengvatą! Kur skuba “aukštas ir gražus” PR-karalius? Ar numatyti saugikliai yra prasmingi? Kam tokia lengvata naudinga? Kokių sektorių akcininkai bus dėkingi?&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VŽ paskelbė, jog [“Prezidentas skuba: Seimui teikia pelno mokesčio lengvatą” (https://www.vz.lt/finansai-apskaita/2021/02/25/prezidentas-skubaseimui-teikia-pelno-mokescio-lengvata). Tad man kilo noras pažiūrėti, o kam ir kiek naudinga tokia PELNO lengvata būtų? Ar galima atleisti darbuotojus ir vis tiek pasinaudoti PELNO mokesčio lengvata? Apie tai šiame video-komentare.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;video-komentaras&quot;&gt;Video-komentaras:&lt;/h1&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/tSPNUDG95H8&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Videokomentaras" /><category term="Mokesčiai" /><summary type="html">PR’ezidentas skuba. Teikia dar šį pavasarį Seimui svarstyti PELNO mokesčio lengvatą! Kur skuba “aukštas ir gražus” PR-karalius? Ar numatyti saugikliai yra prasmingi? Kam tokia lengvata naudinga? Kokių sektorių akcininkai bus dėkingi?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/02/25/ban.jpg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/02/25/ban.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>