<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="https://lithuanian-economy.net/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://lithuanian-economy.net/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-01-19T21:40:20+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/feed.xml</id><title type="html">Lithuanian-Economy.net</title><subtitle>One or more sentences introducing this blog.
</subtitle><author><name>Justas Mundeikis</name></author><entry><title type="html">Nemiros stebuklinga statistika</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/01/19/nemiros-stebuklinga-statistika" rel="alternate" type="text/html" title="Nemiros stebuklinga statistika" /><published>2021-01-19T11:00:00+02:00</published><updated>2021-01-19T11:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/01/19/nemiros-stebuklinga-statistika</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/01/19/nemiros-stebuklinga-statistika">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lietuvoje 282.5 tūkstančių bedarbių. Nedarbas šalyje 16 proc. Blogiau buvo tik per 2010 metų krizę… skelbia nacionalinis transliuotojas išlaikomas mokesčių mokėtojų pinigais. Deja, bet tokia LRT “žurnalistų” nekomeptencija jau ne pirmas atvejis. Tad kreipiuosi į LRT su prašymu ne tik atsiprašyti žiūrovų bet ir paaiškinti, kaip ketina ateityje užkirsti klaidingos informacijos pateikimui.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;video-komentaras&quot;&gt;Video-komentaras:&lt;/h1&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/EApZttCQgKM&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kam įdomu - jau turėjau smagų žodžių karą su LRT “žurnalistais”, kai &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2019/01/30/kodel-nesutikau-sudirbt-l-kukuraicio-per-lrt-laida-dienos-tema/&quot;&gt;nesutikau sudirbti SADM ministro Lino Kukuraičio&lt;/a&gt;. Į tai sureagavo LRT žurnalistikos “ikona” (gal labiau  noretų-būti primadona) Makaraitytė ir gavo atsaką &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/2019/02/02/atsakymas-indrei-makaraitytei/&quot;&gt;apie Lietuvos žurnalistų nekompetenciją&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
Tad manau, po šio blogpost’o ir rašto skirto LRT tikrai Vasario 14d. sulauksiu gėlių ir saldainių :D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/19/valentin.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;nemiros-skaičiai&quot;&gt;Nemiros skaičiai&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lrt.lt/mediateka/irasas/2000138134/lrt-forumas-mauricas-kol-yra-pinigu-tol-yra-ir-karantinas&quot;&gt;“LRT Forumas”&lt;/a&gt; laidoje, LRT darbuotoja ir laidos vedėja Nemira Pumprickaitė pradėjo tokiais žodžiais:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Pone Mauricai, pradėkime nuo Jūsų. Daugiau nei &lt;strong&gt;282.5 tūkstančių bedarbių&lt;/strong&gt;, o tai yra virš &lt;strong&gt;16 procentų&lt;/strong&gt;, sausį prastovose buvo daugiau nei 14 tūkstančių įmonių ir tai yra 104.5 tūkstančio darbuotojų. Ar tai yra labai bloga situacija, ar reikia laukti dar blogesnės, nes &lt;strong&gt;16 procentų nedarbas&lt;/strong&gt; nėra pats didžiausias, 2010 metais buvo 18 procentų - dar blogiau, tos krizės nepasiekėm, bet trūksta nedaug, o Užimtumo tarnyba netgi sako, kad čia dar ne pikas, pikas bus vasarį.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tokia pateikta statistika turėtų priverst atsisėst socialinę bei ekonominę situaciją išmanančius asmenis. Tai reikštų, jog esame gilioje, labai gilioje duobėje…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man kaip ekonomistui, išgirdus tokius skaičius, kyla kitas klausimas - kaip aš po galais praleidau tokią statistiką? Kodėl iki šiol tyliu apie tragišką situaciją šalyje? Ar Lietuvai gresia masinė emigracija, kaip kad po paskutinės krizės, kai Lietuvą paliko daugybė darbingo amžiaus gyventojų, kurie čia negalėjo rasti darbo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apsilankius &lt;a href=&quot;https://osp.stat.gov.lt/pagrindiniai-salies-rodikliai&quot;&gt;Statistikos departamento tinklapyje&lt;/a&gt; pateikiami visiškai kiti skaičiai. Skaičiai kurie sąlyginai nuramina:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;2020K3: 137.2 tūkstančiai bedarbių&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2020K3: 9.3 proc. nedarbo lygis&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;10.4 proc. jeigu imami išankstiniai 2020M11 duomenys&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Taip situacija nėra super, nedarbo lygis pakilęs 3.2 proc. punkto palyginus tuo pačiu periodu prieš metus, bet situacija nėra tragiška. Bent jau ne “16 proc” tragiškumo lygyje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tad panašu, jog Nemira naudojasi &lt;a href=&quot;https://uzt.lt/darbo-rinka/situacijos-apzvalga/&quot;&gt;Užimtumo tarnybos duomenimis&lt;/a&gt;, bet nesugeba ir jų be klaidos pacituoti, nes UT skelbia:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/19/UT.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Registruotas nedarbas&lt;/strong&gt; - 16,1 proc.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;277,1&lt;/strong&gt; tūkst. darbo neturinčių asmenų&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Panašu, jog Nemiros &lt;strong&gt;16 proc.&lt;/strong&gt; statistika atkeliauja iš UT statistikos, bet skaičiai nesueina 282.5 vs 277.1 tūkstantis registruotų bedarbiu…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/19/whatever.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bedarbis-nelygu-bedarbis&quot;&gt;Bedarbis nelygu bedarbis&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bedarbis arba statistinis bedarbis - rodiklis kurį skaičiuoja Statistikos departamentas pagal &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/eurostat/statistics-explained/index.php/Glossary:Unemployment&quot;&gt;Eurostat suderintą metodiką&lt;/a&gt; numato, jog bedarbiu laikomas tik asmuo, kuris:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;yra 15-74 amžiaus&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;apklausos savaitę neturėjo darbo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;gali pradėti dirbti per sekančias dvi savaites (arba yra susiradęs darbą, kuris prasidės per sekančius 3 mėnesius)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;IR aktyviai ieškojosi darbo per paskutines 4 savaites&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Su tokiais reikalavimais, yra išfiltruojami “patogumo” bedarbiai, t.y. asmenys kurie neturi darbo, bet jo ir neieško, nes juos tenkina dabartinė situacija.
Nors būtent tokių asmenų, yra nemažai UT skelbiamojo &lt;strong&gt;registruoto nedarbo&lt;/strong&gt; statistikoje. Taip pat išfiltruojami ir asmenys, kurie galimai norėtų dirbti, bet negali pradėti dirbti, pvz., nes rūpinasi sergančiais giminačiais ar artimaisiais. Šiems asmenims, net jeigu ir pasiūlytume dirbti, jie negalėtų / nenorėtų. Antai studentai, dabar galėjo registruotis UT ir gauti darbo paieškos išmoką, bet nei jie ieškosi darbo, nei ketina mesti studijas ir pradėti dirbti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todėl yra labai svarbu, kokia statistika yra naudojama, nes reikia surpasti, ką ji reiškia.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raštas-lrt&quot;&gt;Raštas @LRT&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Nežinau kaip Jums, bet man pradeda atsibosti tokia “žurnalistų” nekomeptencija. Dar suprasčiau, čia būtų kokia laidelę 5 ryto, kai miega ne tik auditorija, bet ir vedantieji… bet ne, čia viena svarbiausių informacinių laidų LRT repertuare. Mes pervedame milžinišką dalį mūsų sumokamų mokesčių į LRT biudžetą ir po paraliais, už tuos milijonus norisi bent jau žmonių, kurie suprastų ką kalbą ir ruoštųsi laidoms. Negi mes per daug norime?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/19/rastas.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Videokomentaras" /><category term="Statistika" /><category term="LRT" /><summary type="html">Lietuvoje 282.5 tūkstančių bedarbių. Nedarbas šalyje 16 proc. Blogiau buvo tik per 2010 metų krizę… skelbia nacionalinis transliuotojas išlaikomas mokesčių mokėtojų pinigais. Deja, bet tokia LRT “žurnalistų” nekomeptencija jau ne pirmas atvejis. Tad kreipiuosi į LRT su prašymu ne tik atsiprašyti žiūrovų bet ir paaiškinti, kaip ketina ateityje užkirsti klaidingos informacijos pateikimui.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/19/ban800.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/19/ban800.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Gintautai, arba pateik faktus apie neveikiančias priemones kovoje su COVID, arba geriau patylėk</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/01/15/kritika-g-paluckui-del-judejimo-ribojimo" rel="alternate" type="text/html" title="Gintautai, arba pateik faktus apie neveikiančias priemones kovoje su COVID, arba geriau patylėk" /><published>2021-01-15T11:00:00+02:00</published><updated>2021-01-15T11:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/01/15/kritika-g-paluckui-del-judejimo-ribojimo</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/01/15/kritika-g-paluckui-del-judejimo-ribojimo">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;G.Paluckas Vyriausybei siūlo atsisakyti sprendimo riboti gyventojų judėjimą tarp savivaldybių. Tačiau savo siūlymo nepagrindžia jokiais faktais ar duomenimis. Teigiamų testų dalis, Apple mobilumo duomenys teigia ką kitą: įvesti griežti ribojimai veikia visumoje. G.Palucko pasiūlymas yra ne kas kita, o pasiūlymas įrodyti, kad nesi dramblys.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;video-komentaras&quot;&gt;Video-komentaras:&lt;/h1&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/AnRsW3OqTWE&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;manau-jog-neveikia-&quot;&gt;“Manau, jog neveikia” ???&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lrt.lt/naujienos/lietuvoje/2/1320530/paluckas-siulo-atsisakyti-gyventoju-judejimo-kontroles-sis-ribojimas-yra-juokingas-ir-neveikiantis&quot;&gt;LRT.lt&lt;/a&gt; publikavo striapsnį, kuriame cituojamas G.Paluckas:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Judėjimo apribojimai yra praradę absoliučiai bet kokią prasmę, nes jų mastas yra per menkas, kad galėtų daryti įtaką užkrato neplitimui.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Įdomu, kokiais duomenimis remiasi G.Paluckas, tai teigdamas?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tokie ribojimai yra juokingi, nes jų išvengti yra labai lengva&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Gintautai, nemanai, jog absoliučiai visų ribojimų įmanoma išvengti, jeigu labai nori?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Socialdemokratų partijos pirmininkas teigia, kad nėra jokių duomenų apie tai, kad mobilumo ribojimai davė kokį nors rezultatą.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Gintautai, o turi duomenų, kurie paneigtų šios konkrečios priemonės neveikimą?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ši priemonė yra neveiksminga. Policininkai, pasieniečiai ir šauliai, kuriems pavesta visa tai prižiūrėti, gatvėse tiesiog gaudo vėją.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;(šita dalis bus dar reikalinga…)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tokie nepamatuoti ir nemotyvuoti sprendimai tik mažina žmonių pilietiškumą ir norą paklusti reikalavimams.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mes turime ekspertų grupę, kuri patarinėja dėl konkrečių priemonių taikymo, ar nemanai, kad ne politikai turėtų vertinti konkrečios priemonės galimą efektyvumą, juolab, kai jie nedisponuoja atitinkamais duomenimis?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Reikia sudaryti sąlygas dirbti smulkiesiems verslininkams, nedidelėms parduotuvėlėms, kirpykloms. Leisti jiems dirbti, bet kontroliuoti. Dabar jiems viskas draudžiama, nes daroma prielaida, kad jie nusižengs, nesilaikys sanitarinių reikalavimų. Visi tie ištekliai, skirti judėjimo kontrolei, gali būti nukreipti priežiūrai, ar jie laikosi visų sanitarinių reikalavimų&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;OOOOOHHHHH taip, jau matau, kaip policininkai, šauliai ir pasieniečiai kontroliuoja dešimtis tūkstančių smulkių verslų…
Leisk paklausti, su visa pagarba, ar tu supranti ką siūlai? Žinau, kad Lietuvoje tuoj -27C, bet na rimtai…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Visos nelogiškos ir nepaaiškinamos priemonės, kaip, tarkime, judėjimo ribojimas, duoda atvirkštinį efektą – žmonės vis mažiau nori laikytis karantino sąlygų&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O tamsta nemanai, kad būtent politikų nuolatinis ekspertų žinių ir vertinimų viešas kvestionavimas ir nuvertinimas, labiau erzina visuomenę? Kaip  kad ir ši tavo tyrada?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;šiek-tiek-faktų&quot;&gt;Šiek tiek faktų&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Savaime suprantama, aš neturiu epidemiologinių duomenų, kuriuos surenka NVSC. Taip pat abejoju, ar įmanoma šiuo metu įrodyti, jog judėjimo tarp savivaldybių ribojimas yra veikianti arba neveikianti priemonė. Priemonės veikia visumoje, tad įvertinti vienos konkrečios priemonės veiksmingumo, mano žiniomis, net ir nebūtų įmanoma. Bet jeigu, Gintautai, turi faktinių įrodymų, o ne “anecdotal evidence”, tai pateik!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bet ką mes matome:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Gruodį iki virš 30 proc. pakilusi teigiamų COVID testų proporcija, parodanti plitimo mastą, po truputi krenta ir jau pasiekė ~10 proc.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/15/1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/15/2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Po ribojimų, yra sumažėjęs gyventojų mobilumas, kaip rodo APPLE mobilumo duomenys&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/15/3.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/15/4.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;pateik-įrodymus&quot;&gt;Pateik įrodymus&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Gintautai, jeigu turi faktų, įrodymų, skaičiavimų, statistikos, pateik tai viešai. Aš ir ne tik aš, mielai tuos įrodymus panarpliosime ir jeigu Tu teisus, tai garsiai įvardinsime. Tiesiog nuomonė, pandemijos akivaizdoje, &lt;em&gt;sorriuks&lt;/em&gt;, nėra pakankamas pagrindimas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gal palikime priemonių vertinimą specialistams? Ar ir toliau norime būti tai sergamumo, tai mirštamumo lyderiai Europoje?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/15/5.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Videokomentaras" /><category term="Statistika" /><category term="Korupcija" /><category term="Lyčių lygybė" /><summary type="html">G.Paluckas Vyriausybei siūlo atsisakyti sprendimo riboti gyventojų judėjimą tarp savivaldybių. Tačiau savo siūlymo nepagrindžia jokiais faktais ar duomenimis. Teigiamų testų dalis, Apple mobilumo duomenys teigia ką kitą: įvesti griežti ribojimai veikia visumoje. G.Palucko pasiūlymas yra ne kas kita, o pasiūlymas įrodyti, kad nesi dramblys.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/15/ban.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/15/ban.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Ar vaginos ir peniai yra svarbūs, vertinant skiepijimo nuo COVID19 Lietuvoje statistiką? - štai kur klausimas didysis.</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/01/14/ar-vaginos-ir-peniai-yra-svarbus" rel="alternate" type="text/html" title="Ar vaginos ir peniai yra svarbūs, vertinant skiepijimo nuo COVID19 Lietuvoje statistiką? - štai kur klausimas didysis." /><published>2021-01-14T21:00:00+02:00</published><updated>2021-01-14T21:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/01/14/ar-vaginos-ir-peniai-yra-svarbus</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/01/14/ar-vaginos-ir-peniai-yra-svarbus">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ar vaginos ir peniai yra svarbūs, vertinant skiepijimo Lietuvoje statistiką? - štai kur klausimas didysis. Atskaymas: ir taip ir ne! Pasirodo, jog skiepijimo statisika gali indikuoti, jog skiepijimo proceso praždioje buvo grubiai nusižengiama SAM ministro nustatytai skiepijimo prioritetų tvarkai.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įkėliau &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/lithuanianeconomy/posts/1488984241304663&quot;&gt;Facepost’ą&lt;/a&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/14/fb_post.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;po kuriuo pasipylė lavina komentarų apie perdėtą feminizmą, pseudo kairuoliškumą ir ką tik dar nori. Nieko negaliu padaryti -  FB yra visuotinė kloaka ir to nepakeisi. Čia visi turi savo nuomonę….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rašydamas šį Facepost’ą dariau aliuziją į Seimo nario A.Mazuronio pasisakymą, tvirtinant I.Šimontės vyriausybę (2020-11-24 rytinis Seimo posėdis:.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A. MAZURONIS (DPF). La­bai dė­kui. Ger­bia­ma kan­di­da­te, no­rė­čiau pa­klaus­ti jū­sų klau­si­mo, ku­ris dar ne­bu­vo jū­sų pa­klaus­tas per dvi jū­sų kan­di­da­ta­vi­mo į mi­nist­rus pir­mi­nin­kus die­nas, tai yra apie ly­čių ly­gy­bę. Pra­ei­ta­me mi­nist­rų ka­bi­ne­te bu­vo vie­na mo­te­ris, jū­sų tei­kia­mo Vy­riau­sy­bės ka­bi­ne­to su­dė­ty­je yra sep­ty­nios mo­te­rys. Tu­riu pri­pa­žin­ti, kad tai yra ne­ra­mi­nan­ti ten­den­ci­ja vy­riš­ka­jai pu­sei. To­dėl no­rė­čiau jū­sų pa­klaus­ti. Nors ir svei­kin­ti­na, aš tam tik­rai pri­ta­riu, ta­čiau tai yra ne­ri­mą ke­lian­tis fak­tas. Ar jūs ga­lė­tu­mė­te pa­ža­dė­ti, kad dirbant jū­sų Vy­riau­sy­bei per ket­ve­rius me­tus, jei­gu kei­sis Vy­riau­sy­bės su­dė­tis, ly­čių ba­lan­sas bus iš­lai­ky­tas ir jūs ap­sau­go­si­te ly­čių ly­gy­bę šiuo at­ve­ju jau dėl vy­riš­kosios pu­sės?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Video: ties ~ 1:44:10&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/tf8-_sOz3sg?t=6255&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Visgi vakare belygindamas statistiką pastebėjau kai ką įdomaus - sveikatos sektoriuje procentualiai dirba daugiau moterų - 85.2 proc., o tarp paskiepytų asmenų moterys sudaro tik 79.3 proc. Taigi paskiepytų moterų yra 6 proc. punktais mažiau, nei turėtų būti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tad pagrįstai galima kelti klausimą, ar nebuvo skiepijimo pradžioje grubiai nusižengta SAM nustatytai skiepijimo tvarkai, ir ar nebuvo be eilės skiepijami vyrai-institucijų vadovai / skyrių vedėjai ir t.t.?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deja detali statistiką, kuri būtų reikalinga pagrįsti arba paneigti šiam teiginiui nėra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Video-komentaras:&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/oHd9-TF4arI &quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Videokomentaras" /><category term="Statistika" /><category term="Korupcija" /><category term="Lyčių lygybė" /><summary type="html">Ar vaginos ir peniai yra svarbūs, vertinant skiepijimo Lietuvoje statistiką? - štai kur klausimas didysis. Atskaymas: ir taip ir ne! Pasirodo, jog skiepijimo statisika gali indikuoti, jog skiepijimo proceso praždioje buvo grubiai nusižengiama SAM ministro nustatytai skiepijimo prioritetų tvarkai.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/14/ban.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/14/ban.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Rekomendacijos centrinės ir vietinės valdžios institucijoms kovoje su pandeminiais šokais ateityje</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/01/13/rekomendacijos-LMT-KU-projektas" rel="alternate" type="text/html" title="Rekomendacijos centrinės ir vietinės valdžios institucijoms kovoje su pandeminiais šokais ateityje" /><published>2021-01-13T14:00:00+02:00</published><updated>2021-01-13T14:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/01/13/rekomendacijos-LMT-KU-projektas</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/01/13/rekomendacijos-LMT-KU-projektas">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Buvau pakviestas dalyvauti Klaipėdos universiteto vydkomoje mokslo studijoje ir pateikti savo įžvalgas bei rekomendacijas, kaip valstybės bei savivaldybių institucijoms reiktų ruoštis ir ateityje eltgis pandeminių šokų atveju. Šiame blogposte pateikiu visą savo indėlį į šį projektą.Tekstas suprantama yra labiau “sausas”, nes taikomasi į akademinį rašymo stilių, tačiau manau, yra skaitytinas ne tik valstybės institucijų atstovams, profesinių sąjungų nariams, bet ir darbdavių atstovams.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Klaipėdos universiteto atlitka studija &lt;a href=&quot;https://www.ku.lt/shmf/wp-content/uploads/sites/60/2021/01/mokslo-studija-su-isvadomis-ir-rekomendacijomis-P-COV-20-51.pdf&quot;&gt;SU COVID-19 SUSIJUSIŲ EKONOMINĖS VEIKLOS APRIBOJIMŲ IR VALSTYBĖS INTERVENCINIŲ PRIEMONIŲ POVEIKIO KLAIPĖDOS REGIONO ĮMONĖMS EFEKTYVUMO VERTINIMAS&lt;/a&gt;. Mokslo studija buvo parengta įgyvendinant Lietuvos mokslo tarybos projektą „Su COVID-19 susijusių ekonominės veiklos apribojimų ir valstybės intervencinių priemonių poveikio Klaipėdos regiono įmonėms efektyvumo vertinimas“ (Nr. P-COV-20-51). Projekto vadovė: dr. Rasa Viederytė (Klaipėdos universiteto SHMF Ekonomikos katedros docentė).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mokslo studija bus pristatoma Zoom webcast metu. Pristatymo metu apžvelgsime COVID-19 įtaką savivaldybėse veikiantiems verslams, apžvelgsime išvadas ir siūlymus dėl paramos ir skatinimo priemonių tobulinimo, kurias išsakė tyrime dalyvavę įmonių atstovai.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Valstybės ir savivalybių statovams: Pristatymas numatytas š.m. sausio 22 d., 10:00 - 12:00 val. Nuoroda prisijungimui: &lt;a href=&quot;https://liedm.zoom.us/j/92139334709&quot;&gt;https://liedm.zoom.us/j/92139334709&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cituojant šį blogpostą būtina cituoti originalų dokumentą.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Žemiau pateikiu savo indivdualų indėlį į šį darbą, kuris iš esmės randamas 7-ame mokslo studijos skyriuje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blogposto generuota .pdf versija patogi spausdinimui &lt;a href=&quot;/assets/2021/01/13/justas_mundeikis_rekomendacijos.pdf&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;1-įvadas&quot;&gt;1. Įvadas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Lietuvoje, kaip ir kitose šalyse susidūrusiose su COVID-19 pandemija, buvo imtasi greito reagavimo priemonių. 2020-02-26 Vyriausybė Lietuvoje paskelbė valstybės lygio ekstremaliąją situaciją(Lietuvos Respublikos Vyriausybė, 2020a). 2020-03-16 Vyriausybė paskelbė visoje Lietuvoje trečią (visiškos parengties) civilinės saugos sistemos parengties lygį ir karantiną(Lietuvos Respublikos Vyriausybė, 2020c), taip pat patvirtino trumpojo laikotarpio iššūkiams spręsti skirtą Ekonomikos skatinimo ir koronaviruso plitimo sukeltų pasekmių mažinimo priemonių planą(Lietuvos Respublikos Vyriausybė, 2020d). 2020-05-06 vykusiame Vyriausybės pasitarime buvo patvirtinta COVID-19 valdymo strategija(Lietuvos Respublikos Vyriausybė, 2020e). O 2020-06-10 Vyriausybė patvirtino COVID-19 valdymo strategijos įgyvendinimo priemonių planą(Lietuvos Respublikos Vyriausybė, 2020f), kurio tikslas yra padėti suvaldyti koronaviruso plitimą trumpuoju laikotarpiu ir tinkamai pasirengti naujoms galimoms viruso bangoms ateityje. Kartu Vyriausybė patvirtino “Ateities ekonomikos DNR” planą, kurio tikslas - siekti sparčiomis ir efektyviomis investicijomis transformuoti Lietuvos ekonomiką link aukštesnio pridėtinės vertės kūrimo ir kartu prisidėti prie spartaus ekonomikos atsigavimo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deja nepaisant spartaus Vyriausybės veikimo, kurį laiką verslo atstovai skundėsi priemonių nepakankamumu, biurokratinėmis kliūtimis bei pinklėmis. 2020-05-08 “Verslo žinių” portalas ketvirtą kartą savo istorijoje redakciniame straipsnyje kreipėsi tiesiogiai į premjerą(Verslo žinios, 2020), siekdamas atkreipti dėmesį į tai, jog iš verslo pagalbai numatytų 1.3 mlrd. eurų, verslą tebuvo pasiekę vos 35 mln. eurų arba tik 3 proc. numatytų lėšų.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įvertinus tai, jog nefinansinių, smulkių ir vidutinių įmonių (iki 249 darbuotojų) sukuriama pridėtinė vertė 2019 metais Lietuvoje siekė 65.3 proc. visos nefinansinių įmonių sukuriamos pridėtinės vertės, o šiose įmonėse buvo samdomi 823 239 darbuotojai arba 74.4 proc. visų nefinansinių įmonių darbuotojų, sąlygoja, jog valstybei susidūrus su pandeminiu šoku, centrinės ir vietinės valdžios institucijos turėtų nukreipti didžiąją dalį savo dėmesio būtent į smulkių ir vidutinių įmonių gelbėjimą ir šiose įmonėse dirbančių darbuotojų pajamų, o kartu ir perkamosios galios šalyje išsaugojimą.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;lentelė. Sukuriama pridėtinė vertė ir dirbančių asmenų skaičius pagal įmonėse dirbančių asmenų skaičių(Lietuvos statistikos departamentas, 2020)
&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/13/table_1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Todėl žemiau pateikiamos rekomendacijos, kokius prioritetus turėtų turėti ir į kokias priemones savo dėmesį turėtų nukreipti centrinės ir vietinės valdžios institucijos pandeminio šoko metu. Šiose rekomendacijos nėra atsispiriama nuo dabar galiojančio teisinio reguliavimo, o yra bandoma nubrėžti gaires ateičiai, kurių link valstybės institucijos turėtų judėti bei atitinkamai ruošti teisinį reguliavimą bei priemones ateities pandeminio šoko atvejams.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;2-rekomendacijos-centrinės-ir-vietinės-valdžios-institucijoms&quot;&gt;2. Rekomendacijos centrinės ir vietinės valdžios institucijoms&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;21-paveiktų-įmonių-sąrašas&quot;&gt;2.1. Paveiktų įmonių sąrašas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ekstremalios situacijos ir (ar) karantino priemonių paveiktoms ir į paveiktų įmonių sąrašą įtrauktoms įmonėms nebuvo naujai inicijuojamas mokesčių išieškojimas ir taikomas atleidimas nuo delspinigių. Įmonės pateikusios prašymą galėjo supaprastinta tvarka sudaryti mokestinės paskolos sutartį be palūkanų su Valstybine mokesčių inspekcija bei analogiškai, dėl valstybinio socialinio draudimo įmokų mokėjimo atidėjimo, su “Sodra”. Įmonės, kurios nebuvo įtrauktos į Valstybinės mokesčių inspekcijos paskelbtą sąrašą galėjo, pateikusios motyvuotą prašymą, būti įtrauktos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deja šis procesas nebuvo adekvačiai automatizuotas. Todėl dalis smulkių ir vidutinių įmonių atstovų skundėsi, jog yra neįtraukti, o papildomas paraiškų teikimas jiems didina administracinę naštą(Gutauskas, 2020). Kitų įmonių atstovai priešingai, piktinosi, jog automatinis įmonių įtraukimas be įmonių prašymo, gali pakenkti šių įmonių kreditingumui bei skolinimosi kainai, nes Valstybinei mokesčių inspekcijai 2020-03-20 paskelbus nuo koronaviruso nukentėjusių įmonių sąrašą, kredito biuras „Creditinfo Lietuva“ atitinkamai pakeitė ir šiame sąraše atsidūrusių bendrovių reitingus(Rutkauskaitė, 2020).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todėl ateityje rekomenduojamas dviejų sąrašų principas: pirminio (išankstinio) bei antrinio (viešojo) sąrašo naudojimas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pirmasis (išankstinis) sąrašas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Į išankstinį sąrašą būtų įtraukiamos įmonės automatiškai, jeigu šios įmonės atitinka tam tikrus kriterijus:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sektorinis įtraukimas&lt;/strong&gt;: įmonė vykdo ekonominę veiklą, kuri yra apribota arba nutraukta ekstremalios situacijos ir (ar) karantino&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Apyvartinis įtraukimas&lt;/strong&gt;: įmonės mėnesinė apyvarta krenta 30 proc. palyginus su praėjusių metų atitinkamu laikotarpiu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motyvuotas įtraukimas&lt;/strong&gt;: įmonės, kurios motyvuotai argumentuoja tokio įtraukimo priežastis, pvz., dalis įmonių, kurios planavo pradėti veiklą, bet dėl karantino priemonių turėjo atidėti savo veiklos pradžią irgi laikytinos paveiktomis, kaip ir įmonės, kurios nors ir paskelbus ekstremalią situaciją ir (ar) karantiną vis dar vykdo veiklą, tačiau kurių ateities užsakymai (už 6 mėnesių) krenta 30 arba daugiau procentų palyginus su ankstesnių metų atitinkamu laikotarpiu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Visos įmonės įtrauktos į išankstinį sąrašą turėtų būti informuotos apie tokį įtraukimą ir turėtų turėti 5 darbo dienas laiko atsisakyti šio statuso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Antrasis (viešas) sąrašas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Praėjus 5 darbo dienoms po įmonių informavimo apie jų galimą įtraukimą į paveiktų įmonių sąrašą ir negavus prašymo išbraukti įmonės iš šio sąrašo, šios įmonės būtų perkeltos į viešą sąrašą, kuris turėtų būti skelbiamas ir nuolat atnaujinamas centriniame valstybės atvirų duomenų portale.
Šiuo sąrašu turėtų naudotis visos valstybės institucijos, nes kaip pažymi savo ataskaitoje Valstybės kontrolė - būta įmonių, kurios Valstybinės mokesčių inspekcijos nebuvo identifikuotos kaip patyrusios neigiamo poveikio vykdomai veiklai dėl COVID-19, bet gavusios valstybės paramą pagal COVID-19 paramos priemones, kurių vykdytojas buvo UAB „Investicijų ir verslo garantijos“(Valstybės kontrolė, 2020).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pašalinimas ir valstybės paramos netekimas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pašalinimas iš paveiktų įmonių sąrašo būtų vykdomas, kai nutraukiama ekstremali situacija ir (ar) įmonės veiklą ribojantis karantinas, jeigu po ekstremalios situacijos ir (ar) karantino nutraukimo įmonių mėnesinė apyvarta palyginus su atitinkamu praėjusių metų laikotarpiu yra nukritusi ne mažiau kaip 20 proc., bet ne ilgiau, nei 3 mėnesius po ekstremalios situacijos ir (ar) karantino nutraukimo. Taigi po trijų mėnesių po ekstremalios situacijos atšaukimo, net jeigu įmonės apyvarta vis dar būtų nukritusi 20 proc., įmonė būtų šalinama iš sąrašo ir negalėtų naudotis darbo sutarčių stabdymu t.y. darbo vietų subsidijavimu (žr 2.3.1 skyrių).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;22-darbuotojų-sveikatos-apsauga&quot;&gt;2.2. Darbuotojų sveikatos apsauga&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Susidūrus su pandeminiu šoku, valstybės pirminis tikslas turi būti apsaugoti šalies gyventojų sveikatą ir gerovę. Staiga prasidėjus pandemijai ir valstybei paskelbus ekstremalią situaciją ir (ar) karantiną, valstybės institucijos negali tikėtis, jog visos įmonės galės iš karto reaguoti ir stabdyti veiklą. Kai kurios įmonės yra strategiškai (gyvybiškai) svarbios ir negali stabdyti savo veiklos. Todėl valstybė turėtų padėti užtikrinti tokių įmonių darbuotojų sveikatos apsaugą darbo vietoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valstybės institucijos turėtų parengti ir kartą per metus atnaujinti viešą rizikos įmonių sąrašą, kuriame būtų įmonės, kurios arba dėl savo veiklos yra strategiškai svarbios, arba dėl savo veiklos specifikos negali prasidėjus pandemijai stabdyti savo veiklos ir taikyti nuotolinio darbo. Į šį sąrašą turėtų būti įtrauktos tik vidutinės ir didelės įmonės, kuriose dirba virš 50 darbuotojų. Šioms įmonėms turėtų būti numatytas privalomas asmens apsaugos priemonių (toliau - AAP) rezervas, kuris užtikrintų nepertraukiamą įmonės veiklą bent 4 savaičių laikotarpiui. 2 savaičių AAP priemonių rezervas turėtų būti laikomas įmonių teritorijoje ir 2 savaičių - bendrame valstybės ar savivaldybių AAP valdomame rezerve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po dviejų savaičių nuo ekstremalios situacijos ir (ar) karantino paskelbimo, tokioms įmonėms turi būti sudaryta galimybė pateikti paraišką ir dalyvauti regiono arba valstybiniu mastu vykdomuose viešuosiuose AAP pirkimuose tam, jog išnaudojant masto ekonomiją, AAP galėtų būti įsigyjamos už mažiausią kainą, kartu garantuojant įsigyjamų apsaugos priemonių kokybės reikalavimus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paskelbus ekstremalią situaciją ir (ar) karantiną, smulkios įmonės (iki 49 darbuotojų), turi galėti pateikti prašymą gauti iš valstybinio rezervo galimybę pirkti AAP priemones už bazines rezervo kainas, tenkinančias įmonės 1 savaitės AAP poreikius, ir turėti galimybę gauti tokias priemones 24 valandas po paraiškos pateikimo. Toks savaitės aprūpinimas turėtų sudaryti galimybes įmonėms reguliuotai ir saugiai inicijuoti veiklos stabdymą nerizikuojant darbuotojų sveikata. Smulkioms įmonėms, kurios dėl savo darbo specifikos negali stabdyti veiklos, rekomenduojama sudaryti galimybes dalyvauti regiono arba valstybiniu mastu vykdomuose viešuosiuose AAP pirkimuose.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įmonių galėjimas disponuoti ir kartu su valstybe kartu dalintis asmens apsaugos priemonių rezervu, bei įmonių dalyvavimas regioniniuose ir valstybiniuose viešuosiuose pirkimuose padėtų optimaliau valdyti visą AAP rezervą bei prisidėtų prie mažesnių įmonių patiriamų kaštų prasidėjus pandeminiam šokui. Kartu tai užtikrintų, jog įmonėms nepritrūktų AAP ir visi darbuotojai dirbantys tokiose įmonėse galėtų saugiai dirbti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valstybės bei savivaldybių institucijos bendradarbiaudamos su profesinėmis sąjungomis bei nevyriausybinėmis organizacijomis turėtų reguliariai vykdyti į rizikos įmonių sąrašą įtrauktų įmonių darbuotojų mokymus apie taisyklingą AAP priemonių naudojimą darbe. O kartą per metus, dalyvaujant ekspertams, tokiose įmonėse turėtų vykti 2-3 dienų pratybos, kurių metu būtų vertinamas įmonės administracijos bei darbuotojų gebėjimas dirbti laikantis pandeminių sąlygų apribojimų (taisyklingas AAP priemonių taikymas, darbuotojų srautų valdymas, saugaus darbo atstumo išlaikymas ir kita).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atitinkama tvarka turėtų galioti ir visoms valstybės ir savivaldybių institucijoms, nepriklausomai nuo juose dirbančių asmenų skaičiaus.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;23-darbo-vietų-išsaugojimas&quot;&gt;2.3. Darbo vietų išsaugojimas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antrinis valstybės, susidūrusios su pandeminiu ar panašiu šoku, tikslas turėtų būti apsaugoti valstybės gyventojų gerovę. Paskelbus ekstremalią padėtį ir (ar) karantiną, bei apribojus ar sustabdžius tam tikrų ekonominių veiklų vykdymą, valstybės institucijos turėtų siekti išsaugoti darbuotojų pajamas bei darbo vietas. Pajamų ir kartu perkamosios galios išsaugojimas užtikrina ne tik, jog bus apsaugota materiali gyventojų gerovė, užtikrintas stabilus vidaus vartojimas bei atitinkamai susilpnintas šalies ekonomikos susitraukimas, tačiau labai svarbus ir psichologinis saugumo jausmo darbuotojams užtikrinimas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;231-samdomas-darbas&quot;&gt;2.3.1. Samdomas darbas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lietuvoje taikytas mechanizmas, jog valstybė moka 90 proc. siekiančias darbo užmokesčio subsidijas iki minimalaus mėnesinio atlyginimo (toliau - MMA) arba, įmonei pasirinkus 70 proc., jeigu darbo užmokestis neviršija 1.5 MMA(Lietuvos Respublikos Seimas, 2016), yra tinkamas mechanizmas trumpuoju periodu, t.y. jeigu ekstremali situacija ir (ar) karantinas ir atitinkami veiklų apribojimai bei stabdymai trunka iki 1-2 mėnesių. Valstybės mokestinė ir administracinė politika turėtų būti nukreipta į tai, jog įmonės turėtų sukaupusios atitinkamus rezervus, o jiems esant nepakankamiems, sudarytų sąlygas gauti reikiamas paskolas lengvatinėmis sąlygomis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Visgi, jeigu pandemija ir (ar) karantinas pasirodo esantis arba prognozuojama, jog bus ilgesnės trukmės, valstybės institucijos negali daryti prielaidos, jog visiškai sustabdytas ar stipriai savo veikloje apribotas verslas galės iš savo rezervų padengti 10 arba 30 proc. darbo užmokesčio kaštų vidutiniu periodu. Būtina teisiškai reglamentuoti, jog įmonė, kuri yra tiesiogiai paveikta ekstremalios situacijos ir (ar) karantino apribojimų, taigi ir atitinkamai yra įtraukta į paveiktų įmonių sąrašą, galėtų sustabdyti darbo sutartį ne trumpesniam nei dviejų savaičių laikotarpiui ir nebūtų įpareigota mokėti darbo užmokesčio ir su juo susijusių socialinių draudimo įmokų bei mokesčių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įmonei įvedus informaciją apie stabdomą konkretaus darbuotojo darbo sutartį, informacinė sistema automatiškai turėtų informuoti darbuotoją bei profesinę sąjungą (ir darbo tarybą), kuriai atitinkamas darbuotojas priklauso, kuriam laikui yra stabdoma jo darbo sutartis. Valstybės atvirų duomenų portale, paveiktų įmonių sąraše automatiškai taip pat turėtų būti sugeneruota informacija apie tai, kiek ir kuriam laikui konkrečioje įmonėje yra sustabdytų darbo sutarčių. Profesinių sąjungų (ir darbo tarybų atstovų) informavimas padėtų užtikrinti vidinę darbo kodekso laikymosi kontrolę.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sustabdžius darbo sutartis, sustabdymo laikotarpiui turėtų įsijungti Bazinių mėnesinių pajamų (toliau - BMP) mechanizmas. Įmonei pranešus apie sustabdytas darbo sutartis, valstybė į darbuotojų sąskaitas valstybiniame banke turėtų pervesti bazines mėnesines pajamas, kurios siektų 80 proc. buvusio neto atlyginimo, bet ne mažiau nei 100 proc. neto nuo tuo metu galiojančio MMA dydžio ir ne daugiau nei 400 proc. neto MMA dydžio, darbuotojams dirbusiems pilnu etatu ir atitinkamai proporcingai iki ekstremalios situacijos ir (ar) karantino paskelbimo datos dirbusiems ne pilnu arba didesniu nei vienu etatu. Bazinių mėnesinių pajamų apskaičiavimui būtų naudojamos paskutinių 12 mėnesių iki ekstremalios situacijos ir (ar) karantino paskelbimo datos gautos vidutinės darbuotojo draudimines pajamos skaičiuojant tik pilnai išdirbtus mėnesius.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įmonėms, kurios yra paveiktų įmonių sąraše, tačiau norinčios dalinai tęsti veiklą, turi būti sudaryta galimybė dalinai stabdyti darbo sutartis. Tokia įmonė ne vėliau kaip 48 valandas prieš darbuotojo darbą turėtų numatyti ir į valstybės informacinę sistemą suvesti kuriomis dienomis su darbuotoju bus sustabdoma darbo sutartis, o darbuotojas (ir jeigu jis priklauso profesinei sąjungai bei įmonėje yra veikianti darbo taryba), turėtų automatiškai gauti informaciją iš informacinės sistemos apie darbuotojo darbo sutarties sustabdymo arba sustabdymo pakeitimo trukmę. Darbo sutarties sustabdymo minimalus laikotarpis turėtų būti viena pilna darbo diena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valstybinė darbo inspekcija savo nuolatinėmis ir neanonsuotomis kontrolėmis bei nustačius nelegalų darbą, su 5 proc. įmonės metinių įplaukų siekiančiomis baudomis turėtų užtikrinti, jog įmonės neturėtų paskatų fiktyviai siųsti darbuotojus į dalines prastovas, nors darbuotojai tęsia darbą pilnu etatu. Taip pat įmonės kuriose būtų nustatytas nelegalus darbas bei su jomis susijusios įmonės (pvz., tie patys akcininkai, vadovai), turėtų patekti į viešai skelbiamą nepatikimų įmonių sąrašą ir sekančius 10 metų neturėtų turėti galimybės dalyvauti jokiuose viešuosiuose pirkimuose.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LR Užimtumo įstatyme numatyta, jog darbdaviui už darbuotojus, jiems grįžus iš prastovų, dirbančius nuo COVID-19 nukentėjusiose įmonėse ar įdarbinamus nukreipiant Užimtumo tarnybai, gali būti mokama subsidija. Pirmą ir antrą mėnesį subsidija gali siekti 100 proc. nuo darbuotojui priskaičiuoto darbo užmokesčio, trečią ir ketvirtą mėnesius - 50 proc., penktą ir šeštą mėnesius - 30 proc., bet ne daugiau nei 607 eurus bruto(Lietuvos Respublikos Seimas, 2016).
Toks siekis padėti yra suprantamas, tačiau kartu generuoja paskatas įmonėms pasinaudoti pertekline valstybės pagalba. Todėl ateityje rekomenduojama (dalines) bazines mėnesines pajamas mokėti tik tuo laikotarpiu, kol įmonė yra įtraukta į nukentėjusių įmonių sąrašą.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;232-individuali-veikla&quot;&gt;2.3.2. Individuali veikla&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Užimtumo įstatyme buvo numatyta, jog asmenims, kurie iki ekstremalios situacijos ir (ar) karantino vykdė individualią veiklą, kurie gavo pajamas iš nuomos pagal verslo liudijimą, taip pat savarankiška veikla besiverčiantys ir dirbantys pagal darbo sutartį, jeigu atlyginimas pagal darbo sutartis neviršijo 1 MMA dydžio, galėjo gauti 6 mėnesių mėnesines 257 eurus siekiančias išmokas(Lietuvos Respublikos Seimas, 2016). Toks buvusių pajamų nevertinimas skiriant valstybės paramą yra netinkamas siekiant išlaikyti gyventojų perkamąją galią ir taip užtikrinti jų gerovę krizinėje situacijoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rekomenduojama ateityje keisti teisės aktus taip, jog būtų naikinama galimybė gauti pajamas įsigyjant verslo liudijimą. Siūloma tokią veiklą vykdantiems keisti veiklos formą į individualios veiklos arba į uždarosios akcinės bendrovės formą. Tai galioja ir mažųjų bendrijų formai bei individualioms įmonėms.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Asmenys vykdantys individualią veiklą turėtų kiekvieną mėnesį teikti supaprastintą gautų pajamų ir patirtų išlaidų, atitinkamai - uždirbto pelno deklaraciją. Mokestinės permokos arba nepriemokos būtų kompensuojamos / sumokamos teikiant metines visų pajamų deklaracijas, tokia tvarka leistų asmenims vykdantiems individualią veiklą gauti tokias pačias socialines garantijas kaip ir pagal darbo sutartį dirbantiems asmenims. Valstybė individualią veiklą vykdančiam asmeniui, pateikusiam prašymą skirti bazines mėnesinis pajamas dėl netektų pajamų susijusių su ekstremalia situacija ir (ar) karantino paskelbimu į gyventojo sąskaitą valstybiniame banke, pervestų BMP, kurios siektų 80 proc. buvusio grynojo pelno, bet ne mažiau nei 100 proc. neto nuo tuo metu galiojančio MMA ir ne daugiau nei 400 proc. neto MMA, skaičiuojant paskutinių 12 mėnesių iki ekstremalios situacijos ir (ar) karantino paskelbimo datos deklaruotą vidutinį mėnesinį grynąjį pelną ir skaičiuojant tik pilnus mėnesius.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;233viešasis-sektorius&quot;&gt;2.3.3.Viešasis sektorius&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Valstybės lygio ekstremaliosios situacijos operacijų vadovo sprendimu, viešojo sektoriaus darbdaviai buvo įpareigoti nesiųsti darbuotojų į prastovas. Tai buvo labai klaidingas sprendimas. Viešojo sektoriaus darbdaviai, kurie dėl darbo pobūdžio negalėjo taikyti nuotolinio darbo, nenorėdami rizikuoti netekti 1/12 įplaukų, vertė darbuotojus atvykti į darbo vietą, net jeigu dėl susidariusios situacijos šie darbuotojai negalėjo vykdyti jokios veiklos, pvz., kinezeterapeutai dirbantys poliklinikose / ligoninėse nevykdė savo funkcijų, dėl sustabdyto paslaugų teikimo, bet vis tiek turėjo atvykti ir darbo laiku būti gydymo įstaigoje, taip pertekliniu būdų didinant riziką plisti koronavirusui gydymo įstaigose. Todėl ateityje viešojo sektoriaus darbdaviams turėtų būti numatyta tokia pati galimybė, kaip ir privačiame sektoriuje, sustabdyti darbo sutartis.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;234-darbuotojų-kvalifikacijos-kėlimas&quot;&gt;2.3.4. Darbuotojų kvalifikacijos kėlimas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lietuvoje dalis visų užimtųjų, kurie mokėsi per paskutines 4 savaites, palyginus su kitomis ES šalimis, yra labai maža. 2019 metais, ši dalis Lietuvoje siekė tik 7.9 proc., tuo tarpu Europos sąjungos vidurkis siekė 11.4 proc., Estijoje net 21.8 proc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.pav. Dalis visų užimtųjų, kurie mokėsi per pastarąsias 4 savaites(Eurostat, 2020c)
&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/13/1_pav_dalis_uzimtuju_4_sav_mokymai.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atsižvelgiant į tai, jog pandeminio šoko metu darbuotojai gaunantys bazines mėnesines pajamas yra prašomi likti namuose ir prisidėti prie pandeminio šoko susilpninimo, rekomenduojama gyventojus gaunančius bazines mėnesines pajamas skatinti įtraukti į nuotolinio mokymo programas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tokias programas lietuvių kalba turėtų paruošti Lietuvos universitetai ir kolegijos, o į tinkamų programų pasirinkimo procesą apart paties darbuotojo, galėtų būti įtraukti ir Užimtumo tarnyba bei darbuotojo, kurio darbo sutartis yra sustabdyta, darbdavys. Karantininis laikas būtų išnaudojamas produktyviai darbuotojui įgyjant naujų žinių bei kompetencijų. Kartu darbuotojų kompetencijų gerinimas prisidėtų prie to, jog įmonės turėtų aršiau konkuruoti dėl labiau kvalifikuotos darbo jėgos bei tokiu būdu būtų skatinamos didinti investicijas į aukštesnės pridėtinės vertės kūrimą ilguoju periodu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;24-įmonių-likvidumo-išsaugojimas&quot;&gt;2.4. Įmonių likvidumo išsaugojimas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Trečias valstybės bei savivaldybių institucijų prioritetas turėtų būti įmonių gyvybingumo palaikymas, kol šalyje yra paskelbta ekstremali padėtis ir (ar) karantinas, siekiant minimizuoti galimus įmonių bankrotus ir atitinkamai, ilgalaikį darbo vietų sunaikinimą. Visgi kaip parodė koronaviruso pandemija, tai, jog yra sukuriama daug ir įvairių gelbėjimo priemonių, nereiškia, jog įmonės galės greitai ir efektyviai jomis pasinaudoti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rekomenduojama ateityje koreguoti teisės aktus taip, jog Lietuvoje veikiančios vidutinės ir didelės įmonės turėtų laikyti likvidumo rezervus ne mažesnius nei padengiančius vidutinius 1 mėnesio fiksuotus įmonės kaštus. Visgi ekstremaliajai situacijai užsitęsus, net šios įmonės galėtų susidurti su likvidumo nepakankamumu. Todėl valstybė turėtų sudaryti galimybę įmonėms greitai ir nebiurokratiškai gauti paskolas, kurios padėtų užtikrinti reikiamą įmonių likvidumą ir mažintų įmonių bankroto riziką.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viena didžiausių problemų prasidėjus koronaviruso pandemijai Lietuvoje buvo valstybės negebėjimas operatyviai reaguoti ir laiku skirti reikiamas paskolas ypač smulkių ir vidutinių įmonių likvidumo išsaugojimui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todėl rekomenduojama numatyti tokį paskolų algoritmą, kurios būtų skirtos tik likvidumo išlaikymui (atsiskaitymui su skolininkais už prekes, paslaugas, bankų paskolų dengimui, GPM, PVM, “Sodros” įmokų bei nekilnojamo turto ir žemės mokesčio padengimui ir t.t.), bet ne naujoms investicijoms ar gamybos plėtrai:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ekstra likvidumo paskola&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įmonė įtraukta į paveiktų įmonių sąrašą turėtų galėti pateikti paraišką 1 mėnesio įmonės įplaukų atitinkančiam likvidumo kreditui. Kreditas turėtų būti suteiktas supaprastinta tvarka per 7 dienas nuo paraiškos pateikimo nevertinant įmonės kreditingumo, turto bei veiklos rodiklių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tokią paraišką įmonės turėtų galėti pateikti per pirmas 4 savaitės nuo įmonės įtraukimo į paveiktų įmonių sąrašą. Paskola turėtų būti suteikiama su metinėmis lengvatinėmis palūkanomis, pvz., neviršijančiomis valstybės paskutinių 12 mėnesių ilgalaikių euro-obligacijų palūkanų. Paskolos grąžinimas turėtų būti numatytas per protingą laiką, pvz., per 64 mėnesius nuo paskolos išdavimo. Valstybės paskolos grąžinimas turėtų įgauti pirmumą prieš kitus įmonės kreditorius.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įmonėms ne PVM mokėtojoms, maksimali ekstra likvidumo paskola turėtų siekti 1/12 tuo metu galiojančios PVM mokėtojo ribos (šiuo metu riba siekia 45 000 eurų, taigi atitinkamai paskola galėtų siekti 3750 eurų).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reguliari likvidumo paskola&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įmonė įtraukta į paveiktų įmonių sąrašą taip pat turėtų galėti kreiptis dėl pakartotinės likvidumo paskolos arba dėl likvidumo paskolos, kurios dydis viršija 1 mėnesio įmonės įplaukas. Tokia užklausa turėtų būti vertinama individualiai, o nuo paraiškos pateikimo iki kredito suteikimo turėtų praeiti ne daugiau kaip vienas mėnuo. Paskolos grąžinimo terminas turėtų būti sutariamas kiekvienai įmonei individualiai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įmonėms, kurių turtas būtų pakankamas (kaip paskolos užstatas), tokia paskola turėtų būti suteikiama su lengvatinėmis palūkanomis pvz., neviršijančiomis vidutinių 12 mėnesių ilgalaikių valstybės euro-obligacijų palūkanas plius 1 proc. punkto marža.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Įmonėms, kurių turtas būtų nepakankamas (kaip paskolos užstatas), įmonei turėtų būti sudaroma galimybė gauti reikiamą paskolą, perleidžiant atitinkamą dalį įmonės akcijų. Perleidžiama įmonių akcijų dalis turėtų būti proporcinga kredito sumai. Tokia praktika, kai valstybė gelbėja dideles, nelikvidžias ir ant bankroto ribos balansuojančias įmonės ir mainais už valstybės įnašą gauna dalį akcijų nėra jokia naujiena ir buvo plačiai taikoma praktika pasaulyje(Crow ir Pickard, 2020; Hockett, 2020). Įmonėms atsigavus po krizės, valstybė gautas akcijas parduotų ir tai turėtų padengti valstybės krizės metu įvykdyta įmonių rekapitalizavimą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tai, jog įmonės galėtų dengti visus mokestinius įsipareigojimus iš suteikiamo likvidumo kredito, leistų valstybės institucijoms lengvai ir efektyviai vertinti ir palyginti pandeminio šoko poveikį skirtingiems sektoriams bei įmonėms, padėtų lengviau suskaičiuoti ir administruoti visą suteiktą pagalbą. Vieši suteiktų likvidumo paskolų duomenys reikštų skaidrumą rinkoje ir atliktų ekonominę signalizavimo funkciją, tuo tarpu priemonės paprastumas, leistų įmonėms negaišti laiko ieškant joms labiausiai tinkamų priemonių. Todėl būtų galima atsisakyti visų kitų pavienių verslo gelbėjimo priemonių, paliekant tik lengvatinių paskolų formą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po pandeminio šoko tikėtina, jog būtų stipriai padidėjęs privataus sektoriaus įsiskolinimas. Tai gali riboti SMĮ galimybes gauti įprastas paskolas plėtrai vykdyti. Todėl rekomenduojama įsivertinti galimybę didžiausią, tvarų ir socialiai įtraukų ekonominio augimo potencialią turinčiam verslui taikyti dalinį skolos nurašymą, jeigu toks skolos nurašymas būtų proporcingas, tikslingas ir paremtas objektyvia kaštų ir naudos analize. Tokiame įvertinime turėtų dalyvauti Lietuvos banko, Finansų ministerijos bei Valstybinės mokesčių inspekcijos atstovai. Lietuvos banko ekonomistai turėtų parengti argumentuotus siūlymus, kurioms konkrečioms įmonėms turėtų būti taikomas dalinis skolos  nurašymas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;25valstybinis-bankas&quot;&gt;2.5.Valstybinis bankas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kaip pažymi Lietuvos Bankas savo ataskaitose, Lietuvoje nepaisant augančio rinkos dalyvių skaičiaus, koncentracija bankų sektoriuje vis dar yra labai didelė(Lietuvos Bankas, 2020). Didelė koncentracija reiškia didesnę skolinimo kainą verslui bei gyventojams bei didžiųjų rinkos žaidėjų įtaką visai Lietuvos ekonomikos raidai, pvz., smulkių ir vidutinių įmonių atstovai skundžiasi, jog bankai yra linkę kredituoti tik stambų verslą (Gutauskas, 2020).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaip vieną iš tokios raidos pasekmių galima vertinti sąlyginai labai žemą investicijų į gamybinį kapitalą lygį Lietuvoje. Investicijos Lietuvoje atsilieka ne tik nuo kaimynių Latvijos, Estijos, Lenkijos, bet net ir nuo Europos Sąjungos vidurkio. Ilguoju periodu, mažos investicijos į gamybinį kapitalą sąlygoja lėtesnį ekonomikos augimo potencialą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2 pav. Investicijos į gamybinius įrenginius (Kitos mašinos, įrenginiai ir ginklų sistemos), proc. BVP(Eurostat, 2020b)
&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/13/2_pav_gross_fixed_capital_formation_N111G.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020-06-26 Seimas priėmė nutarimą, kuriuo įpareigojo Vyriausybę kreiptis į Europos Komisiją dėl techninės paramos, steigiant Valstybinį plėtros banką, dar iki šių metų rudens(Lietuvos Respublikos Seimas, 2020b). Šis žingsnis yra ėjimas teisinga kryptimi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šiuo metu Lietuvoje veikiantiems bankams yra kur kas paprasčiau ir mažiau rizikinga teikti finansavimą gyvenamojo ir negyvenamo nekilnojamo turto plėtros finansavimui bei transporto įmonėms. Bankai nuolatos mažina skyrių veiklą regionuose, taip prarasdami vietines žinias ir kontaktus su regionuose veikiančiu smulkiu ir vidutiniu verslu. Todėl valstybinio banko arba valstybinių taupomųjų kasų įkūrimas, kurios galėtų veikti pvz., Vokietijos “Sparkassen” modeliu - mažos, gyventojus ir smulkų ir vidutinį vietinį (regioninį) verslą aptarnaujančios taupomosios kasos, galėtų ženkliai prisidėti prie smulkių ir vidutinių įmonių finansavimo užtikrinimo ir kartu sąlygoti didesnes investicijas į gamybinius įrengimus bei plėtrą. Valstybės politikai turi suprasti, jog realios ekonomikos rinka nėra atskirta nuo finansų ekonomikos rinkos, todėl valstybė siekdama strateginių tikslų, turi turėti atitinkamus instrumentus aktyviai dalyvauti finansų rinkos veikloje, suprantama tam numatant deramus saugiklius, kurie turėtų padėti apsaugoti nuo politinės korupcijos. Vieninteliu valstybinio banko arba valstybinių taupomųjų kasų akcininku būtų Lietuvos valstybė.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pandemijos situacijoje, valstybė galėtų sukurti kiekvienam gyventojui bei verslui sąskaitą tokiame valstybiniame banke. Į gyventojų sąskaitą būtų pervedamos bazinės mėnesinės pajamos, jeigu darbuotojų darbo sutartys su darbdaviu būtų sustabdytos (žr. 2.3. skyrių), į įmonių sąskaitas būtų pervedamas kreditas, kuris būtų suteikiamas įmonės likvidumui užtikrinti (žr. 2.4. skyrių). [Tiksliau: valstybinis bankas sukurtų kredito limitus įmonėms, o valstybė perimtų šių kreditinių sąskaitų garantavimą]&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;26-ekonomikos-prognozės&quot;&gt;2.6. Ekonomikos prognozės&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pandemija ar panašus šokas sąlygoja stipriai padidėjusį ateities ekonominį neapibrėžtumą. Vartotojai susidūrę su tokiu neapibrėžtumu yra linkę labiau taupyti, atidėti didesnius pirkinius. Įmonės susidūrusios su tokiu neapibrėžtumu yra linkusios atidėti planuotas investicijas į veiklos plėtrą ir modernizavimą, įšaldyti atlyginimų didinimą. Todėl valstybės institucijos turi aktyviai prisidėti prie laiku teikiamų ir realistinių gyventojų ir verslo lūkesčių formavimo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020-06-29 vykusiame Trišalės tarybos posėdyje buvo nuspręsta atidėti diskusiją dėl 2021 metų MMA nustatymo(Lietuvos Respublikos trišalė taryba, 2020). Neradus sutarimo dėl sekančių metų MMA dydžio, 2020-10-14 Vyriausybė nustatė MMA nesilaikydama Trišalėje taryboje su socialiniais partneriai sutarto mechanizmo bei papildomai numatė, jog Vyriausybė prašys Trišalės tarybos pateikti rekomendaciją dėl minimaliojo darbo užmokesčio iki 2020 m. gruodžio 11 d, jeigu būtų patvirtinti tam tikri ekonominiai rodikliai(Lietuvos Respublikos Vyriausybė, 2020b). Taigi 2020m. gruodžio pradžioje nei gyventojai, nei verslas negalėjo žinoti, koks bus sekančių metų MMA dydis. Tai sukuria perteklinį neapibrėžtumą ir neigiamai veikia tiek vartotojų, tiek verslo lūkesčius.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blogiausiu atveju, toks didelis neapibrėžtumas gali sąlygoti defliacinės spiralės įsisukimą: dėl didelio vartotojų nepasitikėjimo gali pradėti mažėti paklausa, verslas tada būtų priverstas mažinti kainas ir kartu gamybos kaštus, įskaitant dalies darbuotojų atleidimą. Didėjantis nedarbas dar labiau skatintų vartotojus tapti taupesniais ir atidėti pirkinius, tad nepaisant krentančių kainų paklausa ir toliau mažėtų, o įmonės dar labiau būtų priverstos mažinti kainas bei kaštus ir t.t.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siekiant gyventojus ir verslą nuolat informuoti apie realią ekonominę būklę šalyje ir teigiamai prisidėti prie realių ateities lūkesčių formavimo, rekomenduojama nustatyti, jog Finansų ministerija šalyje paskelbus ekstremalią situaciją ir (ar) karantiną, kas mėnesį atnaujintų ekonomines šalies raidos prognozes. Mėnesinės ataskaitos turėtų atspindėti tik pagrindinius einamųjų ir sekančių dviejų metų bendrojo vidaus produkto, užimtumo, nedarbo lygio, darbo užmokesčio fondo bei infliacijos rodiklius. O kaip ir per koronaviruso pandemiją - kas tris mėnesius teikti pilną ekonominės raidos scenarijaus prognozę, kurią įprastai ši institucija teikia tik du kartus per metus.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;27-valstybės-investicijos&quot;&gt;2.7. Valstybės investicijos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kaip aprašyta 2.6. dalyje, dėl pandemijos ir su ja susijusio karantino priemonių atsiradęs neapibrėžtumas gali sąlygoti įmonių investicijų atidėjimą ir taip papildomai prisidėti prie ekonomikos susitraukimo. Siekdami politinių dividendų, politikai gali norėti, prisidengdami poreikiu skatinti ekonomiką, inicijuoti valstybės investicijų didinimą neva taip siekiant atsverti vidinį šalies paklausos susitraukimą. Būtent tokiam valstybės “investicijų” didinimui galima būtų priskirti Finansų ministerijos pristatytą “Ateities ekonomikos DNR” planą(Lietuvos Respublikos finansų ministerija, 2020). Valstybė turėtų atsisakyti idėjos trumpalaikius nors ir sunkius pandeminius šokus subalansuoti per valstybės investicijas dėl daugelio priežasčių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Visų pirma pandeminis šokas nėra įprastas ekonomikos ciklo sutrikimas, kai ekonomikos raida sutrinka dėl struktūrinio pasiūlos ar paklausos šoko ir kada valstybė savo veikimu gali prisidėti prie ekonomikos rebalansavimo.
Pandeminis šokas pasireiškia tuo, jog nėra jokių ekonominių struktūrinių sutrikimų (nesipučia kainos burbulai ir t.t.), tačiau dėl pandemijos plitimo yra trumpalaikiškai paveikiama pasiūla ir paklausa, ekonomika arba pavieniai ekonomikos sektoriai yra tarsi įšaldomi. Todėl valstybės institucijų tikslas turėtų būti įmonių bei darbo vietų išsaugojimas tam, kad praėjus pandemijai, ekonomika galėtų “atšilti” ir grįžti į savo įprastinę būseną. Dirbtinis paklausos kūrimas, kai dėl pandemijos yra apribota pati pasiūla, yra netikslingas ir turėtų būti vertinamas kaip žemo poveikio priemonė.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaip parodė “Ateities ekonomikos DNR” plano eksperimentas, valstybės institucijos nėra pajėgios reaguoti laiku į pandeminius šokus, o valstybės investicijų kryptys visiškai neatliepia labiausiai paveiktų ekonominių sektorių. “Ateities ekonomikos DNR” plano beveik pusė suplanuotų lėšų buvo numatytos skatinti statybų sektorių(Mundeikis, 2020), nepaisant to, jog statybų sektorius nebuvo labiausiai paveiktas sektorius pandemijos metu. Kaip pažymi Valstybės kontrolė savo ataskaitoje, Vyriausybė vis dar nėra nepatvirtinusi investicijų planavimui vykdyti reikalingos Strateginio planavimo metodikos, kuri būtų galėjusi reikšmingai prisidėti sudarant kokybišką “Ateities ekonomikos DNR” planą ir atitinkamai produktyviai nukreipti lėšas į iššūkių įveikimą ir planuojamą ekonomikos augimą(Valstybės kontrolė, 2020).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tai nereiškia, jog valstybė negali patvirtinti ilgalaikių ir valstybei reikalingų investicijų programos. Priešingai, tokie planai valstybei yra būtini siekiant judėti visiško CO2 neutralumo link, siekiant skatinti investicijas į atsinaujinančius energetinius šaltinius, perdavimo tinklus, atliekų mažinimą ir jų perdirbimą, taip pat investuojant į švietimą, sveikatos apsaugą, šalies transporto infrastruktūrą ir t.t. Valstybė taip pat gali padėti privačiam sektoriui didinti investicijas į gamybinę plėtrą, darbo našumo didinimą, taikydama lengvatines paskolas verslui. Paskolos, kurios būtų skirtos produktyvioms investicijoms, galėtų būti teikiamos su minimaliomis palūkanomis, arba netgi esant poreikiui, su neigiamomis palūkanomis, taip sukuriant reikiamas paskatas verslui investuoti. Tokios,  į ilgalaikį poveikį Lietuvos ekonomikai orientuotos, priemonės padėtų greičiau atsigauti privačiam sektoriui  po pandeminio šoko, kartu skatinant verslo persiorientavimą į aukštesnės pridėtinės vertės kūrimą.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;28-valstybės-finansiniai-rezervai-ir-atnaujintas-biudžeto-projektas&quot;&gt;2.8. Valstybės finansiniai rezervai ir atnaujintas biudžeto projektas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Finansiniuose rezervuose, kaip juos apibrėžia Finansų ministerija - PSDF biudžeto rezerve ir Rezerviniame (stabilizavimo), VSD rezerviniame, Ilgalaikio darbo išmokų ir Garantiniame fonduose - 2018-2019 m. sukaupta lėšų suma augo ir 2019 m. sudarė 978.9 mln. eurų, arba 2 proc. bendrojo vidaus produkto(Valstybės kontrolė, 2020).
Akivaizdu, jog tokio dydžio valstybės finansiniai rezervai nėra pakankami, turint omenyje tai, jog Ekonomikos skatinimo ir koronaviruso plitimo sukeltų pasekmių mažinimo priemonių plano(Lietuvos Respublikos Vyriausybė, 2020d) vykdymui numatyta skirti 6240.5 mln. eurų, o priemonėms reikalingas tiesioginis finansavimas siekė 4900.5 mln. eurų(Lietuvos Respublikos Vyriausybė, 2020g).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todėl rekomenduojama nedelsiant laikytis Valstybės kontrolės rekomendacijų ir apskaičiuotai nustatyti, kokio dydžio finansinis rezervas yra reikalingas Lietuvai(Valstybės kontrolė, 2017b), taip pat būtina nuspręsti, koks turėtų būti minimalus fiskalinis rezervas ir kiek ciklinių pajamų turėtų būti skiriama valstybės skolos grąžinimui(Valstybės kontrolė, 2017a), taip pat, turėtų būti nustatytos pagrįstos proporcijos tarp rezervinių šaltinių, t.y. didesnė dalis turėtų būti kaupiama Rezerviniame (stabilizavimo) fonde, o ne socialinės apsaugos fonduose(Valstybės kontrolė, 2019).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taip pat svarbu atkreipti dėmesį, jog Seimui padidinus Vyriausybės grynojo skolinių įsipareigojimų pokyčio limitą, Vyriausybei valstybės vardu pasiskolintos lėšos ženkliai viršijo Seimo patvirtintą 2020m. valstybės biudžetą. Nepaisant opozicijos reikalavimo, Vyriausybė neteikė Seimui atnaujinto 2020m. biudžeto. Tokia praktika neleido parodyti tikrojo planuojamo valstybės biudžeto rezultato ir adekvačiai planuoti ateities finansų srautų ir valstybės įsipareigojimų. Todėl būtina numatyti tam tikrą Vyriausybės grynojo skolinių įsipareigojimų pokyčio limitą, kurį viršijus Vyriausybė būtų įpareigota teikti Seimui atnaujintą einamųjų metų biudžeto projektą.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;29-pasiruošimas-ateities-krizinėms-situacijoms&quot;&gt;2.9. Pasiruošimas ateities krizinėms situacijoms&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nors Vyriausybė turės atlikti išsamų krizių valdymo auditą ateityje, jau dabar darosi akivaizdu, jog Nacionalinis visuomenės sveikatos centras, padaugėjus darbo krūviui, nebuvo įgalus deramai vykdyti savo pareigų, duomenų srautai strigo, jų kokybė buvo abejotina, o tai kardijo Vyriausybės gebėjimus priimti įrodymais grįstus sprendimus. Ligoninės nebuvo pritaikytos infekcinių pacientų srautų valdymui, medicinos personalui stigo ne tik AAP bet ir įgūdžių jomis saugiai naudotis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todėl ateityje būtina užtikrinti, jog tiek centrinė valdžia, tiek vietinė valdžia nuolatos investuotų į ekstremalių situacijų mokymus, pratybas ir simuliacijas, kurias vertintų tarptautiniai ekspertai. Šių mokymų, pratybų bei simuliacijų metu yra svarbu ne tik patikrinti pasiruošimo lygį reaguoti į ekstremalias situacijas, bet ir reflektuojant nuolat tobulinti teisinę ekstremalių situacijų valdymo bazę bei kelti valstybės bei savivaldybių tarnautojų ir socialinių partnerių kompetencijas. 18-ai vyriausybei deklaruojant siekį, jog iki 2030 metų turėtų būti pasiektas 2.5 proc. BVP skyrimas krašto apsaugai(Lietuvos Respublikos Seimas, 2020c), būtų siektina, jog dalis šių lėšų būtų skiriama civilinei saugai.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;210-nuotolinis-darbas-teledarbas&quot;&gt;2.10. Nuotolinis darbas (teledarbas)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Koronaviruso pandemijos metu paskelbtas karantinas paskatino dalį darbdavių leisti darbuotojams dirbti nuotoliniu būdu saugioje namų aplinkoje. Tačiau, kad ir kaip viliojančiai skambėtų galimybė ateityje (ne tik per karantinus) vykdyti teledarbo galimybes, visgi toks darbas kelia ir labai rimtų iššūkių ir reikalauja nuodugnesnio teisinio reguliavimo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esama įrodymų, jog teledarbas gali prisidėti prie didesnio darbuotojų produktyvumo bei didesnio darbuotojų pasitenkinimo(Bloom, 2014; Bloom et al., 2015) , taip pat teledarbas gali prisidėti prie įtraukesnės darbo rinkos, pvz., nustatyta, jog moterys auginančios mažus vaikus vertina tokio darbo pobūdžio suteikiamą fleksibilumą derinti darbą ir vaikų priežiūrą (Mas ir Pallais, 2020). Pandeminio šoko metu, darbuotojai taip pat siejo didesnę galimybę vykdyti teledarbą su mažesne tikimybe netekti darbo (Sostero et al., 2020).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tačiau esama ir neigiamų reiškinių, tokių kaip didelė takoskyrą tarp ekonominių sektorių bei darbų, kurie gali vykdyti teledarbą ir kurie ne. Tyrimai indikuoja, jog didesnės teledarbo galimybės yra sietinos su didesnėmis įmonėmis, asmenimis dirbančiaisiais mieste, taip pat asmenimis turinčiais  tretinį išsilavinimą bei gaunančiais didesnes pajamas (Sostero et al., 2020). Taip pat dirbant nuotoliniu būdu kyla rizika, jog įmonėse mažės darbuotojų socialinis kapitalas, ilguoju periodu didės darbuotojų nepasitenkinimas ir didėjant darbuotojų kaitai, mažės produktyvumas  (Tarcijonaitė, 2020).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Galima tikėtis, jog dalis darbuotojų bei darbdavių po karantino ir toliau tęs arba didins galimybes vykdyti nuotolinį darbą. Todėl būtina gerinti tokio darbo teisinį reguliavimą, kuris galiotų ne tik pandeminio šoko metu, bet ir po jo. Lietuvoje 2019m. kartais nuotoliniu būdų dirbančių asmenų dalis nuo visų dirbančiųjų sudarė tik 7.9 proc. Tuo tarpu Suomijoje, Švedijoje ir Šveicarijoje šis rodiklis viršijo 30 proc. (žr. 3 pav.). Skaičiuojama, jog COVID-19 karantinu metu (2020m. balandžio-gegužės mėnesiais), Lietuvoje 37.1 proc. visų dirbančiųjų pradėjo dirbti nuotoliniu būdu(Eurofound, 2020).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3 pav. Dirbančiųjų dalis kartais dirbančių iš namų, 15-64 metų asmenys, proc. visų dirbančiųjų(Eurostat, 2020a)
&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/13/3_pav_dirbanciuju_dalis_dirbanciu_is_namu_kartais.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nors dabar LR Darbo kodekse numatoma raštu susitarti dėl darbo vietos reikalavimų, darbui suteikiamų naudoti darbo priemonių, aprūpinimo jomis tvarkos, taip pat numatoma, jog jeigu dirbdamas nuotoliniu būdu darbuotojas patiria papildomų išlaidų, susijusių su jo darbu, darbo priemonių įsigijimu, įsirengimu ir naudojimu, jos privalo būti kompensuotos (Lietuvos Respublikos Seimas, 2020a). Galima abejoti, ar visada yra laikomasi tokių reikalavimų. Jeigu darbo vietos namuose neatitinka darbo saugos normatyvų, netinkamas darbo stalas, ilgam sėdėjimui nepritaikyta darbo kėdė, netinkamas darbo vietos apšvietimas ir kt. nuotolinis darbas gali turėti neigiamų pasekmių darbuotojo sveikatai. Todėl rekomenduojama paruošti nuotolinio darbo vietos rekomendacines gaires ir kartu su socialiniais partneriais vykdyti tikslingą darbuotojų bei darbdavių informavimo kompanijas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kitas svarbus nuotolinio darbo aspektas - darbo ir laisvo laiko neatskyrimas ir galimai neteisinga darbo laiko apskaita. Darbuotojai dirbdami iš namų neretai pertraukia savo darbą padėti vaikams, ar tam, jog atliktų tam tikrus namų ūkio darbus. Vėliau šiuos darbo nutraukimus darbuotojai bando kompensuoti ilgesnėmis darbo valandomis bei darbu nedarbo dienomis.
Siekiant apsaugoti pačius darbuotojus, būtina numatyti ir reglamentuoti, jog darbdaviai, kurių darbuotojai vykdo nuotolinį darbą vykdytų darbo laiko monitoringą ir užtikrintų, jog darbuotojai neviršiją darbo laiko normų bei laikosi įstatymuose numatyto poilsio rėžimo pvz., numatant jog darbuotojas negalėtų prisijungti prie nuotolinės darbo vietos tam tikru paros metu, bei tam tikru paros metu sustabdant telekomunikacijų galimybes (apribojant galimybės rašyti laiškus, vykdyti darbo skambučius ir t.t.).
Tačiau kartu būtina ir labai aiškiai reglamentuoti ir apsaugoti darbuotojo vykdančio nuotolinį darbą privatumą, todėl būtina įstatymuose numatyti saugiklius dėl galimo nuotolinio darbo monitoringo galimybių aprėpties, bet būdų, kaip Valstybė darbo inspekcija galėtų vykdyti reikiamus patikrinimus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaip parodė koronaviruso pandemijos patirtis - tokių uždaro kodo programų, kaip Microsoft Teams, Zoom naudojimas kelia daug klausimų dėl komunikacijų saugumo ir patikimumo. Todėl ilguoju periodu valstybė turėtų pradėti vykdyti IRT politiką nukreiptą į laisvos programinės įrangos (angl. - free software (Free Software Foundation, 2019)) ir atviro kodo (angl.- open source) programinės įrangos naudojimą. Laisvos ir atviro kodo programinės įrangos (pvz., LibreOfice, Jitsi, Signal) ir operacinės sistemos (pvz., GNU/Linux) ne tik turėtų milžinišką potencialą sumažtini valstybės IRT kaštus, tačiau dėl savo atviro kodo pobūdžio, būtų ženkliai saugesnės. [pvz., Estijos e-balsavimo sistema yra atviro kodo, kurį gali inspektuoti visi programuotjai, bei teikti siūlymus, kaip gerinti programinį kodą (https://github.com/vvk-ehk/ivxv)] Atitinkamai rekomenduojama centrinės valdžios ir vietinės valdžios institucijoms nusimatyti aiškius terminus iki kada turėtų įvykti Microsoft ir kitų korporacijų uždaro kodo programinės įrangos pakeitimas laisva ir atviro kodo programine įranga, tam numatant reikiamas investicijas į IRT infrastruktūrą bei reikiamus darbuotojų mokymus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siekiant ugdyti jaunimą bei prisidėti prie pagerintų galimybių ateityje, bet kada prireikus vykdyti nuotolinį mokinių mokymą, rekomenduojama visiems 5 ir paskesnės klasės mokiniams suteikti RaspberryPi mikrokompiuterius, kurie savo pajėgumu ne tik yra lygiaverčiai staliniams arba nešiojamiems kompiuteriams, tačiau kurių paskirtis yra būtent jaunimo mokymas programuoti, naudoti atviro kodo programas ir vykdyti įvairiausius eksperimentus. Nors mikrokompiuterio ir periferinės įrangos (monitorius, klaviatūra ir t.t.) kaina viršytų kaštus palyginus pvz., su pigiausios klasės nešiojamais kompiuteriais [Autoriaus skaičiavimais: pilna vieno mokinio darbo vietos kaina siektų apie 300 eurų, vienkartinis visų Lietuvos bendrojo ugdymo mokinių (virš 5 klasės) aprūpinimas ~ 62 mln. eurų, vėliau po ~ 9 mln. eurų kasmet], visgi atitinkamai pritaikant ugdymo turinį, integruojant galimybės vykdyti elektronikos, programavimo ir kitus eksperimentus mokinių namuose - galėtų reikšmingai prisidėti prie to, jog ateityje MTEP srities studijas rinktųsi ne tik bendrai daugiau jaunimo, bet ir daugiau merginų. Tai reikšmingai prisidėtų prie darbo jėgos pasirengimo dirbti labai aukštos pridėtinės vertės darbą ir sąlygotų tikrą Lietuvos ekonomikos DNR keitimą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4 pav. Raspberrypi mikrokompiuterio darbo vieta, šaltinis: raspberrypi.org
&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/13/4_pav_raspberypi_darbo_vieta.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;literatūros-sąrašas&quot;&gt;Literatūros sąrašas&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Bloom, N. (2014). To Raise Productivity, Let More Employees Work from Home. Harvard Business Review. https://hbr.org/2014/01/to-raise-productivity-let-more-employees-work-from-home&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bloom, N., Liang, J., Roberts, J., ir Ying, Z. J. (2015). Does Working from Home Work? Evidence from a Chinese Experiment *. The Quarterly Journal of Economics, 130(1), 165–218. https://doi.org/10.1093/qje/qju032&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Crow, D., ir Pickard, J. (2020, kovo 21). UK government draws up plans to buy into airlines. Financial Times. https://www.ft.com/content/1a52f686-6b00-11ea-800d-da70cff6e4d3&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eurofound. (2020). Working during COVID-19. https://www.eurofound.europa.eu/data/covid-19/working-teleworking&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eurostat. (2020a). Employed persons working from home as a percentage of the total employment, by sex, age and professional status (%) [lfsa_ehomp]. https://tinyurl.com/ydabzfmb&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eurostat. (2020b). Gross fixed capital formation by AN_F6 asset type [nama_10_an6]. https://tinyurl.com/ybyecaxk&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eurostat. (2020c). Participation rate in education and training (last 4 weeks) by sex and labour status [trng_lfse_02]. https://tinyurl.com/yct35mm7&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Free Software Foundation. (2019). What is free software? https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gutauskas, A. (2020, kovo 26). Baikim žaist biurokratiją, Lietuvos verslui apsaugos priemonių reikia jau dabar. Verslo žinios. https://www.vz.lt/verslo-aplinka/2020/03/26/baikim-zaist-biurokratija-lietuvos-verslui-apsaugos-priemoniu-reikia-jau-dabar%0A&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hockett, R. (2020). The US must take equity stakes in the companies it rescues. Financial Times. https://www.ft.com/content/86a333d0-6dc3-11ea-89df-41bea055720b&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Bankas. (2020). Bankų veiklos apžvalga.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos finansų ministerija. (2020). Ateities ekonomikos DNR Lietuvos Respublikos finansų ministerija. https://finmin.lrv.lt/lt/aktualus-valstybes-finansu-duomenys/ateities-ekonomikos-dnr&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Seimas. (2016). Lietuvos Respublikos užimtumo įstatymas, XII-2470, galiojanti suvestinė redakcija: (2020-08-01 - 2020-12-31). e-seimas.lrs.lt. https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAD/b9ca8ad03de611e68f278e2f1841c088/asr&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Seimas. (2020a). Lietuvos Respublikos darbo kodekso patvirtinimo, įsigaliojimo ir įgyvendinimo įstatymas. XII-2603. Galiojanti suvestinė redakcija: 2020-08-01 - 2020-12-31. e-seimas.lrs.lt. https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAD/10c6bfd07bd511e6a0f68fd135e6f40c&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Seimas. (2020b). Seimo nutarimas. Dėl Valstybinio Plėtros banko steigimo ir valstybės dalyvavimo kredito įstaigų kapitale. e-seimas.lrs.lt. https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAP/eec46906b15411ea9a12d0dada3ca61b&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Seimas. (2020c). Seimo nutarimas „Dėl Lietuvos Respublikos Vyriausybės programos“. Reg. Nr.: XIVP-90. e-seimas.lrs.lt. https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAP/3955e800388111eb8c97e01ffe050e1c&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos trišalė taryba. (2020). Posėdžio protokolas Nr. TTP-10. https://socmin.lrv.lt/uploads/socmin/documents/files/veiklos-sritys/darbas/partneryste/trisal-taryb-protokolai/2020 06 29 LRTT prtkl_g.pdf%0A&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Vyriausybė. (2020a). Dėl valstybės lygio ekstremaliosios situacijos paskelbimo. e-seimas.lrs.lt. https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAD/8feb1a7658a111eaac56f6e40072e018&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Vyriausybė. (2020b). Nutarimas Nr. 1114. Dėl 2021 metais taikomo minimaliojo darbo užmokesčio. e-seimas.lrs.lt. https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAD/a213f2c00ec311ebbedbd456d2fb030d?positionInSearchResults=2&amp;amp;searchModelUUID=b0ab845f-e4cb-46c2-a81c-7374a49d2bd4&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Vyriausybė. (2020c). Nutarimas Nr. 207. Dėl karantino Lietuvos Respublikos teritorijoje paskelbimo. e-seimas.lrs.lt. https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAD/deaf8694663011eaa02cacf2a861120c/asr&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Vyriausybė. (2020d). Vyriausybės 2020-03-16 pasitarimo protokolas Nr. 14.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Vyriausybė. (2020e). Vyriausybės 2020-05-06 pasitarimo protokolas Nr. 23. https://lrv.lt/uploads/main/meetings/docs/11623_imp_ef6c9e0f201f3a60cc9fef45a4df8ec2.pdf&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Vyriausybė. (2020f). Vyriausybės 2020-06-10 pasitarimo protokolas Nr. 28.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos Respublikos Vyriausybė. (2020g). Vyriausybės 2020-09-30 pasitarimo protokolas Nr. 43. https://lrv.lt/uploads/main/meetings/docs/13000_imp_707914e67f07141901fcf6c0a1d7a8a3.elektroninio dokumento nuorašas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lietuvos statistikos departamentas. (2020). Nefinansų įmonių pridėtinė vertė gamybos sąnaudomis ir dirbančių asmenų skaičius. https://osp.stat.gov.lt/lt/statistiniu-rodikliu-analize?hash=0efbc19d-22aa-4d7d-a820-65ba9335734e&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mas, A., ir Pallais, A. (2020). Alternative Work Arrangements. Annual Review of Economics, 12(1), 631–658. https://doi.org/10.1146/annurev-economics-022020-032512&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mundeikis, J. (2020). Viešas kreipimasis dėl Finansų ministerijos parengto Ateities ekonomikos DNR plano. Lithuanian-Economy.net. https://lithuanian-economy.net/2020/05/24/PS-kreipimasis-del-FinMin-DNR-plano/&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rutkauskaitė, R. (2020, balandžio 15). Smuko daugiau nei 50.000 į VMI sąrašą įtrauktų įmonių reitingai. Verslo žinios. https://www.vz.lt/pramone/2020/04/15/smuko-daugiau-nei-50000-i-vmi-sarasa-itrauktu-imoniu-reitingai&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sostero, M., Milasi, S., Hurley, J., Fernandez-Macías, E., ir Bisello, M. (2020). Teleworkability and the COVID-19 crisis: a new digital divide? A Joint European Commission-Eurofound Report.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tarcijonaitė, M. (2020, lapkričio 28). Nuotolinis darbas mažina darbuotojų socialinį kapitalą. Verslo žinios. https://www.vz.lt/verslo-valdymas/2020/11/29/nuotolinis-darbas-mazina-darbuotoju-socialini-kapitala&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Valstybės kontrolė. (2017a). Ataskaita. 2018 m. valdžios sektoriaus finansinių rodiklių vertinimas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Valstybės kontrolė. (2017b). Valstybinio audito ataskaita. Rezervinio (stabilizavimo) fondo 2016 metų ataskaitų rinkinio teisingumas ir biudžeto vykdymo teisėtumas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Valstybės kontrolė. (2019). Ataskaita. 2020 metų valdžios sektoriaus finansinių rodiklių vertinimas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Valstybės kontrolė. (2020). Vertinimo ataskaita. COVID-19 krizės ir ekstremaliosios situacijos valdymas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Verslo žinios. (2020, gegužės 8). Labas rytas, premjere. Verslo žinios. https://www.vz.lt/verslo-aplinka/2020/05/08/labas-rytas-premjere&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Ekonominė politika" /><category term="Pandemija" /><category term="Ekonomika" /><summary type="html">Buvau pakviestas dalyvauti Klaipėdos universiteto vydkomoje mokslo studijoje ir pateikti savo įžvalgas bei rekomendacijas, kaip valstybės bei savivaldybių institucijoms reiktų ruoštis ir ateityje eltgis pandeminių šokų atveju. Šiame blogposte pateikiu visą savo indėlį į šį projektą.Tekstas suprantama yra labiau “sausas”, nes taikomasi į akademinį rašymo stilių, tačiau manau, yra skaitytinas ne tik valstybės institucijų atstovams, profesinių sąjungų nariams, bet ir darbdavių atstovams.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/13/ban.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/13/ban.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Gydytojų ir slaugytojų VDU VšĮ Mykolo Marcinkevičiaus ligoninėje</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2021/01/12/gydytoju-slaugytoju-vdu-MML" rel="alternate" type="text/html" title="Gydytojų ir slaugytojų VDU VšĮ Mykolo Marcinkevičiaus ligoninėje" /><published>2021-01-12T17:00:00+02:00</published><updated>2021-01-12T17:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2021/01/12/gydytoju-slaugytoju-vdu-MML</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2021/01/12/gydytoju-slaugytoju-vdu-MML">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apie gydytojų ir slaugytojų atlyginimus VšĮ Mykolo Marcinkevičiaus ligoninėje… ir SAM (ne-)skelbiamus “atvirus” duomenis.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2021-01-09 el. paštu kreipiausi į Valstybinę darbo inspekciją, nurodydamas, jog VšĮ Mykolo Marcinkevičiaus ligoninė neskelbia darbo užmokesčio darbo skelbimuose, kaip tai turėtų daryti, remiantis &lt;a href=&quot;https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAD/10c6bfd07bd511e6a0f68fd135e6f40c/asr&quot;&gt;LR Darbo kodekso 25 straipsnio 6 punktu&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Darbo skelbime darbdavys privalo nurodyti informaciją apie siūlomo bazinio (tarifinio) darbo užmokesčio (valandinio atlygio arba mėnesinės algos, arba pareiginės algos pastoviosios dalies) dydį ir (arba) dydžio intervalą, išskyrus įstatymuose numatytus atvejus.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mano džiaugsmui, jau po kelių dienų, &lt;a href=&quot;https://www.mmligonine.lt/pages/siulome-darba.php&quot;&gt;VšĮ Mykolo Marcinkevičiaus ligoninė&lt;/a&gt; pradėjo skelbti atlyginimus! Valio! VDI dirba (nors tikėtina baudos MML negavo už tai, kad nusižengė LR DK pakeitimams, kurie jau galioja virš metų…)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ir ką gi mes matome, viduryje Vilniaus, Lietuvos sostinėje?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/12/MML_VDU.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Gydytojo VDU - 1600-2000 bruto (1013-1241 neto)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Slaugytojo VDU - 1100-1200 bruto (729-785 neto)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Kažkaip nestebina, jog VšĮ Mykolo Marcinkevičiaus ligoninė delsė skelbti VDU savo darbo skelbimuose. Kai SAM ir socialiniais partneriais sutarė, kad šiemet gydytojų VDU bruto turėtų siekti 3250 eurus, o slaugytojų 1625 eurus…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tačiau klausimas lieka kitas: kaip išgyventi pvz., vienam slaugytojui, auginančiam vaikus ir uždirbančiam 700+ eurų per mėnesį, Lietuvos sostinėje? Klausimas retorinis, nes labiau panašu, jog VLK ir SAM vis dar pro pirštus žiūri tiek į tai, kaip yra vykdomas susitarimas, tiek, kaip yra skelbiama statistika. Todėl šiandien kartu kreipiausi ir į SAM, jog jie pagaliau pradėtų skelbti adekvačią ASPĮ VDU statistiką:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/01/12/raštas_SAM_dėl_duomenų_VDU_gydytojų_slaugytojų_ASPI_rodikliai.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sprendimas būtų, bet Premjerės patarėja tapusi (ex. LMS) Ž.Guldevičienė mane ir vėl išvadintų socialistu. Siūlymo esmė, jog medikai (kaip beje ir mokytojai) turėtų tapti valstybės tarnautojais, būti samdomais SAM, o ne pavienių ligoninių… Nes dabar SAM tiesiogiai paveikti atlyginimų negali, gali tik per VLK didinti paslaugų įkainius… Kam ligoninės panaudoja šiuos pinigus, atsakingos ligoninės tik savo steigėjui, ne retai - savivaldybei…
Mums reikia šioje vietoje kito sprendimo, tebūnie “socialistinio”, bet veikiančio ir efektyvaus sprendimo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ach, ir jeigu manot, kad atlyginimai tik MML neadekvatūs, rekomenduoju panaršyti [VšĮ Vilniaus miesto klinikinė ligoninės tinklapyje(https://www.vmkl.lt/darbo-pasiulymai.html), ten lygiai tas pats.&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Sveikatos apsauga" /><category term="Atlyginimai" /><category term="Medikai" /><category term="Atviri duomenys" /><summary type="html">Apie gydytojų ir slaugytojų atlyginimus VšĮ Mykolo Marcinkevičiaus ligoninėje… ir SAM (ne-)skelbiamus “atvirus” duomenis.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/12/MML_VDU_ban.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2021/01/12/MML_VDU_ban.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Kalėdų dovanėlė A.Dulkiui?</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2020/12/27/covid-statistika-ribojimai" rel="alternate" type="text/html" title="Kalėdų dovanėlė A.Dulkiui?" /><published>2020-12-27T07:00:00+02:00</published><updated>2020-12-27T07:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2020/12/27/covid-statistika-ribojimai</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2020/12/27/covid-statistika-ribojimai">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apie COVID19 statiską ir sąmoningą visuomenę&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lietuvos statistikos departamentas paskelbė (na gal nepaskelbė, bet šioje &lt;a href=&quot;https://osp.maps.arcgis.com/apps/MapSeries/index.html?appid=c6bc9659a00449239eb3bde062d23caa&quot;&gt;statistikos lentoje galima rasti&lt;/a&gt;, jog teigiamų testų procentas nuo visų atliktų testų skaičiaus 2020-12-25 pasiekė net ASTRONOMINIUS &lt;strong&gt;48.1%&lt;/strong&gt; - tai jau DAUG!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/12/27/4.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SAM ministras Arūnas Dulkys pamatęs tokią statistiką (Kalėdinę dovanėlę) tuoj ne tik nepaprastąją padėtį paskelbs, bet kiekvieną Lietuvį su klijais namuose asmeniškai priklijuos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atitinkamai sulaukiau reakcijų ir aš, kodėl &lt;a href=&quot;corona-stat.lt&quot;&gt;corona-stat.lt&lt;/a&gt; pateikiu klaidingus rodiklius (pas mane tik 29.6%)???&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/12/27/1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Čia prasideda visas įdomumas: pasirodo Statistikos departamentas teigiamų proc. skaičiuoja ne:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;teigiamų testų dalis /  visų testų skaičius = 1451/4888 = 0.296&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;taip būtų teisinga, tačiau vietoj to, Statistikos departamentas skaičiuoja:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;patvirtintų atvejų skaičius / visų testų skaičius = 2350/4888 = 0.481&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Įprastai toks skirtingų duomenų naudojimas negeneruoja reikšmingo skirtumo…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Patvirtintais atvejais&lt;/strong&gt; laikome tuos teigiamus testus, kuriems NVSC atliko epidemiologinį tyrimą, nustatė asmens lyti, amžių, kur galimai užsikrėtė ir t.t.  Šie duomenys, logiška, gali vėluoti. Tad įtariu Kalėdų dieną, NVSC pagaliau atidirbo sukauptus atvejus, tad atitinkamai patvirtintų atvejų skaičius, reikšmingai viršijo teigiamų testų skaičių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/12/27/2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mielai parašyčiau, “Ministre, ramių švenčių”, tik ir su 30% teigiamų testų santykiu, ministrui šventės ramios nebus, juolab matant, kaip mes sugebame laikytis “karantino”, galime tikėtis su 7-10 dienų pavėlavimu pamatyti Kalėdų kalniuką susirgimuose ir deja, dar didesnį ligoninių apkrovimą. Pamenu pavasarį, liberalai ir co., aiškino, kaip reikia tartis su visuomene, kalbėtis, visuomenė mūsų sąmoninga… nereikia griežtų draudimų…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/12/27/3.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prisinkime dabar jau &lt;a href=&quot;https://www.lrt.lt/naujienos/pozicija/679/1161404/viktorija-cmilyte-nielsen-isgyvename-liepiamosios-demokratijos-pika-kuo-tai-gresia&quot;&gt;Seimo pirmininkės žodžius&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/12/27/viktorija_cmilyte_nielsen.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Dalis jų jau vyksta pas mus. Tikriausiai pirmą kartą šiuolaikinės Lietuvos istorijoje (neskaitant karų) bus ribojamas patekimas į miestus. &lt;strong&gt;Mes tarsi grįšime į viduramžius&lt;/strong&gt;, kai kiekvienas miestas savo vartus atverdavo tikrai ne kiekvienam.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Vakar valdančioji dauguma, priimdama Civilinės saugos įstatymo pataisas, Vyriausybei suteikė, galima sakyti, kunigaikščių galias. &lt;strong&gt;Be nepaprastosios padėties paskelbimo uždaryti Lietuvos miestus&lt;/strong&gt;, be teismo žmogų izoliuoti 30 dienų priverstiniam gydymui ir kita. &lt;strong&gt;Mes, liberalai, tam nepritarėme&lt;/strong&gt;. “&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Kuo pasižymi &lt;strong&gt;Skandinavija&lt;/strong&gt;, į kurią mes taip lygiuojamės? Ten ypatingai &lt;strong&gt;pasitikima žmonių sąmoningumu&lt;/strong&gt;. Nuo mažens ugdomas bendruomeniškumas ir atsakomybės jausmas. Todėl skandinavų paprašius laikytis karantino, jie ir laikosi jo sąlygų. Norvegija jau pranešė apie viruso suvaldymą. Danija taip pat išėjo iš kritinės situacijos. Švedija renkasi kitą, ne karantino kelią, bet būtent tai ir daro pasitikėdama savo piliečių sąmoningumu.
Taip, nesu naivi, mūsų visuomenėje sąmoningumo dar trūksta. Vis dar sunku lygintis su norvegais ar švedais. &lt;strong&gt;Tačiau ar sąmoningumą ugdo vienas po kito krentantys draudimai?&lt;/strong&gt; Kalbu ne tik apie karantino suvaržymus. Kalbu apie tai, ką mes patiriame nuo pat 2016 m. rudens. Draudimai verslui, draudimai pirkėjams, draudimai jaunimui. Draudimai medikams.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tas momentas, kai idealistai atėję į valdžią ir susidūrę su realybę daro tai, ką būtina daryti…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su šventėmis visus, ir Jus gerb. Arūnai, tikiuosi kiti metai bus ramesni mums visiems.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/12/27/santa.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daugiau statisikos: &lt;a href=&quot;corona-stat.lt&quot;&gt;Corona-Stat.lt&lt;/a&gt; tinklapyje&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="COVID19" /><category term="statistika" /><summary type="html">Apie COVID19 statiską ir sąmoningą visuomenę</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2020/12/27/img.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2020/12/27/img.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Ekonomisto komentaras: sekančių metų MMA - 682 eurai?</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2020/12/14/MMA-2021-682" rel="alternate" type="text/html" title="Ekonomisto komentaras: sekančių metų MMA - 682 eurai?" /><published>2020-12-14T13:00:00+02:00</published><updated>2020-12-14T13:00:00+02:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2020/12/14/MMA-2021-682</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2020/12/14/MMA-2021-682">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šiame komentare norėčiau trumpai paaiškinti, kodėl antradienį (2020-12-15) vyksiančiame Trišalės tarybos posėdyje, profesinės sąjungos ir kartu visi Lietuvos darbuotojai turėtų reikalauti, jog sekančių metų minimalus mėnesinis atlyginimas (toliau - MMA) siektų 682 eurus, o ne 642 eurus, kaip dabar yra nustačiusi vyriausybė. Taip pat diskutuosiu klausimu, kaip reikia vertini valstybės teikiamą darbo vietų subsidiją, kuri be abejonės iškreipia vidutinio darbo užmokesčio (toliau - VDU)  skaičiavimą.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;šiek-tiek-priešistorės&quot;&gt;Šiek tiek priešistorės&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Lietuvoje 2017m. buvo sutarta depolitizuoti MMA nustatymą - iš esmės šaltakraujiškai pritaikant matematinę formulę, kuri nustato sekančių metų MMA dydį taip: imamas einamųjų metų vidutinis darbo užmokestis (kaip jį prognozuoja Finansų ministerija) ir šis dydis padauginamas iš koeficiento, kuris gaunamas apskaičiuojant ketvirtadalio didžiausią MMA ir VDU santykį turinčių Europos Sąjungos šalių vidurkį.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Būtent tokia skaičiavimo metodika buvo taikoma Trišalėje taryboje 2017 bei 2018 metais, nors dėl to ir bambėjo Lietuvos bankas (toliau - LB), mat politikai (turiu omenyje tiek vyriausybės, tiek socialinių partnerių atstovus) nukrypo nuo LB siūlytos formulės. Taigi, trišalė taryba sukūrė savo formulę ir jos laikėsi dvejus metus iš eilės.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2019 metais profesinės sąjungos nepasitelkė į diskusijas ekonomistų ir galimai dėl to nepastebėjo, jog Lietuvos banko atstovai, paprašyti pateikti siūlomą sekančių metų (t.y. 2020m.) dydį, nusprendė ignoruoti Trišalės tarybos taikoma metodiką ir vėl patyliukais pakišo savo modelį. Šis modelis buvo parankus darbdaviams - MMA 2020-iems metams didėjo apie 6 eurus mažiau nei turėjo, jeigu būtų laikomasi Trišalės tarybos dvejus metus iš eilės taikytos metodikos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ir štai nelaimingieji 2020-ieji, Lietuvos bankas ir vėl bruka savo formulę. Buvusi Socialinės apsaugos ir darbo ministrė Elgė Radišauskienė gynė šią formulę, kaip neva visad taikytą vyriausybės, tačiau užklausus Socialinės apsaugos ir darbo ministerijos, gavau tokį atsakymą:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Taip, Vyriausybė 2017-2018 metais, siūlant 2018 metų ir 2019 metų MMA, savo skaičiavimuose rėmėsi einamųjų metų VDU (su priedais ir priemokomis), kuris skelbiamas  Ekonominės raidos scenarijuje.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;(autoriaus pastaba - VDU dydis, skelbiamas Finansų ministerijos prognozėse, o ne dydis, kurį naudoja Lietuvos bankas)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Labai įdomu yra tai, kodėl Vyriausybė nenori tikslios formulės, nors aš pats esu pateikęs ne vieną siūlymą, kaip būtų galima detaliai užfiksuoti formulę, jog nekiltų bereikalingų ginčų, juk tikslas buvo depolitizuoti, argi ne?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SADM atsako:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Pažymime, kad formulė nėra tiksli ir joje nėra fiksuota, kuris VDU imamas. Manome, jeigu formulė bus tiksli, tai neliks galimybės socialiniams partneriams derėtis ir neliks vietos socialiniam dialogui. “&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Įdomus depolitizuojantis politizavimas?  Kažkaip keista, bet SADM savavališkai nusprendžia, kiek ir kur socialinio dialogo turi būti Trišalėje taryboje, nors Trišalė taryba sutarė priešingai…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/12/14/sadm_atsakymas.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
Visas dokumentas&lt;a href=&quot;/assets/2020/12/14/Elektroninio dokumento nuorašas.pdf&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;2021m-mma---682-eurai-laikantis-formulės&quot;&gt;2021m. MMA - 682 eurai laikantis formulės&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Apskaičiavus 5 Europos Sąjungos šalių, turinčių didžiausią MMA ir VDU santykį, vidurkį, gaunamas koeficientas - 0.481. Taigi top 5 šalyse, kur MMA ir VDU santykis didžiausias, MMA vidutiniškai siekia 48.1 proc. VDU. Šį gautą įvertį padauginus iš Finansų ministerijos atnaujintos šių metų vidutinio darbo užmokesčio prognozės, kurioje numatoma, jog &lt;a href=&quot;https://finmin.lrv.lt/lt/aktualus-valstybes-finansu-duomenys/ekonomines-raidos-scenarijus&quot;&gt;VDU šalyje šiemet sieks 1417.4 euro&lt;/a&gt;, gauname, jog sekančių metų  MMA dydis turėtų siekti: 0.481 x 1417.4 = 681.8 euro, o  suapvalinus - 682 eurus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Remiantis Finansų ministerijos rugsėjo mėnesio prognozėmis, apskaičiuotas MMA turėjo siekti 664 eurus, kaip tai &lt;a href=&quot;https://lithuanian-economy.net/assets/2020/09/15/mma_2021m_lt.pdf&quot;&gt;rudenį pristačiau Trišalei tarybai&lt;/a&gt;. Tačiau Finansų ministerijai ženkliai padidinus šių metų šalies VDU prognozę, nuo 1380 eurų iki 1417 euro, atitinkamai didėja ir apskaičiuotas MMA nuo 664 iki 682 eurų.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;o-bet-tačiau&quot;&gt;O bet tačiau…&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;O bet tačiau, jau visus užknisęs COVID’as… Ir čia bloga žinia profesinių sąjungų atstovams -  VDU nebėra VDU, tad kyla labai pagrįstų abejonių, ar galima toliau taikyti Trišalės tarybos formulę. Leiskite paaiškinti: mes galime interpretuoti vidutinį darbo užmokesti, kaip pajamas, kurias gauna darbuotojas, arba mes galima šį dydį interpretuoti kaip dydį, kurį už darbą moka darbdaviai.  Įprastais laikais, tai vienos ir tos pačios monetos skirtingos pusės, tačiau laikai dabar ne įprasti, dabar - COVID laikai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prasidėjus koronaviruso pandemijai, vyriausybė darė tai, kas buvo būtina ir siekdama išlaikyti nenutrūkstamą darbuotojų ir darbdavių darbinį santykį bei palengvinti ekonomikos atsigavimą, ėmėsi subsidijuoti  darbdavių darbo užmokesčio kaštus į prastovas pasiųstiems darbuotojams, taip pat numatė valstybės subsidijas įdarbintiems bedarbiams bei iš prastovų grįžusiems darbuotojams pusės metų laikotarpiui.  Iki spalio mėnesio pabaigos ši valstybės subsidijų suma siekė apie 478 milijonus eurų. Tad šioje vietoje kyla dilema - šie pinigai yra įtraukiami į skaičiuojamą VDU dydį.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeigu vertinsime per darbuotojų pajamų prizmę, tada šias subsidijas reikia įtraukti, nes tai yra pagalba verslui išlaikyti darbo vietas. Baigusis karantino ribojimams ir gyvenimui grįžus į normalias vėžias, darbuotojai gaus savo ankstesnį darbo užmokestį. Tad jeigu iš VDU skaičiavimo pašalintume valstybės dabar mokamas subsidijas, iš esmės nuskriaustume darbuotojus “rytoj”, kai jiems grįžus į normalybę, dalis jų, dėl valstybės suteiktos paramos verslui, gautų dirbtinai sumažintą MMA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeigu vertinsime per darbdavių gebėjimą mokėti darbo užmokesti 2020-ais metais, tada reikia sutikti, jog iš VDU skaičiavimo reiktų pašalinti valstybės subsidijas tam, jog matytume koks buvo darbdavių realus gebėjimas mokėti darbo užmokestį šiais metais. Tačiau šioje vietoje ir vėl kyla pagrįstų abejonių, ar pandemijos metu, dėl karantino apribojimų veiklą sustabdžiusių įmonių gebėjimas mokėti atlyginimą yra tai, su kuo reiktų lygintis, nustatant sekančių metų MMA, kai, noriu tikėtis, pavyks suvaldyti koronaviruso pandemiją ir gal net vakcinos dėka bus grįžta prie tam tikros normalybės. Juolab, jog darbdaviai pasiuntę darbuotojus į prastovas, jiems gali dabar mokėti MMA, nepriklausomai nuo to, koks buvo jų prieš-karantininis atlyginimas. Tad dabartinis prastovų paveiktas darbuotojams mokamas darbo užmokestis irgi ne visai atspindi darbdavių gebėjimą mokėti atlyginimus ne krizės metu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Išdrįsiu apskaičiuoti - jeigu visgi pabandytume apytiksliai įvertinti sekančių metų MMA, atmetus šių metų tikėtinas valstybės išlaidas darbo vietų subsidijoms, gautume apie 1369 eurus siekiantį VDU šiems metams bei atitinkamai 658 eurus siekiantį MMA dydį sekantiems metams.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kodėl-682-eurai-būtų-teisingas-dydis&quot;&gt;Kodėl 682 eurai būtų teisingas dydis?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Iš vienos pusės, akivaizdu, jog prognozuojant dabartinį VDU, valstybės subsidijos gelbsti įmones ir užtikrina pajamų tęstinumą prastovose esantiems darbuotojams. Tad darbdavių atstovai būtų teisūs argumentuodami, jog dabar skelbiamas VDU neatspindi jų gebėjimo šiais metais mokėti darbo užmokestį, kai labai daug veiklų yra apribotos arba sustabdytos dėl karantino. Iš kitos pusės visgi, jeigu MMA nustatyme būtų taikomas VDU be valstybės subsidijų, mes iš esmės darytume prielaidą, jog kitais metais, pasibaigus karantino ribojimams, darbdaviai teišgalės mokėti tik 10 proc. likutį nuo MMA, kurį dabar moka patys. Tai būtų labai klaidinga prielaida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Be to esama ir kitų argumentų už MMA didinimą iki 682 eurų.  Šiuo metu prastovose esančiam darbuotojui, kuris gauna MMA, neto įplaukos siekia 447 eurus, darbdaviui tokia darbo vieta kainuoja 61 eurą , nes valstybė dengia 547 eurus. Padidinus MMA iki 682 eurų sekančiais metais, darbuotojo neto įplaukos padidėtų 45 eurais, darbdavio išlaidos padidėtų tik 8 eurais, nes valstybės subsidija padidėtų 68 eurais.  Tad vyriausybė siekdama įgyvendinti bent minimalius “gerovės valstybės” standartus turėtų didinti MMA iki  682 eurų.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;&lt;/th&gt;&lt;th&gt;2020m.&lt;/th&gt;&lt;th&gt;2021m.&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Pokytis, abs.&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Pokytis, proc.&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;DVK&lt;/td&gt;&lt;td&gt;608&lt;/td&gt;&lt;td&gt;683&lt;/td&gt;&lt;td&gt;75&lt;/td&gt;&lt;td&gt;12%&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Bruto&lt;/td&gt;&lt;td&gt;607&lt;/td&gt;&lt;td&gt;682&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;NPD&lt;/td&gt;&lt;td&gt;400&lt;/td&gt;&lt;td&gt;400&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;GPM&lt;/td&gt;&lt;td&gt;41&lt;/td&gt;&lt;td&gt;56&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Sodra&lt;/td&gt;&lt;td&gt;118&lt;/td&gt;&lt;td&gt;133&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Neto&lt;/td&gt;&lt;td&gt;447&lt;/td&gt;&lt;td&gt;493&lt;/td&gt;&lt;td&gt;45&lt;/td&gt;&lt;td&gt;10%&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Darbdavio dalis (10%)&lt;/td&gt;&lt;td&gt;61&lt;/td&gt;&lt;td&gt;68&lt;/td&gt;&lt;td&gt;8&lt;/td&gt;&lt;td&gt;12%&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Valstybės subsidija (90%)&lt;/td&gt;&lt;td&gt;547&lt;/td&gt;&lt;td&gt;615&lt;/td&gt;&lt;td&gt;68&lt;/td&gt;&lt;td&gt;12%&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Verslui, kuris nėra paveiktas koronaviruso, MMA didinimas  yra natūrali kasmetinė procedūra, kai kartu su kylančiu vidutiniu darbo užmokesčiu bei vartojimu šalyje, kartu kyla ir MMA. Verslui, kuris yra paveiktas karantino ribojimų, 90 proc. MMA (ir jo didinimo) vis tiek dengsime solidariai mes visi - mokesčių mokėtojai. Taip pat, toks verslas gaus subsidijas ir dar 6 mėnesius po karantino pabaigos, o tai padės nepatirti šoko, ypač tokiuose versluose, kurie tikėtina ir toliau turės tam tikrus saugumo ribojimus, kaip antai maitinimo paslaugas teikiantis verslas.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;pabaigai&quot;&gt;Pabaigai&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Darbdaviai ir verslo interesus atstovaujanti Socialinės apsaugos ir darbo ministerija pasidžiaugė šiais metais, apvogdami darbuotojus po 6 eurus nuo galvos, po 72 eurų per metus, o jeigu namų ūkyje yra du MMA gavėjai - po 144 eurus, kurie nukeliavo į darbdavių, o ne darbuotojų kišenę. Tai turi liautis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mes negalime tikėtis, jog darbdaviai bus suinteresuoti didinti produktyvias investicijas šalyje, kai adekvačiai ekonomikos raidai nebrangsta nekvalifikuotos darbo jėgos kaina. Vis dar nemaža dalis šalies gyventojų emigruoja užsidirbti svetur, o darbdaviai išskėstomis rankomis laukia trečiųjų šalių darbuotojų, kuriems ir mažesnis MMA, vis dar yra tenkinantis. Jeigu mums visiems rūpi, jog po koronaviruso karantino ribojimų Lietuvoje būtų daugiau socialinio teisingumo, jeigu norime mažinti skurstančių mūsų šalies darbuotojų emigraciją svetur, turime didinti MMA iki 682 eurų.&lt;/p&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="MMA" /><category term="Ekonomisto komentaras" /><category term="MMA" /><category term="Trišalė taryba" /><category term="SADM" /><summary type="html">Šiame komentare norėčiau trumpai paaiškinti, kodėl antradienį (2020-12-15) vyksiančiame Trišalės tarybos posėdyje, profesinės sąjungos ir kartu visi Lietuvos darbuotojai turėtų reikalauti, jog sekančių metų minimalus mėnesinis atlyginimas (toliau - MMA) siektų 682 eurus, o ne 642 eurus, kaip dabar yra nustačiusi vyriausybė. Taip pat diskutuosiu klausimu, kaip reikia vertini valstybės teikiamą darbo vietų subsidiją, kuri be abejonės iškreipia vidutinio darbo užmokesčio (toliau - VDU) skaičiavimą.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2020/12/14/minimum_wage.jpg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2020/12/14/minimum_wage.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Kauno klinikų 3 min. gėdos ir mobingo gydytojui išdrįsusiam netylėti</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2020/10/24/kauno-kliniku-3-min-gedos" rel="alternate" type="text/html" title="Kauno klinikų 3 min. gėdos ir mobingo gydytojui išdrįsusiam netylėti" /><published>2020-10-24T10:00:00+03:00</published><updated>2020-10-24T10:00:00+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2020/10/24/kauno-kliniku-3-min-gedos</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2020/10/24/kauno-kliniku-3-min-gedos">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ko gero visi skaitėte Jaunųjų gydytojų asociacijos valdybos pirmininko Karolio Kilčausko &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/karolis.kilcauskas/posts/1841100256037237&quot;&gt;Facebook įrašą, kuriame jis išdėsto, kaip mato situaciją Kauno klinikose&lt;/a&gt;. Keletą tūkstančių pasidalinimų sulaukęs jo įrašas sulaukė ir oficialios Kauno klinikų direktorius medicinai ir slaugai K.Stašaičio reakcijos spaudos konferencijos metu. Perklausęs pirmas 3 minutes šios spaudos konferencijos nematyti atviro darbuotojo mobingo, žeminimo ir diskreditavimo - negaliu. Medikai, kaip ir mokytojai ir kiti viešojo sektoriaus darbuotojai turi būti ginami ne tik profesinių sąjungų, bet ir pačios visuomenės. Todėl surašiau laišką su klausimais pačiam Kauno klinikų generaliniam direktoriui, o laiško kopiją išsiunčiau ir Valstybinei darbo inspekcijai.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;karolio-pagalbos-šauksmas&quot;&gt;Karolio pagalbos šauksmas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Šaltinis &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/karolis.kilcauskas/posts/1841100256037237&quot;&gt;Karolio Kilčausko FB&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/10/24/face_post.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kauno-klinikos-reakcija&quot;&gt;Kauno klinikos reakcija&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Į tokį Karolio Kilčausko akibrokštą spėjo sureaguoti Kauno klinikų direktorius medicinai ir slaugai Kęstutis Stašaitis (special dėl to?) surengtoje spaudos konferencijoje. Štai 3 minutės gėdos Kauno klinikoms, per kurias ne vieną ir ne du kartus įžvelgiu galimą mobingą prieš mediką iš administracijos vadovo. Ir ne tik mobingą, bet bandymą diskredituoti, visiškai neatsakant į pagrįstai visuomenei, po Jaunųjų gydytojo valdybos pirmininko pasisakymo, kilusius klausimus.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/yRQ61-ecYO4&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tai jog ši “spaudos konferencija” nėra jau tokia bereikšmė, parodo ir tai, kad &lt;a href=&quot;https://www.lrt.lt/naujienos/sveikata/682/1259978/didejant-covid-19-pacientu-skaiciui-kauno-kliniku-rezidentas-saukiasi-administracijos-pagalbos-laivas-skesta&quot;&gt;K.Stašaitis yra cituojamas ir Nacionalinio transliuotojo  LRT tinklapyje&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;mano-laiškas-kauno-klinikų-generaliniam-direktoriui&quot;&gt;Mano laiškas Kauno klinikų generaliniam direktoriui&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/10/24/r1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/10/24/r2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Raštas &lt;a href=&quot;/assets/2020/10/24/raštas_Kauno_klinikoms_ir_VDI.pdf&quot;&gt;pdf formatu&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kelios-mintys&quot;&gt;Kelios mintys&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Aš nenoriu berti į žaizdą druskos, bet manau visi kuo puikiausiai prisimename gydytojo pasitraukimą iš gyvenimo ir po to kilusias diskusijas apie mobingą sveikatos sektoriuje. Aš labai norėčiau, jog nepriklausomai nuo to, ar darbuotojai dirba privačiame, ar viešajame sektoriuje, jie galėtų viešai, laisvai ir nebijodami reikšti savo nuomonę apie darbo situaciją, problemas ir nejaustų jokio spaudimo tylėti à la “spręsti problemas viduje”. Geriausias tokių pūlinių mūsų visuomenėję valymas - viešumas. Todėl noriu pasveikinti Karolį, jog ėmėsi atvirai apie tai kalbėti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tačiau vien tik apie tai kalbėti, nėra gana. Darbdaviai matydami, jog jų darbuotojai “verda”, turi ne tik užtikrinti adekvačias darbo sąlygas, bet ir (esant tokioms kritinėms situacijoms kaip dabar) psichologinę pagalbos prieigą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Matau ir profesinių sąjungų atsakingumą, padėti ir palaikyti tokius kaip Karolis, kad jų ateityje būtų daugiau. PS negali veikti tik “patogumo” principu - triukšmauja kai patogu, o kai nepatogu - tyli.
Dėl Karolio pasisakymo kilęs triukšmas, mano supratimu, liečia visas VIEŠOJO SEKTORIAUS profesines sąjungas, todėl kviečiu Solidarumą, LPSK, Sandraugą bei kitas profesines sąjungas (ne tik atstovaujančias sveikatos sektoriaus darbuotojus) viešai išreikšti palaikymą Jaunųjų gydytojų asociacijai ir reikalauti atsakymų iš Kauno klinikų generalinio direktoriaus.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;visa-spaudos-konferencija&quot;&gt;Visa spaudos konferencija&lt;/h1&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/UkPdb2x3zSE&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Sveikatos apsauga" /><category term="Sveikatos apsauga" /><summary type="html">Ko gero visi skaitėte Jaunųjų gydytojų asociacijos valdybos pirmininko Karolio Kilčausko Facebook įrašą, kuriame jis išdėsto, kaip mato situaciją Kauno klinikose. Keletą tūkstančių pasidalinimų sulaukęs jo įrašas sulaukė ir oficialios Kauno klinikų direktorius medicinai ir slaugai K.Stašaičio reakcijos spaudos konferencijos metu. Perklausęs pirmas 3 minutes šios spaudos konferencijos nematyti atviro darbuotojo mobingo, žeminimo ir diskreditavimo - negaliu. Medikai, kaip ir mokytojai ir kiti viešojo sektoriaus darbuotojai turi būti ginami ne tik profesinių sąjungų, bet ir pačios visuomenės. Todėl surašiau laišką su klausimais pačiam Kauno klinikų generaliniam direktoriui, o laiško kopiją išsiunčiau ir Valstybinei darbo inspekcijai.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2020/10/24/img.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2020/10/24/img.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Magiškas švietimo finansavimas 2021m. biudžete</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2020/10/21/svietimo-biudzeto-projektas" rel="alternate" type="text/html" title="Magiškas švietimo finansavimas 2021m. biudžete" /><published>2020-10-21T10:00:00+03:00</published><updated>2020-10-21T10:00:00+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2020/10/21/svietimo-biudzeto-projektas</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2020/10/21/svietimo-biudzeto-projektas">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2020-10-21 įvykusiame LRS Švietimo ir mokslo komiteto posėdyje, ministras A.Monkevičius pristatė 2021m. švietimo sričiai numatytą biudžetą. Ką galiu pasakyti?  - “MAGIJA”. Magiškai Lietuvoje švietimo finansavimas didės iki 6++ proc. BVP. Tačiau pažvelgus už šydo matosi špyga. Net 75 proc. augančio finansavimo - DNR plano Lietuvai lėšos. Šių lėšų skyrimas stringa ir “įsisavinimas” toli gražu nėra garantuotas. Pagirios po DNR plano bus rimtos. Krisime atgal į 2019-2020m. lygį.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;šmsm-medžiagos-aptarimas&quot;&gt;ŠMSM medžiagos aptarimas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Labai rekomenduoju šį video peržiūrėti profesinių sąjungų / asociacijų atstovams:&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/JdPR0sd6ZFg &quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Patariu pasidinti video raišką į 1080p!&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ŠMM &lt;a href=&quot;/assets/2020/10/21/2 kl.2021 m. švietimo mokslo ir sporto biudžeto projektas 3.pdf&quot;&gt;skaidrės&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://finmin.lrv.lt/lt/veiklos-sritys/biudzetas/biudzetu-projektai/issami-informacija-apie-2021-m-biudzeto-projekta&quot;&gt;FinMin tinklapyje&lt;/a&gt; pateikiami dokumentai:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://finmin.lrv.lt/uploads/finmin/documents/files/2021%20KV%20asign%20%2B%20graf.pdf&quot;&gt;Valstybės biudžeto ir savivaldybių biudžetų konsoliduotos visumos asignavimų struktūra&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://finmin.lrv.lt/uploads/finmin/documents/files/2021%20VB%20asign%20%2B%20graf.pdf&quot;&gt;Valstybės biudžeto asignavimų struktūra&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://finmin.lrv.lt/uploads/finmin/documents/files/2021%20SB%20asign%20%2B%20graf.pdf&quot;&gt;Savivaldybių biudžetų asignavimų struktūra&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mano exceliukas &lt;a href=&quot;/assets/2020/10/21/SMSM_budget_skaičiuoklė.ods&quot;&gt;čia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;key-points&quot;&gt;Key points:&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ŠMSM nepateikia 3 metų švietimo finansavimo prognozės&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ŠMSM nepateikia finansavimo pagal švietimo sritis statistikos, o tik bendrą proc.BVP&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ŠMSM statistikoje dominuoja Valstybės biudžeto lėšų, o ne konsoliduoto biudžeto statistika&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Atskaitos taškas 2020m. &lt;strong&gt;planas&lt;/strong&gt; o ne &lt;strong&gt;faktas&lt;/strong&gt;, kas galimai iškraipo statistiką&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;DNR+RRF lėšos yra vienkartinės ir sudaro ~75 proc. finansavimo augimo&lt;/strong&gt;, kuris yra vienkartinis efektas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;DNR lėšų “įsisavinimas” nėra garantuotas (juolab dėl stringančių projektų), tad realiai 6% BVP vis tiek nebus :D&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;6 proc. BVP tik su DNR+RRF lėšomis, be jų ~4.7-4.8 proc. BVP, kas ko gero yra mažiau, nei 2020m.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2022m. pasibaigus vienkartiniam finansavimui vėl bus krentama į 4.7-4.8% BVP geriausiu atveju, toks biudžetas pastato sekantį ŠMSM ministrą į labai nepatogią padėtį&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Profesinės sąjungos turi aktyviai įsitraukti į biudžeto priėmimo procesą&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;šmk-posėdis-dėl-2021m-biudžeto&quot;&gt;ŠMK posėdis dėl 2021m. biudžeto&lt;/h1&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/u9tVnoy88qU &quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Biudžetas" /><category term="2021m. biudžetas" /><category term="Švietimas" /><summary type="html">2020-10-21 įvykusiame LRS Švietimo ir mokslo komiteto posėdyje, ministras A.Monkevičius pristatė 2021m. švietimo sričiai numatytą biudžetą. Ką galiu pasakyti? - “MAGIJA”. Magiškai Lietuvoje švietimo finansavimas didės iki 6++ proc. BVP. Tačiau pažvelgus už šydo matosi špyga. Net 75 proc. augančio finansavimo - DNR plano Lietuvai lėšos. Šių lėšų skyrimas stringa ir “įsisavinimas” toli gražu nėra garantuotas. Pagirios po DNR plano bus rimtos. Krisime atgal į 2019-2020m. lygį.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2020/10/21/img.png" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2020/10/21/img.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Dešiniųjų gerovės valstybės (geldos) belaukiant</title><link href="https://lithuanian-economy.net/2020/10/15/desiniuju-geroves-valstybes-belaukiant" rel="alternate" type="text/html" title="Dešiniųjų gerovės valstybės (geldos) belaukiant" /><published>2020-10-15T13:00:00+03:00</published><updated>2020-10-15T13:00:00+03:00</updated><id>https://lithuanian-economy.net/2020/10/15/desiniuju-geroves-valstybes-belaukiant</id><content type="html" xml:base="https://lithuanian-economy.net/2020/10/15/desiniuju-geroves-valstybes-belaukiant">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šiandien Seime buvo pateiktas A.Syso ir J.Sabatausko pelno mokesčio įstatymo pakeitimo projektas, kuriuo siūloma padidinti pelno mokesčio tarifą nuo 15 proc. iki 20 proc. Įvykusi diskusija, išsakomi argumentai, tiek dešinės tiek “kairės” (LVŽS) labai aiškiai parodė - link skandinaviškos gerovės valstybės Lietuva, dar 4 metus, tikrai neriedės.&lt;/strong&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;įstatymo-projektas&quot;&gt;Įstatymo projektas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;J.Sabatausko ir A.Syso teikiamas &lt;a href=&quot;https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAP/709142b0fbd311e993cb8c8daaf8ff8a&quot;&gt;įstatymo pakeitimo projektas&lt;/a&gt;. Įstatymo projekto &lt;a href=&quot;https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAK/d57bc380fbd311e993cb8c8daaf8ff8a?jfwid=nq76ms9xe&quot;&gt;aiškinamaje rašte&lt;/a&gt; nurodoma, jog tokiu pakeitimu į valstybės biudžetą būtų surenkama 100 mln. eurų daugiau pelno mokesčių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Labai rekomenduoju visiems skirti tas 20 min. ir peržiūrėti pateikimo procesą / diskusiją:&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/cql3k7NcGgQ&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;kiek-dabar-surenkame-pelno-mokesčio&quot;&gt;Kiek dabar surenkame pelno mokesčio?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://finmin.lrv.lt/uploads/finmin/documents/files/2020-10-01%20VB%20pajamos.pdf&quot;&gt;2021m. biudžete numatoma surinkti&lt;/a&gt; 762.7 mln. eurų pelno mokesčio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Labai neekonomiškai skaičiuojant, priėmus siūlomą įstatymo projektą, biudžeto įplaukos būtų galėjusios padidėti ne 100 mln. eurų, o greičiau apie 762.7*(0.2/0.15-1)~254 mln. eurų suma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ši suma tikrai nesprendžia visų problemų, bet tik noriu priminti, jog kasmet mokytojai, gydytojai kovoja dėl kelių dešimčių milijonų. Štai LŠDPS reikalavimams &lt;a href=&quot;https://e-seimas.lrs.lt/portal/legalAct/lt/TAK/c3fd1b02e78611ea8d16c98db9b69006?jfwid=zjgvrtnlh&quot;&gt;Lietuvos švietimo ir mokslo šakos kolektyvinės sutarties punktams&lt;/a&gt; įgyvendinti 2021m. reiktų ~ 44 mln. eurų. Kolektyvinės sutarties pasirašimas kabo ore pakibęs, nes na suprantate “pinigų nėra”.  Valstybinių ligonių kasų skaičiavimu &lt;a href=&quot;http://lithuanian-economy.net/2020/10/15/PSDF-biudzeto-projekto-aptarimas&quot;&gt;sveikatos biudžete sekantiems metams prisiimtiems įsipareigojimams įgyvendinti trūksta 148 mln. eurų&lt;/a&gt;. Atlyginimų didėjimas medikams kitais metais net nėra numatytas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;M.Majausko išsakytas argumentas, kad “krizė” (tai kaip argumentą kartojo ir T.Tomilinas), todėl negalima didinti mokesčių, kelia juoką, bet tokį truputi su siaubu, nes tokie TS-LKD (ir LVŽS) pasisakymai yra ciniški ir labai nebloga aproksimacija, kokios “gerovės valstybės” mes galėsime tikėtis iš dešiniųjų koalcijos per sekančią kadenciją.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalbėti apie “krizę” (šiais metais) galima, bet pažiūrėjus į tai, kokias prognozes teikia finansų ministerija sekantiems metams - kalbėti apie “krizę” gali tik verslui į šikną labai giliai lendantys politikai. Finansų ministerija prognozuoja +5.2 proc. nominalų BVP augimą (realus BVP augimas + kainų augimas).  Jeigu taip atrodo “krizė”, tai manau tokios “krizės” sau linkėtų daugelis ES šalių.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/10/20/gdpforecast.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalbėti apie konkurencingumo pranašumo netekimą irgi galima, kai padlaižiauji stambaus kapitalo interesams, juolab žinant štai tokias statistikas, kurias pateikia didžiausia marksistų šutvė - &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/taxation_customs/sites/taxation/files/taxation_trends_report_2020.pdf&quot;&gt;Europos Komisija, savo raporte “Taxation Trends in the EU”&lt;/a&gt;. Šioje statistikoje nurodomas efektyvus kapitalo apmokestinimas ES šalyse. Nors nominalus tarifas Lietuvoje 15 proc., dėl įvairiausių lengvatų,efektyvus tarifas siekia 9.6 proc. (2018 m. duomenimis). Stambių investicijų pelno lengvatos, kurios turėtų įsigalioti 2021m. čia dar net neatsispindi :D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/10/20/itr.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;mokesčių-ir-bvp-santykis&quot;&gt;Mokesčių ir BVP santykis&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Tai, jog neplanuojama keisti mokesčių aplinkos sekančius 3 metus, pabrėžė ir Finansų Ministras V.Šapoka, pateikdamas sekančių metų biudžeto projektą bei sekančių trejų metų biudžeto projekcijas. Mokesčių ir BVP santykis planuojama nuo dabartinių ~30 proc. kitais metais iš esmės nekis ir sieks 30.7 proc., 2022m. - 31.4 proc., 2023m. - 31.6 proc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tik priminsiu, G.Nausėdos viziją judėti “gerovės valstybės” link ir jo kadencijos pabaigoje pasiekti ~35 proc. mokesčių ir BVP santykį. Jau nekalbant apie tai, kad net tokio perskirstimo nepakaktų iš esmės didinti pensijoms, deramai finansuoti sveikatos ar švietimo sektorius, kaip tai pademonstravau &lt;a href=&quot;http://lithuanian-economy.net/2020/10/15/PSDF-biudzeto-projekto-aptarimas&quot;&gt;šioje PSDF biudžeto projekto analizėje&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/10/20/txgdp.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;balsavimas&quot;&gt;Balsavimas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Už balsavo LSDP, Paulius Saudargas (TS-LKD), Petras Čimbaras (Darbo partija). Prieš arba susilaikė - visi kiti. M.Majauskas prieš, kaip ir jo kolega A.Matulas. Smagu bus paklausti A.Matulo, iš kur siūlo paimti euronus, sveikatos apsaugos finansavimui, nesu esu tikras, jog Seimo narys tikrai purkštaus dėl tų 148 mln. eurų… Kiti TS-LKD nariai susilaikė. Visi balsavimo rezultatai &lt;a href=&quot;https://www.lrs.lt/sip/portal.show?p_r=37067&amp;amp;p_bals_id=-39880&quot;&gt;LRS tinklapyje&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/10/20/balsavimas.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;vietoj-epilogo&quot;&gt;Vietoj epilogo&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Na ką gebamieji, manau aišku kaip niekad, kad TS-LKD + liberalai (+ LVŽS sudarys) pasakišką dešinės koaliciją. Skandinaviško tipo gerovės valstybę matysime kaip savo ausis, na nebent, esate stambaus kapitalo savininkas, tada taip, Jūsų gerovė tik toliau didės.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ir beje, gal gali politikai nustoti tarifų pakaitaliojimą vadinti “mokesčių reforma”? Skambios frazės, daug karšto oro ir deja, nepanašu, jog sekančius keturis metus to bus mažiau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ot dar vienas naivus idealistas atsirado, miijonų mat reikia NVSC kovai su COVID19… pamiršk seni…&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; overflow: hidden; padding-top: 50%;&quot;&gt;&lt;iframe style=&quot;position: absolute; top: 0;left: 0; width: 100%; height: 100%;border: 0;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/f8vtZ56Zxco &quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>Justas Mundeikis</name></author><category term="Biudžetas" /><category term="2021m. biudžetas" /><category term="Mokesčiai" /><category term="Biudžetas" /><summary type="html">Šiandien Seime buvo pateiktas A.Syso ir J.Sabatausko pelno mokesčio įstatymo pakeitimo projektas, kuriuo siūloma padidinti pelno mokesčio tarifą nuo 15 proc. iki 20 proc. Įvykusi diskusija, išsakomi argumentai, tiek dešinės tiek “kairės” (LVŽS) labai aiškiai parodė - link skandinaviškos gerovės valstybės Lietuva, dar 4 metus, tikrai neriedės.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2020/10/20/nomoney.jpg" /><media:content medium="image" url="https://lithuanian-economy.net/assets/2020/10/20/nomoney.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>