<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lithuanian-Economy.net</title>
    <description>One or more sentences introducing this blog.
</description>
    <link>http://www.lithuanian-economy.net/</link>
    <atom:link href="http://www.lithuanian-economy.net/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 06 Jan 2020 19:12:42 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Jan 2020 19:12:42 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Kvietimas į antrąjį PS susitikimą</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2019-12-21 įvyko pirmasis profesinių sąjungų susitikimas, kurio metu buvo diskutuota apie vieningos atlyginimo sistemos kūrimą. Kviečiu, kaip ir numatyta, ateinantį šeštadienį profesinių sąjungų vadovus (arba atstovus) ir vėl susitikti bei pratęsti diskusiją&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 06 Jan 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/01/06/kvietimas-i-antraji-PS-susitikima</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/01/06/kvietimas-i-antraji-PS-susitikima</guid>
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Pirmas profesinių sąjungų susitikimas</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2019-12-21 įvyko mano organizuotas pirmas profesinių sąjungų susitikimas. Šiame komentare noriu paaiškinti, kodėl šis susitikimas buvo būtinas ir koks buvo šio susitikimo turinys. Šis tekstas skirtas bendrai auditorijai bet ypatingai profesinių sąjungų nariams bei susitikime nedalyvavusiems PS atstovams. Siekiant skaidrumo, įkeliu ir visų diskusijų garso įrašą. Labai tikiuosi, jog šis susitikimas buvo pradžia sunkaus kelio, kurį reikės eiti progresyvioms profesinėms sąjungoms tam, jog 2030 metais Lietuvoje turėtume kokybišką, efektyvų ir tvirtą viešąjį sektorių, kuris būtų mūsų visuomenės stuburas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 23 Dec 2019 07:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/12/23/pirmas-ps-susitikimas</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/12/23/pirmas-ps-susitikimas</guid>
        
        <category>Pilietiškumas</category>
        
        <category>Politika</category>
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Medikai, kada pagaliau streikas?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;
PSDF biudžeto pagalba planuojama subalansuoti centrinės valdžios deficitą. Kitų metų pabaigoje PSDF rezerve numatoma turėti ~570 mln. eurų, arba ~26% metinių PSDF išlaidų. Opozicijos dėka šiandien PSDF biudžeto įstatymo projektas nepriimtas, pritrūko balsų. Visgi labai kviečiu pasiklausyti Seimo nario T.Tomilino pozicijos (raginimo balsuoti UŽ). Ir pradėti daryti išvadas, kaip yra matoma medikų bendruomenė LVŽS akimis!
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 17 Dec 2019 18:20:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/12/17/medikai-kada-streikas-2</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/12/17/medikai-kada-streikas-2</guid>
        
        <category>Sveikatos apsauga</category>
        
        <category>Biudžetas</category>
        
        
        <category>Biudžetas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Profsąjungiečiams: laiškas ir kvietimas susitikti</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šis post’as - kvietimas susitikti visus viešojo sektoriaus atstovus nacionaliniu lygmeniu bendrai ir produktyviai diskusijai dėl 2021-2030 metų viešojo sektoriaus situacijos ir galimybės koordinuoti veiksmus 2020 metų pavasario derybose su Vyriausybe. (Prašau aktyviai dalintis!)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 12 Dec 2019 20:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/12/12/ps-laiskas-ir-kvietimas-susitikti</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/12/12/ps-laiskas-ir-kvietimas-susitikti</guid>
        
        <category>Pilietiškumas</category>
        
        <category>Politika</category>
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Pranešimo &quot;Kodėl Lietuvoje miršta politika?&quot; skaidrės</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lapkričio 30 dieną Aušros Maldeikienės europarlamento kabineto organizuotoje konferencijoje apie viešąjį diskursą, jo kokybę ir jį veikiančius faktorius pranešimo metu naudotos skaidres.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 30 Nov 2019 08:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/11/30/pranesimo-skaidres</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/11/30/pranesimo-skaidres</guid>
        
        <category>Viešasis sektorius</category>
        
        <category>Politika</category>
        
        <category>Žiniasklaida</category>
        
        
        <category>Pranešimai</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Pranešimo &quot;Ar mokytojas taps &quot;prestižine&quot; profesija 2025 metais?&quot; skaidrės + pranešimo video</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lietuvos švietimo darbuotojų profesinės sąjungos (LŠDPS) organizuotame Lietuvių mokytojų suvažiavime pranešimo metu naudotos skaidres.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 28 Nov 2019 14:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/11/28/pranesimo-skaidres</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/11/28/pranesimo-skaidres</guid>
        
        <category>Švietimo sektorius</category>
        
        
        <category>Pranešimai</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Svarbiausi šios savaitės renginiai</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ši savaitė nusimato labai turininga, tiek man pačiam, tiek viešojo sektoriaus darbuotojams, tiek besidomintiems ekonomika. Tad trumpai pateiksiu nuorodas ir pakomentuosiu.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 26 Nov 2019 09:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/11/26/svarbiausi-sios-savaites-renginiai</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/11/26/svarbiausi-sios-savaites-renginiai</guid>
        
        <category>Savaitės reniginiai</category>
        
        
        <category>MISC</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Vaidai, ir visgi A.Butkevičius teisus</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vaidas Navickas – Yale Universiteto absolventas, ekonomikos ir finansų ekspertas, sudirbo LSDDP nario, ekspremjero A.Butkevičiaus siūlymą kitais metais didinti NPD iki 400 eurų, vietoj planuotų 350 eurų, kartu tokį didinimą finansuojant iš NPD bazės siaurinimo. Kadangi A.Butkevčiaus siūlymas tikėtina remiasi mano parašytų blogost’u ir rašto darbu, šiame komentare ginu ne A.Butkevičių, o pačią idėją ir kviečiu V.Navicką, kuris pats su LSDP planuoja keliaut 2020 m. į Seima, visgi grįžt iš &lt;em&gt;Econ101&lt;/em&gt; į &lt;em&gt;realų pasaulį&lt;/em&gt;!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 23 Nov 2019 17:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/11/23/vaidai-ir-visgi-a-butkevicius-teisus</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/11/23/vaidai-ir-visgi-a-butkevicius-teisus</guid>
        
        <category>Mokesčiai</category>
        
        
        <category>Mokesčiai</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ekonomisto komentaras - apie „atmazinę“ politiką</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Beveik lygiai prieš metus, naujos darbo apmokėjimo sistemos sunervinti ir beviltiškoje padėtyje save matantys mokytojai užėmė Švietimo ir mokslo ministeriją. Pratūnoję kone mėnesį, jie išprovokavo Vyriausybę imtis veiksmų. Šiandien galima įvertinti Vyriausybės ir Seimo darbą, juolab, jog pradėtas svarstyti  biudžetas. Deja rezultatai nuvilia, nes tiek biudžetas, tiek rinkimams besiruošiantys politikai pradeda praktikuoti „atmazinę“ politiką, kai daromi veiksmai darymo vardan, siekiant pavaizduoti veiklą. Kodėl naudoju žodį „atmazas“ - irgi paaiškinsiu.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 21 Nov 2019 14:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/11/21/ekonomisto-ekomentaras-apie-atmazine-politika</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/11/21/ekonomisto-ekomentaras-apie-atmazine-politika</guid>
        
        <category>Politika</category>
        
        <category>Mokesčiai</category>
        
        <category>Viešasis sektorius</category>
        
        
        <category>Ekonomisto komentaras</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ekonomisto komentaras - Kiek kainuoja sąžinė?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šiame komentare mažiau apie ekonomiką, daugiau apie filosofiją, etiką ir moralę. Mano ekonominės minties istorijos žinios vis dar ribotos, tad šis komentaras neturėtų būti vertinamas kaip baigtinės mano mintys, o tik kaip tam tikra minčių momento fotografija, momento kuris gali kisti, momento, kuris gali būti kvestionuojamas ir diskutuojamas. Visgi man yra svarbu diskutuoti moralinius klausimus, su kurias susiduriame kasdien, nepaisant to, jog į kai kuriuos klausimus, vis dar neturime atsakymų, o į kai kuriuos iš jų, vieno teisingo atsakymo būti ir negali. Šiame komentare apie tai, kas yra “ekonomistas” ir kokia ekonomisto sąžinės kaina.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 28 Oct 2019 17:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2019/10/28/ekonomisto-ekomentaras-kiek-kainuoja-sazine</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2019/10/28/ekonomisto-ekomentaras-kiek-kainuoja-sazine</guid>
        
        <category>Filosofija</category>
        
        <category>Etika</category>
        
        <category>Politika</category>
        
        
        <category>Ekonomisto komentaras</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
