<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lithuanian-Economy.net</title>
    <description>One or more sentences introducing this blog.
</description>
    <link>http://www.lithuanian-economy.net/</link>
    <atom:link href="http://www.lithuanian-economy.net/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 24 May 2020 18:08:59 +0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 24 May 2020 18:08:59 +0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Profesinių sąjungų diskusija dėl Finansų ministerijos parengto Ateities ekonomikos DNR plano</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Finansų minisertija parengė “Ateities ekonomikos DNR planą”, kurio viešai diskusijai skyrė 5 dienas. Pasktuinė diena piliečiams ir socialiniams partneriams pateikti siūlymus, pastabas - gegužės 25d. Todėl 2020-05-24 PS atstovai diskutavo dėl galimo bendro rašto, kurį pateiktų vieningai. Žemiau pateikiama rašto kopija bei įvykusios diskusjos video įrašas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 24 May 2020 13:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/05/24/PS-diskusija-del-FinMin-DNR-plano</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/05/24/PS-diskusija-del-FinMin-DNR-plano</guid>
        
        <category>ES</category>
        
        <category>Ekonomikos skatinimas</category>
        
        
        <category>Ekonomika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Kodėl kartais diskriminacija nėra neteisinga</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prieš porą dienų į Facebook page įkėliau kopiją el. laiško, kurį persiunčiau mano žinomoms profesinėms sąjungoms. Finansų ministerijai paskelbus “Lietuvos DNR transformacijos” planą, PRezidentui pasiūlius PS pasirašyti bendrą su darbdaviais memorandumą dėl atlyginimų, kilo poreikis bendrai, suderintai profesinių sąjungų pozicijai. Visgi mano įrašas kai kuriems asmenims sukėlė nepasitenkinimą dėl galimo emigrantų, ar žmonių dėl pilietybės, tautybės, spalvos, ar to, kam jie leidžia savo pinigus, diskriminavimo. Tad manau, savo politkorektiškiems skaitytojams turiu paaiškinti, kodėl kartais diskriminacija nėra neteisinga. Šiame komentare apie ES, Judumo paketą, profesines sąjungas ir Lietuvos verslą.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 23 May 2020 13:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/05/23/kodel-kartais-diskriminacija-nera-neteisinga</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/05/23/kodel-kartais-diskriminacija-nera-neteisinga</guid>
        
        <category>ES</category>
        
        <category>Darbo rinka</category>
        
        
        <category>Darbo rinka</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Vyriausybės nekontroliuojami pinigų upeliai statybų sektoriui</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Finansų ministerija vakar pristatė “Ateities ekonomikos DNR planą” – dokumentą, kuris neva turėtų priminti priemonių planą, leisianti Lietuvos ekonomikai tvirčiau atsistoti po Covid-19 pandemijos, tačiau kad ir kiek bežiūrėčiau į šį PR mėšlo gabalą, vienintelė mintis kuri ateina į galvą, jog realiai šiuo planu yra panaikinami demokratiniai šalies valdymo principai, kaip juos numato LR Konstitucijos 67 str. Vyriausybė nors ir gavo Seimo įgaliojimą skolintis, toli gražu tai nereiškia įgaliojimo taškyti pinigus be jokios atskaitomybės. Vyriausybei panorėjus, Šapokai paliepus, teka milijonai statybų sektoriui. Labai linkėčiau, kad opozicijos atstovai šį komentarą perskaitytų (dar geriau FinMin dokumento originalą) ir gerai pagalvoję užduotu sau klausimą, ar jie dar ką nors daro Seime?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 20 May 2020 09:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/05/20/vyriausybes-nekontroliuojami-pinigu-upeliai-statybu-sektoriui</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/05/20/vyriausybes-nekontroliuojami-pinigu-upeliai-statybu-sektoriui</guid>
        
        <category>Finansų ministras</category>
        
        <category>Lobizmas</category>
        
        <category>LEZ</category>
        
        
        <category>Fiskalinė politika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>200 eurų pensininkams, 15 proc. GPM, ar visgi +50 eurų NPD?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gegužės 7 d. Seime priimtas sprendimas rugpjūčio mėn. skirti vienkartinę 200 eurų išmoką pensininkams. Tačiau apie galimą tokio įstatymo vetavimą užsiminė PR’ezidentas G.Nausėda, kurio patarėjai dar gegužės 6 d. susitiko su profsąjungų atstovais aptarti galimybės “tik šiems metams” mažinti GPM nuo 20 proc. iki 15 proc. Gegužės 12 d. Premjeras S. Skvernelis sureagavo teigdamas, jog vietoj GPM mažinimo, sutiktų diskutuoti apie NPD didinimą. Šiame komentare apie tai, ką geriau iš šių alternatyvų rinktis bei apie galimas kitas alternatyvas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 12 May 2020 20:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/05/12/200-euru-pensininkams-15-gpm-50-npd</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/05/12/200-euru-pensininkams-15-gpm-50-npd</guid>
        
        <category>socialinė politika</category>
        
        <category>mokesčiai</category>
        
        
        <category>fiskalinė politika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Kabinetas 339 – ar verta skaityti?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Užvakar prisėdau prie knygos “Kabintas 339” ir perskaičiau ją kone vienu prisėdimu. Knyga tapo kultine Lietuvoje ir rašant šį komentarą, vis dar buvo &lt;a href=&quot;https://www.knygos.lt/lt/knygos/populiariausios/&quot;&gt;top 50&lt;/a&gt;. Tad nusprendžiau pasidalinti savo įžvalgomis apie ką ši knygą, kodėl taip lengvai skaitosi ir ar vertą ją skaityti dar jos neskaičiusiems.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 07 May 2020 16:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/05/07/kabinetas-339-recenzija</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/05/07/kabinetas-339-recenzija</guid>
        
        <category>Žurnalistika</category>
        
        <category>Politika</category>
        
        
        <category>Knygos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Atsakymas ŠMSM viceministrei J.Urbanovič ir pedagogų bendruomenei dėl LŠDPS reikalavimų</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šis komentaras skirtas dviem auditorijoms – visuomenei skirta pirma dalis, kurioje aptariu su kokiomis problemomis susiduria švietimo sistema, kodėl dalis švietimo profsąjungų pasitraukia iš kolektyvinės šakos derybų ir kaip korupcija  ir abejingumas griauną mūsų tautos ateitį.&lt;br /&gt;
2020-03-05 ŠMSM derybų metu viceministrė išsakė mintį, jog teikiami LŠDPS reikalavimai yra „vėjai“, tad antroje dalyje pateiksiu savo teiktus ir LŠDPS perimtus reikalavimus bei argumentuosiu, kodėl šie reikalavimai nėra „vėjai“. Kadangi viceministrė neturi laiko, tai atsakymas jai – taip aš norių (ir tikiuosi didesnė dalis LŠDPS), reformuoti švietimo sistemą, o jeigu reikia ir visą viešąjį sektorių. Neturint kokybiško švietimo sektoriaus – Lietuva ateities neturi ir užuot purkštavusi apie &lt;em&gt;pijarą&lt;/em&gt; (dėl filmavimo) ir neįveikiamus dalykus, geriau ji tegul teikia konstruktyvią kritiką, nes imtis darbų reikia dabar. Taip pat noriu pabrėžti, jog šiame komentare aš išsakau tik savo asmeninę nuomonę, kuri nebūtinai atspindi pedagogų, LŠDPS ar kitų asmenų nuomonę. Tai ne asmeninis puolimas prieš ką nors, o visos situacijos kritiška (savi-)refleksija.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 05 Mar 2020 15:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/03/06/atsakymas-smsm-viceministrei</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/03/06/atsakymas-smsm-viceministrei</guid>
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
        <category>Švietimas</category>
        
        <category>ŠMSM</category>
        
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
        <category>Švietimas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Za rodinu, tovarišči!</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pastaruoju metu žiniasklaidoje labai linksniuojamas post-sovietinis palikimas – medžioklės. Antai ten verslo ir politikos lyderiai tariasi, šnekasi ir t.t. Man kyla vienintelis klausimas, kaip toks post-sovietinis palikimas atsirado Jungtinėje Karalystėje, JAV bei kitose šalyse, kur į medžiokles renkasi panaši publika? Aš neteisinu nei medžioklės, nei jos metu (ar po jos) vykstančių pokalbių. Manau LSDP Lietuvoje galėtų irgi pakomentuoti, ką Ž.Balčytis darė medžioklėje su J.Pangoniu. Bet šįkart apie tikrą post-sovietinį palikimą - „visuomeniniais pagrindais“, kurį reiktų pervadinti “za rodinu”, gal atprastume tada juo naudotis?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 20 Feb 2020 13:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/19/za-rodinu</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/19/za-rodinu</guid>
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>2020-02-13 PS susitikimo santrauka</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2020-02-13 susitikimo metu buvo iš esmės patvirtinas būsimo dokumento karkasas, t. y. kokios temos ir potemės turėtų sudaryti būsimą dokumentą. Susitikimo metu buvo sudarytos 2 sektorinės grupės: švietimo ir sveikatos apsaugos, kurios tarpusavyje turės diskutuoti darbo normų ir tinklo klausimus. Susitikimo metu pradėta pirminė diskusija apie valstybės paramą profesinėms sąjungoms&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 19 Feb 2020 19:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/19/PS-susutikimo-santrauka</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/19/PS-susutikimo-santrauka</guid>
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Mintys po piketo...</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šiame komentare, noriu apibendrinti paskutinės savaitės nuotaikas – džiaugsmą, jog Ž.Maurico kritika priimta su milžinišku palaikymų mokytojų tarpe, dar didesnį (vaikišką) džiaugsmą surinkinėjant karkasus plakatams ir tam tikrą nusivylimą, kai eini piketuoti kone vienas už tuos, kuriems to labiausiai reikia. Šiame komentare, šiek tiek filosofijos, šiek tiek (savi-)kritikos ir šiek tiek įžvalgų ir apie asmeninį darbą/studijas ateityje. Komplikuotas ir emocijų kupinas kratinys minčių, kaip ir dera, po tokios savaitės.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 12:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/15/mintys-po-piketo</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/15/mintys-po-piketo</guid>
        
        <category>Pilietiškumas</category>
        
        <category>Viešasis sektorius</category>
        
        <category>Pietų piketas</category>
        
        
        <category>Pilietiškumas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Apie rytojaus Pietų pertraukos piketą</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Norėjau trumpai paaiškinti, kodėl einame rytoj piketuoti ir replikuoti į kai kuriuos komentarus, kurių susilaukė šis kvietimas mokytojų grupėse. Piketas nėra už mokytojus, bet UŽ VISĄ VIEŠĄJĮ sektorių ir prieš bankų ir PR’čikų kišimąsį į viešojo sektoriaus politikos formavimą Lietuvoje.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 13 Feb 2020 12:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/10/apie-rytojaus-piketa</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/02/10/apie-rytojaus-piketa</guid>
        
        <category>Pilietiškumas</category>
        
        <category>Viešasis sektorius</category>
        
        <category>Pietų piketas</category>
        
        
        <category>Pilietiškumas</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
