<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lithuanian-Economy.net</title>
    <description>One or more sentences introducing this blog.
</description>
    <link>http://www.lithuanian-economy.net/</link>
    <atom:link href="http://www.lithuanian-economy.net/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 13 Aug 2020 20:24:36 +0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 13 Aug 2020 20:24:36 +0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.9.0</generator>
    
      <item>
        <title>Nausėdos Nobelio premija</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nausėda - Prezidentas, kuris atvedė Baltarusiją į demokratiją, Prezidentas, kuris sustabdė Astravo atominę elektrinę, Prezidentas, kuris sutramdė Putiną - argi gaila už tokius darbus būtų skirti Taikos Nobelio premiją? Šiame komentare apie mūsų PR’erzidento PR akciją ir apie tai kas vyksta Baltarusijoje… Norėčiau pažymėti, jog šis rašinėlis su ciniška juodo humoro gaida.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 13 Aug 2020 19:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/08/13/nausedos-nobelio-premija</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/08/13/nausedos-nobelio-premija</guid>
        
        <category>Baltarusija</category>
        
        
        <category>Politika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>NVO ir PS kreipimasis į Premjerą dėl DNR plano</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Profesinių sąjungų, nevyriausybinių organizacijų bei visuomenininkų kreipimasis skirtas Lietuvos Respublikos Ministrui Pirmininkui Sauliui Skverneliui bei Finansų Ministerijai dėl ateities ekonomikos DNR plano Lietuvai veiksmų ir projektų įgyvendinimo tvarkos bei galimos korupcijos rizikos ją įgyvendinant..&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 18 Jul 2020 09:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/24/nvo-ps-kreipimasis-pm</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/24/nvo-ps-kreipimasis-pm</guid>
        
        <category>Korupcija</category>
        
        
        <category>Ekonomika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Imituokime soc. dialogą trečia dalis - tegyvuoja korupcija</title>
        <description>&lt;p style=&quot;color:red&quot;&gt;Tekstas papildytas dėl soc. partnerių (ne) balsavimo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kas mane pažįsta žino, nemėgstu aš visų rėkaujančių puteikininkų, kurie nuolat klykia afera! afera! afera!, bet matydamas kas vyksta su „DNR planu Lietuvai“, kad ir kaip norėdamas nerandu kitų žodžių, apart „šimtmečio afera“. Socialinis dialogas, nėra joks socialinis dialogas, o biurokratinė dialogo imitacija, siekiant kuo greičiau pradėti įsisavinti pinigus. 6.3 mlrd eurų? Oi ne, DNR plano apimtis tik 1.3 mlrd eurų, nes kiti 4.8 mlrd, jau paskirstyti „kaip numatyta“. Bet pradekime nuo pradžių…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 18 Jul 2020 09:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/18/imituokim-soc-dialoga-3</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/18/imituokim-soc-dialoga-3</guid>
        
        <category>Korupcija</category>
        
        
        <category>Ekonomika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Kaip miršta demokratijos&quot; - recenzija</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Kaip miršta demokratijos“? - labai geras klausimas, kuris ypač aktualus šiandien, stebint tai, kas vyksta JAV, stebint Lenkijos, Vengrijos atvejus, net, leiskite paminėti - Lietuvą. Kai nusipirkau šią knygą, tikėjausi gilios analizės, o svarbiausia - priežastinių ir pasekminių ryšių. Su 278 psl. knyga kankinausi daugiau nei mėnesį, didesnę laiko dalį ją ignoruodamas ir šnairuodamas į ją iš pykčio. Ir visgi pabandysiu parašyti kelis sakinius – recenziją, kuri galbūt padės apspręsti tiems, kas jos dar neskaitė, ar verta ją imti į rankas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 17 Jul 2020 14:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/17/kaip-mirsta-demokratijos-recenzija</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/17/kaip-mirsta-demokratijos-recenzija</guid>
        
        <category>Politika</category>
        
        
        <category>Knygos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Imituokime soc. dialogą antra dalis</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kaip vienas iš kreipimosi bendraautorių dėl DNR plano, pats kreipiausi į investicijų komitetą, jog būčiau įtrautkas į visus pakomitečius. Sulaukiau atsakymo iš Centrinės projektų valdymo agentūros! Laikykitės: “Liepos 10 dieną įvyko tarpinstitucinis ministerijų susitikimas, kurio metu buvo atrinkti socialiniai bei ekonominiai partneriai ir pakviesti dalyvauti Investicijų komiteto posėdžiuose pagal investicijų kryptis”. Kitaip tariant, susdo ministerijų atstovai ir visus &lt;a href=&quot;http://lithuanian-economy.net/2020/07/14/milijardai-paskirstyti-imituokim-soc-dialoga&quot;&gt;praėjusiame blogposte minėtus dalyvius&lt;/a&gt;, pasiūlė patys. Čia jau darosi baisiau, nei baisu. Čia jau kvepia ne tik socialinio dialogo imitavimu, o labiau korupcija.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 16 Jul 2020 11:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/16/imituokim-soc-dialoga-2</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/16/imituokim-soc-dialoga-2</guid>
        
        <category>Ekonomika</category>
        
        <category>Covid19</category>
        
        
        <category>Ekonomika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Milijardai paskirstyti, imituokime soc. dialogą</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Žemiau pateikiu iš šaltinių gautą LR Vyriausybės kvietimą atrinktiems soc. ekonominiams partneriams diskutuoti apie Lietuvos DNR plano įgyvendinimą. Kas peržiūrėjus krenta į akis? Du dalykai, praktiškai nėra PROFSĄJUNGŲ ir pagrindiniame pokomitete (“ekonominės infrastruktūros investicijų pokomitetis”) yra mažiausiai narių, nors būtent šis vienas pokomitetis kaip ir turėtų išdalinti apie pusę nuo visų 6.3 mlrd. eurų.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 14 Jul 2020 11:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/14/milijardai-paskirstyti-imituokim-soc-dialoga</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/14/milijardai-paskirstyti-imituokim-soc-dialoga</guid>
        
        <category>Ekonomika</category>
        
        <category>Covid19</category>
        
        
        <category>Ekonomika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Laiškas LPS &quot;Solidarumui&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nepaisant visų idėjinių žygių sėkmių ir nesėkmių LPS “Solidarumas” mane pakvietė skaityti pranešimo LPS “Solidarumas” ir EZA metinėjė konferencijoje. Žemiau pateiktas mano atsakymas. Nesupraskite neteisingai, pinigai reikalingi visiems dirbantiesiems, tačiau kartais - jie reikalingi kitiems labiau.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 08 Jul 2020 10:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/08/laiskas-lps-solidarumui/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/08/laiskas-lps-solidarumui/</guid>
        
        <category>Homofobija</category>
        
        <category>Žmogaus teisės</category>
        
        
        <category>Žmogaus teisės</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Atsakymas blogo skaitytojui</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Savaitgalį sulaukiau labai smagaus emailo, kuriame jaunas žmogus, su gera humoro doze ir deramu (savi-)kritiškumu, nebūdingu institucijai, kurioje šis žmogus studijuoja, klausia, ką pas mus išdarinėja bankų &lt;em&gt;chief economists&lt;/em&gt;. Tad šiame trumpame komentare – atsakymas skaitytojui. Taip pat apie aukštąjį mokslą, knygas ir 15 amžiaus LDK BVP&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 07 Jul 2020 12:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/07/atsakymas-blogo-skaitytojui/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/07/atsakymas-blogo-skaitytojui/</guid>
        
        <category>Mokslas</category>
        
        <category>Bankai</category>
        
        
        <category>Ekonomika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Laikas mažinti viešąjį sektorių!!!</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gyvename labai įdomiu laiku – dar nebaigėme atsitiesti nuo pirmojo karantino, skolinamės milijardus skatinti statybų sektorių, o ne investuojame į sveikatos apsaugos, švietimo sistemas, skolų našta nuguls visiems, o išlaidos bus įsisavintos kaip visada ir štai jau „niekada nebebus taip kaip buvo“ gąsdinimą galime guldyti į pastalčių. Nes mes vėl grįžome prie neo-liberalios politikos, kur kaštai socializuojami, o nauda individualizuojama.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 01 Jul 2020 10:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/01/laikas-mazinti-viesaji-sektoriu/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/07/01/laikas-mazinti-viesaji-sektoriu/</guid>
        
        <category>Viešasis sektorius</category>
        
        <category>Politika</category>
        
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Apie šūdamalą</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JGA mane pasikvietė pakalbėti apie tai, kaip sekėsi padėti profesinėms sąjungoms telktis vieningų tikslų link, tam kad ilguoju periodu turėtume kokybiškas paslaugas gyventojams teikiantį efektyvų, įgalintą, tvarų viešąjį sektorių. Aptarėme PS Vizija 2030 projektą ir jo subliuškimą, aptarėme naujausius raginimus PS siekti bazinio dydžio indeksavimo, taip užkertant kelią vyriausybės mulkinimui. Visgi manau, jog povandeninė srovė buvo viena, kalbėjome to nesakydami garsiai, kalbėjome apie šūdmalą.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 29 Jun 2020 11:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/06/29/apie-sudmala/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/06/29/apie-sudmala/</guid>
        
        <category>Viešasis sektorius</category>
        
        <category>Politika</category>
        
        
        <category>Profesinės sąjungos</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
