<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lithuanian-Economy.net</title>
    <description>One or more sentences introducing this blog.
</description>
    <link>http://www.lithuanian-economy.net/</link>
    <atom:link href="http://www.lithuanian-economy.net/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 20 Oct 2020 06:40:08 +0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Oct 2020 06:40:08 +0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.9.0</generator>
    
      <item>
        <title>Prof. G.Mažeikis apie kairios politikos būklę Lietuvoje</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Negaliu nepasidalinti šiuo prof. Gintauto Mažeikio interviu (&lt;a href=&quot;https://nara.lt/lt/articles-lt/gintautas-mazeikis-kairiam-rinkejui-kuri-laika-teks-nusivilti&quot;&gt;nara.lt&lt;/a&gt;), kuriame jis diskutuoja apie kairios politikos būklę Lietuvoje. Taikliai, aiškiai ir ko gero labai skaudžiai, bet labai teisingai. Ypač priklausantiems LSDP ir jų “viršūnėms”, šis interviu turėtų tapti sekančių 4 metų sekmadieninių mišių prakalba. Bent jau man, šis interviu buvo atgaiva sielai.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 15 Oct 2020 10:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/10/15/G-Mzeikis-apie-kaire-ir-LSDP-kritika</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/10/15/G-Mzeikis-apie-kaire-ir-LSDP-kritika</guid>
        
        <category>LSDP</category>
        
        
        <category>Politika</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>2021m. PSDF biudžeto projekto aptarimas</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2020-10-15 Vyriausybė pritarė teikiamam 2021m. biudžetui. Šiame video analizuoju siūlomą 2021m. PSDF biudžetą. Video skirtas medikams, slaugytojams, profsąjungoms, asociacijoms ir pacientams, nes sveikatos sektoriaus išlaidos liečia mus visus ir suprasti problemas, mums piliečiams, yra labai svarbu, nes tik tada galėsime reikalauti iš politikų pagrįstų sprendimų.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 15 Oct 2020 10:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/10/15/PSDF-biudzeto-projekto-aptarimas</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/10/15/PSDF-biudzeto-projekto-aptarimas</guid>
        
        <category>2021m. biudžetas</category>
        
        <category>PSDF</category>
        
        <category>Sveikatos apsauga</category>
        
        
        <category>Biudžetas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Už ką balsuoti sveikatos apsaugos sektoriaus darbuotojams? (2 dalis)</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pirmame savo blogposte, eliminavau visas, bet dvi partijas: LSDP ir TS-LKD. Eliminavimo kriterijai buvo: nepagarba žmogaus teisėms bei teisės viršenybei, antidemokratiškumas, rinkiminės programos neturėjimas bei ekonominės logikos stoka. Šiame blogposte analizuoju šių dviejų likusių partijų sveikatos srities rinkimines programas bei viešus pasisakymus. Tekstas yra ilgas, nes priešpastatau abiejų partijų pozicijas mano pasirinktais kriterijais. Rezultatas, t.y. ką turėtų rinktis sveikatos apsaugos darbuotojai, yra aiškus, bet labai priklauso nuo paties rinkėjo sąžiningumo: ar rinkėjui svarbi tik asmeninė gerovė, ar rinkėjui svarbus visas viešasis sektorius? Ar rinkėjas tiki pasakomis, jog nedidinami mokesčių, galėsime finansuoti viešojo sektoriaus plėtrą ir atlyginimus ar visgi rinkėjams jau suprato, kad nemokamų pietų nebūna? Sąžiningumas prieš save ir prieš kitus, štai kas nulems artėjančius rinkimus.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 04 Oct 2020 10:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/10/04/uz-ka-balsuoti-vs-darbuotojams-2-dalis-SAP</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/10/04/uz-ka-balsuoti-vs-darbuotojams-2-dalis-SAP</guid>
        
        <category>2020 SEIMO RINKIMAI</category>
        
        
        <category>2020 SEIMO RINKIMAI</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Už ką balsuoti viešojo sektoriaus darbuotojams? (1 dalis)</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artėjant 2020m. Seimo rinkimams manau daugeliui kyla rimtas klausimas; “Už ką balsuoti?” Išsamiai atsakyti į šį klausimą vieno komentaro rėmuose - misija neįmanoma. Todėl pradedu komentarų “Už ką balsuoti viešojo sektoriaus darbuotojams?” seriją. Serijos tikslas, pažiūrėti į rinkimų programas, lozungus per viešojo sektoriaus darbuotojų prizmę. Šiame įraše, pirminė partijų atranka. Bei video, kuriame aptariu manobalsas.lt testo klausimus.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 02 Oct 2020 13:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/10/02/uz-ka-ne-balsuoti-vs-darbuotojams-1-dalis</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/10/02/uz-ka-ne-balsuoti-vs-darbuotojams-1-dalis</guid>
        
        <category>2020 SEIMO RINKIMAI</category>
        
        
        <category>2020 SEIMO RINKIMAI</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Atsakymas Andriui Romanovskiui</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Per 2020-09-23 vykusį Trišalės tarybos posėdį, Lietuvos verslo konfederacijos prezidentui verkšlenant apie &lt;em&gt;force majore&lt;/em&gt; pradėjau kikenti. Andrius savo pasisakymą užbaigė šiais žodžiais: „Bus labai įdomu Jūsų išgirsti pastabas, kaip mes čia gerai visi gyvename“, tai pagalvojau, reikia juk atsakyti? Taigi…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 25 Sep 2020 16:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/09/25/atsakymas-andriui-romanovskiui</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/09/25/atsakymas-andriui-romanovskiui</guid>
        
        <category>Trišalė taryba</category>
        
        
        <category>MISC</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Atsakymas Rūtai Janutienei</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prieš kelias dienas į mane kreipėsi kandidatė artėjančiuose Seimo rinkimuose, Rūta Janutienė, dėl galimybės sudalyvauti jos laidoje ir pakomentuoti Lietuvos DNR plano marazmą. Iš vienos pusės labai džiaugiuosi, jog „opozicija“ (ir beje žiniasklaida, pvz., delfi.lt) pamažu bunda ir pradeda nagrinėti milijardų taškymą, tačiau tai reikėjo daryti rugpjūtyje, o ne, kone spalyje. Instrumentalizuoti savęs leisti aš neketinu, bet kandidatė to nesuvokia. Tad viešas atsakymas jai…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 25 Sep 2020 13:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/09/25/atsakymas-rutai-janutienei</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/09/25/atsakymas-rutai-janutienei</guid>
        
        <category>PR</category>
        
        
        <category>2020 SEIMO RINKIMAI</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Trišalės tarybos posėdis dėl MMA 2020-09-23</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šiandien įvyko ir dar vienas Trišalės tarybos (TT) posėdis dėl MMA 2021m. nustatymo. Kaip jau tapo įprasta, eilinės peštynės. Darbdaviai sako nėra čia ko didinti MMA, &lt;em&gt;force major&lt;/em&gt;, SADM viceministrė aiškina, kad depolitizuoti MMA nustatymą nereiškia, kad neliks politikos jį nustatant, nes kitaip, juk kam tada ta Trišalė Taryba?, o LPSK atstovė Inga Ruginienė vis dar kalba apie 663 eurus. Tiesa, mano techninio raporto, kuris buvo išsiųstas visiems TT dalyviams, panašu jog neskaitė SADM viceministrė ( E.Radiškauskienė), toliau stojanti labiau verslo, nei darbuotojų pusėn…Nežinau, ar ji supranta, kurioje ministerijoje ji dirba?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 23 Sep 2020 16:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/09/23/TT-posedis-MMA-2020-09-23</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/09/23/TT-posedis-MMA-2020-09-23</guid>
        
        <category>MMA</category>
        
        <category>Trišalė taryba</category>
        
        <category>SADM</category>
        
        
        <category>MMA</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>LVŽS ... dėjo ant rinkėjų</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šiame trumpame video siūlau susipažinti, kaip LVŽS …. dėjo ant rinkėjų. Rinkiminė programa? Tai mūsų vyriausybės darbai ir yra mūsų programa. Išsirankiok pats sau reikalingas dalis. Ufffff….&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 21 Sep 2020 18:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/09/21/lvzs-dejo-ant-rinkeju</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/09/21/lvzs-dejo-ant-rinkeju</guid>
        
        <category>LVŽS</category>
        
        
        <category>2020 Seimo rinkimai</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>EK konsultacija dėl ES Socialinių teisių ramsčio</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šiandien įvyko Europos Komisijos ir Lietuvos socialinių partnerių konsultacija dėl Europos Sąjungos Socialinių teisių ramsčio. Šioje konsultacijoje buvau pakviestas pasisakyti kaip ekonominės ir socialinės politikos ekspertas. Kiek nukrypau nuo to, apie ką kalbėjo visi - mikro problemas, savo kalboje nusprendžiau atkreipti dėmesį ir raginti kalbėti apie makro problemas. Pajamų nelygybė, neįtraukus ekonominis augimas, socialinė atskirtis yra pasekmės. Lietuva ir ES turi kovoti su priežastimis. Arba kitaip tariant - „structural issues require structural change“.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 21 Sep 2020 11:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/09/21/EK-konsultacija-ES-socialiniu-teisiu-ramstis</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/09/21/EK-konsultacija-ES-socialiniu-teisiu-ramstis</guid>
        
        <category>Socialinių teisių ramstis</category>
        
        <category>ES</category>
        
        
        <category>ES</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Fantastinis mokytojų atlyginimų augimas?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Unė Kaunaitė pareiškė, kad “mokytojų darbo užmokestis per ketverius metus augo stebėtinai”, &lt;a href=&quot;https://www.15min.lt/naujiena/aktualu/lietuva/mokytoju-algos-kaip-vidurines-klases-svietimieciai-sako-tai-pasieke-streikais-56-1376698&quot;&gt;skelbia 15min.lt&lt;/a&gt;. Ž.Mauricas sako, proveržio nebuvo, bet mokytojai gyvena geriau. Tai kaip čia iš tiesų su ta mokytojų atlyginimų raida?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 21 Sep 2020 11:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://www.lithuanian-economy.net/2020/09/21/fantastinis-mokytoju-atlyginimu-augimas</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.lithuanian-economy.net/2020/09/21/fantastinis-mokytoju-atlyginimu-augimas</guid>
        
        <category>Atlyginimai</category>
        
        <category>Mokytojai</category>
        
        <category>Švietimo sektorius</category>
        
        
        <category>Švietimas</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
